{"repository_url": "https://repositorio.uptc.edu.co", "repository_names": ["Repositorio de la Universidad Pedagogica y Tecnologica de Colombia", "UPTC"], "total": 38.0, "links": [{"url": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2695", "found_in": "Google-Scholar", "open_access": true, "author_rights": true, "dublin_core": true, "standard_access_value": "openAccess", "standard_type_research_result": ["info:eu-repo/semantics/other"], "standard_format": null, "standard_version_coar": ["info:eu-repo/semantics/publishedVersion"], "standard_language": "ISO 639-3", "author_id": null, "bibliographic_managers": {"mendeley": null, "zotero": null}, "metadata_exports": {"mets": null, "premis": null, "rdf": null, "json": null, "marc": null, "bibtex": "/jspui/image/bibtex.png"}, "social_networks": {"facebook": null, "twitter": null, "linkedin": null}, "standard_date_format": true, "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/other", "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "metadata": {"DC.creator": "Daza Guataquira, Mar\u00eda Eugenia", "DC.title": "Entrega y publicaci\u00f3n de documentos digitales en el Repositorio Institucional [videograbaci\u00f3n]", "DC.type": ["Videograbaci\u00f3n", "http://purl.org/coar/resource_type/c_1843", "info:eu-repo/semantics/other", "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "Audiovisual", "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"], "DC.rights": ["Copyright (c) 2019 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/", "info:eu-repo/semantics/openAccess", "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 4.0 Internacional (CC BY-NC-ND 4.0)", "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"], "DC.description": "1 recurso en l\u00ednea (1 archivo de  video)", "DC.format": null, "DC.language": "spa", "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2695", "DC.subject": null, "DC.contributor": null, "DC.relation": null, "DC.publisher": null, "DC.date": {"DCTERMS.dateAccepted": "2019-06-28T15:21:30Z"}}, "statistics": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2695/statistics"}, {"url": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3261", "found_in": "Google-Scholar", "open_access": false, "author_rights": true, "dublin_core": true, "standard_access_value": "closedAccess", "standard_type_research_result": ["info:eu-repo/semantics/book"], "standard_format": null, "standard_version_coar": ["info:eu-repo/semantics/publishedVersion"], "standard_language": "ISO 639-3", "author_id": null, "bibliographic_managers": {"mendeley": null, "zotero": null}, "metadata_exports": {"mets": null, "premis": null, "rdf": null, "json": null, "marc": null, "bibtex": "/jspui/image/bibtex.png"}, "social_networks": {"facebook": null, "twitter": null, "linkedin": null}, "standard_date_format": true, "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/book", "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "metadata": {"DC.creator": ["Mari\u00f1o Mart\u00ednez, Jorge Eli\u00e9cer", "Chanci Bedoya, Rub\u00e9n Dar\u00edo"], "DC.title": "Gases de efecto invernadero : propuesta de c\u00e1lculo del factor de\r\nemisiones de gas metano procedente de la extracci\u00f3n del carb\u00f3n colombiano", "DC.type": ["Libro", "http://purl.org/coar/resource_type/c_2f33", "info:eu-repo/semantics/book", "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"], "DC.rights": ["https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/", "info:eu-repo/semantics/closedAccess", "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 4.0 Internacional", "http://purl.org/coar/access_right/c_14cb"], "DC.description": "Primera edici\u00f3n", "DC.format": ["Tapa blanda o Bolsillo", "24 x 17 x 0.7 cm"], "DC.language": "spa", "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3261", "DC.subject": ["[549] Ciencias naturales y matem\u00e1ticas > Qu\u00edmica y ciencias afines > Mineralog\u00eda", "Efecto invernadero", "Emisiones de gas", "Cambio clim\u00e1tico", "Miner\u00eda del carb\u00f3n", "[SCI048000] CIENCIA > Ciencias de la Tierra > Mineralog\u00eda", "[PNV] Matem\u00e1ticas y ciencias > Qu\u00edmica > Qu\u00edmica de los minerales, Mineralog\u00eda y gemas"], "DC.contributor": null, "DC.relation": "Colecci\u00f3n Investigaci\u00f3n", "DC.publisher": ["Editorial Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "Tunja"], "DC.date": {"DCTERMS.dateAccepted": "2021-03-12T21:16:14Z"}}, "statistics": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3261/statistics"}, {"url": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2612", "found_in": "Google-Scholar", "open_access": true, "author_rights": true, "dublin_core": true, "standard_access_value": "openAccess", "standard_type_research_result": ["info:eu-repo/semantics/bachelorThesis"], "standard_format": "application/pdf", "standard_version_coar": ["info:eu-repo/semantics/publishedVersion"], "standard_language": "ISO 639-3", "author_id": null, "bibliographic_managers": {"mendeley": null, "zotero": null}, "metadata_exports": {"mets": null, "premis": null, "rdf": null, "json": null, "marc": null, "bibtex": "/jspui/image/bibtex.png"}, "social_networks": {"facebook": null, "twitter": null, "linkedin": null}, "standard_date_format": true, "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis", "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "metadata": {"DC.creator": "Corredor Corredor, Jenifer", "DC.title": "Elaboraci\u00f3n, documentaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de los programas de capacitaci\u00f3n y trazabilidad para la Empresa Alimentos del Castillo", "DC.type": ["Trabajo de grado - Pregrado", "http://purl.org/coar/resource_type/c_7a1f", "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis", "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "Text", "https://purl.org/redcol/resource_type/TP", "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"], "DC.rights": ["Copyright (c) 2017 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/", "info:eu-repo/semantics/openAccess", "Atribuci\u00f3n-NoComercial 4.0 Internacional (CC BY-NC 4.0)", "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"], "DC.description": ["1 recurso en l\u00ednea (169 p\u00e1ginas) : ilustraciones color, gr\u00e1ficas, figuras.", "Bibliograf\u00eda: p\u00e1ginas 37-38.", "Pregrado", "Administrador de Empresas Agropecuarias"], "DC.format": "application/pdf", "DC.language": "spa", "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2612", "DC.subject": ["Industria y comercio de alimentos - Aspectos sanitarios", "Tecnolog\u00eda de alimentos", "Seguridad alimentaria", "Industria alimentaria", "Industria alimentaria - Administraci\u00f3n", "Procesamiento de productos l\u00e1cteos - Aspectos ambientales", "Industria lechera", "Administraci\u00f3n de Empresas Agropecuarias - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas", "Agrosavia"], "DC.contributor": "Ram\u00edrez Salcedo, Edwin Alberto (Director de tesis)", "DC.relation": ["AMADO Y SANDOVAL. Lorena y Nathalia. Elaboraci\u00f3n y actualizaci\u00f3n de la documentaci\u00f3n de buenas pr\u00e1cticas de manufactura para la empresa colombiana de pan colpan s.a. Trabajo de grado. Bogot\u00e1. Pontificia universidad javeriana. facultad de ciencias. 2010. P.7", "Aplicaci\u00f3n de estatutos y protocolos de la empresa alimentos del castillo. Normas que regulan el funcionamiento de la empresa", "ASQ FOOD, DRUG AND COSMETIC DIVISION. HACCP Manual del auditor de calidad. USA: Ed. ACRBIA, S.A.2006. P. 3", "BEDOYA MEJIA. Vanessa. Dise\u00f1o e implementaci\u00f3n del programa de trazabilidad y mejoramiento del programa de calidad en la empresa alimentos LAM S.A.S. Corporaci\u00f3n universitaria la sallista. Antioquia. 2012.P.49", "CASTILLO BUSTOS, Johana. Implementaci\u00f3n de la documentaci\u00f3n de las buenas pr\u00e1cticas de manufacturas y establecimiento de los manuales de procedimientos de las pruebas fisicoqu\u00edmicos en la planta de enfriamiento. Trabajo de grado. Bogot\u00e1. Pontificia universidad javeriana. Facultad de ciencias. 2008. P.14", "CASTRO. Adriana Mar\u00eda. Trazabilidad para MIPYMES. COLOMBIA. Ed. JOTAMAR. 2013. P. 5", "D'LE\u00d3N, Luisa Fernanda Ponce; HERN\u00c1NDEZ, Alfonso Rodr\u00edguez. BUENAS PRACTICAS DE MANUFACTURA VIGENTES Y SU RELACION CON LA GARANTIA DE CALIDAD. Revista Colombiana de Ciencias Qu\u00edmico-Farmac\u00e9uticas, 1992, vol. 20, no 1, p.4", "Fonseca, Jorge armando; Mu\u00f1oz, Nelson armando; Cleves, Jos\u00e9 Alejandro. El sistema de gesti\u00f3n de calidad: elemento para la competitividad y la sostenibilidad de la producci\u00f3n agropecuaria colombiana. Revista de investigaci\u00f3n agraria y ambiental (RIAA),2015, VOL 2 # 1 PAG 11", "ISO 9001:2000, Sistemas de gesti\u00f3n de la calidad \u2013 Requisitos", "ISO 9001: 2008", "ISO 22000: Gesti\u00f3n de inocuidad alimentaria", "ISO 22005: Trazabilidad en la cadena alimentaria - Principios generales y orientaci\u00f3n para el dise\u00f1o y desarrollo del sistema", "Ministerio de protecci\u00f3n social 1997. RESOLUCION 2674 DE 2013", "Ministerio de salud y protecci\u00f3n social 1997. Resoluci\u00f3n N\u00famero 2674 de 2013. P. 16", "Ministerio de salud y protecci\u00f3n social 1997. Decreto N\u00famero 3075 de 1997. P. 55", "Ministerio de salud y protecci\u00f3n social 2013. Resoluci\u00f3n 2674 de 2013", "Ministerio de protecci\u00f3n social 2006. Decreto n\u00famero 616 de 2016", "SOTO. Martha Helena; Sanidad y legislaci\u00f3n en la industria de alimentos. Santa fe de Bogot\u00e1, 1995, p. 130"], "DC.publisher": ["Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "Escuela de Administraci\u00f3n de Empresas Agropecuarias", "Facultad Seccional de Duitama"], "DC.date": {"DCTERMS.dateAccepted": "2019-05-27T03:23:21Z"}}, "statistics": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2612/statistics"}, {"url": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3124", "found_in": "Google-Scholar", "open_access": true, "author_rights": true, "dublin_core": true, "standard_access_value": "openAccess", "standard_type_research_result": ["info:eu-repo/semantics/other"], "standard_format": "application/pdf", "standard_version_coar": ["info:eu-repo/semantics/publishedVersion"], "standard_language": "ISO 639-3", "author_id": null, "bibliographic_managers": {"mendeley": null, "zotero": null}, "metadata_exports": {"mets": null, "premis": null, "rdf": null, "json": null, "marc": null, "bibtex": "/jspui/image/bibtex.png"}, "social_networks": {"facebook": null, "twitter": null, "linkedin": null}, "standard_date_format": true, "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/other", "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "metadata": {"DC.creator": null, "DC.title": "Indicadores de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n. Bolet\u00edn Institucional UPTC 2014-2018 : Ciencias de la Educaci\u00f3n. Area de Ciencias Sociales", "DC.type": ["Bolet\u00edn", "http://purl.org/coar/resource_type/c_1843", "info:eu-repo/semantics/other", "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "Text", "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"], "DC.rights": ["Copyright (c) 2019 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/", "info:eu-repo/semantics/openAccess", "Atribuci\u00f3n-NoComercial 4.0 Internacional (CC BY-NC 4.0)", "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"], "DC.description": ["1 recurso en l\u00ednea (50 p\u00e1ginas) : ilustraciones.", "Bibliograf\u00eda y webgraf\u00eda: p\u00e1ginas 47-48."], "DC.format": "application/pdf", "DC.language": "spa", "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3124", "DC.subject": ["Indicadores cient\u00edficos - Boyac\u00e1 (Colombia)", "Ciencia y tecnolog\u00eda - Indicadores cient\u00edficos", "Desarrollo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico - Estad\u00edsticas", "Ciencias sociales - Indicadores cient\u00edficos", "Indicadores cient\u00edficos - Boyac\u00e1 (Colombia)"], "DC.contributor": ["Romero Espa\u00f1ol, Juan Fernando", "Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia. Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n y Extensi\u00f3n. Observatorio de Ciencia, Innovaci\u00f3n y Tecnolog\u00eda Boyac\u00e1"], "DC.relation": ["Indicadores CTI UPTC, 2014-2018;Tomo 3", "Acevedo, Pineda E. y Gonz\u00e1lez, de Mendoza P. (s.f). La Formaci\u00f3n Integral de Capital Humano para la Investigaci\u00f3n. Recuperado el 1 agosto de 2019, de https://www.oei.es/historico/salactsi/elsa8.htm", "C\u00e1mara de Comercio de Cali. (Febrero 2017) \u00bfQu\u00e9 es una patente? Recuperado de: https://www.ccc.org.co/revista-accion-ccc/sabeuna-patente/", "Superintendencia de Industria y Turismo. (s.f.). Patentes. Recuperado de: http://www.sic.gov.co/patentes", "Superintendencia de Industria y Turismo. (s.f.). Patente de modelos de utilidad. Recuperado de: http://www.sic.gov.co/patente-demodelos-de-utilidad", "Superintendencia de Industria y Comercio. (2014, Diciembre 24). Propiedad industrial [Archivo de video]. Recuperado de: http:// www.sic.gov.co/patente-de-invencion.", "Colciencias. (diciembre 2016). Actores del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n. Recuperado de: https://www. colciencias.gov.co/sites/default/files/upload/reglamentacion/ politiciadeactores- snctei.pdf", "Colciencias, 2018. Convocatoria J\u00f3venes Investigadores e Innovadores. T\u00e9rminos de referencia Convocatoria 812 de 2018. Versi\u00f3n 13. Consultado el 31 de julio de 2019. Rescatado de: https://www.colciencias.gov.co/convocatorias/mentalidad-ycultura/jovenes-investigadores-e-innovadores."], "DC.publisher": "Tunja : UPTC, 2019", "DC.date": {"DCTERMS.dateAccepted": "2020-05-08T02:55:04Z"}}, "statistics": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3124/statistics"}, {"url": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2589", "found_in": "Google-Scholar", "open_access": false, "author_rights": true, "dublin_core": true, "standard_access_value": "closedAccess", "standard_type_research_result": ["info:eu-repo/semantics/masterThesis"], "standard_format": "application/pdf", "standard_version_coar": ["info:eu-repo/semantics/publishedVersion"], "standard_language": "ISO 639-3", "author_id": null, "bibliographic_managers": {"mendeley": null, "zotero": null}, "metadata_exports": {"mets": null, "premis": null, "rdf": null, "json": null, "marc": null, "bibtex": "/jspui/image/bibtex.png"}, "social_networks": {"facebook": null, "twitter": null, "linkedin": null}, "standard_date_format": true, "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/masterThesis", "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "metadata": {"DC.creator": "Gal\u00e1n Garc\u00eda, Milton Juli\u00e1n", "DC.title": "La Cinem\u00e1tica desde un ambiente virtual", "DC.type": ["Trabajo de grado - Maestr\u00eda", "http://purl.org/coar/resource_type/c_bdcc", "info:eu-repo/semantics/masterThesis", "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "Text", "https://purl.org/redcol/resource_type/TM", "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"], "DC.rights": ["Copyright (c) 2019 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/", "info:eu-repo/semantics/closedAccess", "Atribuci\u00f3n-NoComercial-CompartirIgual 4.0 Internacional (CC BY-NC-SA 4.0)", "http://purl.org/coar/access_right/c_14cb"], "DC.description": ["1 recurso en l\u00ednea (192 p\u00e1ginas) : ilustraciones color, figuras.", "Bibliograf\u00eda y webgraf\u00eda: p\u00e1ginas 182-192.", "Maestr\u00eda", "Mag\u00edster en Educaci\u00f3n Matem\u00e1tica"], "DC.format": "application/pdf", "DC.language": "spa", "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2589", "DC.subject": ["Matem\u00e1ticas - Ense\u00f1anza", "Matem\u00e1ticas - Formaci\u00f3n docente", "Matem\u00e1ticas - M\u00e9todos de ense\u00f1anza", "Aprendizaje significativo", "Innovaciones educativas", "Cinem\u00e1tica", "Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n Matem\u00e1tica - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas", "Innovaci\u00f3n", "A-did\u00e1ctica", "Ense\u00f1anza contextualizada"], "DC.contributor": "Bol\u00edvar Su\u00e1rez, Alejandro (Director de tesis)", "DC.relation": ["Acaso, M. (2011). Situaci\u00f3n actual de la educaci\u00f3n en los museos de artes visuales. Barcelona Espa\u00f1a: Editorial Ariel, S.A.", "Adame, A (2009). Medios audiovisuales en el aula. Revista digital \u201cInnovaci\u00f3n y experiencias educativas\u201d. N\u00ba 19. Recuperado de https://archivos.csif.es/archivos/andalucia/ensenanza/revistas/csicsif/revista/pdf/Numero_ 19/ANTONIO_ADAME_TOMAS01.pdf.", "Adell, J. (1997). Tendencias en educaci\u00f3n en la sociedad de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n. EDUTEC Revista electr\u00f3nica de tecnolog\u00eda educativa, 7. Disponible en http://www.uib.es/depart/gte/revelec7.html.", "Adell, J. (2004). Internet en la Educaci\u00f3n. Comunicaci\u00f3n y Pedagog\u00eda 200, pp. 25-28. Disponible en http://www.comunicacionypedagogia.com/publi/infcyp/muestra/pdf/adell.pdf.", "Adell Segura, J., & Casta\u00f1eda Quintero, L. (2010). Los Entornos Personales de Aprendizaje (PLEs): una nueva manera de entender el aprendizaje. En Roig Vila, R. & Fiorucci, M. (Eds.) Claves para la investigaci\u00f3n en innovaci\u00f3n y calidad educativas. La integraci\u00f3n de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n y la Interculturalidad en las aulas. Stumenti di ricerca per l\u2019innovaziones e la qualit\u00e0 in \u00e1mbito educativo. La Tecnologie dell\u2019informazione e della Comunicaziones e l\u2019interculturalit\u00e0 nella scuola. Alcoy: Marfil \u2013 Roma TRE Universita degli studi https://digitum.um.es/jspui/bitstream/10201/17247/1/Adell&Casta\u00f1eda_2010.pdf.Recupe rado en noviembre de 2017.", "Arruda, J. (2003). Un modelo did\u00e1ctico para la ense\u00f1anza aprendizaje de la f\u00edsica. Revista Brasileira de ensino de f\u00edsica. Volumen 25 n\u00b0 1 (19) 86-104. [Versi\u00f3n Electr\u00f3nica]. Recuperado en Agosto de 2017, de http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S1806- 11172003000100011&script=sci_abstract&tlng=es", "Arruda, J., & Mar\u00edn, J. (2001). Un sistema did\u00e1ctico para la ense\u00f1anza-aprendizaje de la f\u00edsica. Revista Brasileira de ensino de f\u00edsica. Volumen 23 n\u00b0 3 (22) 329-350. [Versi\u00f3n Electr\u00f3nica]. Recuperado en Agosto de 2017, dehttp://www.scielo.br/scielo.php?pid=S1806- 11172001000300011&script=sci_abstract&tlng=es", "Ausubel, D. Novak, J. & Hanesian, H. (1983). Psicolog\u00eda educativa: un punto de vista cognitivo. M\u00e9xico. Editorial Trillas. Traducido al espa\u00f1ol, Mario Sandoval P, de la segunda edici\u00f3n de Educational Psychology: a cognitive view.", "Bautista, M. & Romero, O. (2011). F\u00edsica Hipertexto F\u00edsica 2. Primera Edici\u00f3n. Bogot\u00e1 Colombia: Editorial Santillana S.A.", "Bohigas, X., Ja\u00e9n, X., & Novell, M (2003). Applets en la ense\u00f1anza de la f\u00edsica. Revista Ense\u00f1anza de las ciencias. Volumen 21 n\u00b0 3 (10) 463-472. [Versi\u00f3n Electr\u00f3nica]. Recuperado en Julio de 2017, de http://www.raco.cat/index.php/Ensenanza/article/view/21951/21785", "Brousseau, G. (1986). Fondements et m\u00e9thodes de la didactique des math\u00e9matiques. Revista Recherches en didactique de math\u00e9matiques. Volumen 7 n\u00b0 2 (83) 33-115. Material editado Villalba, M. & Hernandez, V.", "Brousseau, G. & Warfield, V (1999). El caso de Ga\u00ebl: el estudio de un ni\u00f1o con dificultades matem\u00e1ticas. The journal of mathematical behavior. Volumen 18 n\u00ba 1. Material editado Mu\u00f1oz, J. Recuperado en julio de 2018, de http://www.matetam.com/sites/default/files/CasodeGael.pdf.", "Casta\u00f1eda, L., & Guti\u00e9rrez, I. (2010). Redes Sociales y otros tejidos online para conectar personas. En Casta\u00f1eda, L. (Coord.): Aprendizaje con Redes Sociales. Tejidos educativos en los nuevos entornos. Sevilla: MAD Eduforma.", "Castiblanco, O., & Nardi, R. (2012). Establishing common elements among some science education references as a rasource to design a didactics of physics program for teachers\u00b4 initial education.Revista Latin american journal of physics education. Volumen 6", "supplement 1 (5) 321-325. [Versi\u00f3n Electr\u00f3nica]. Recuperado en agosto de 2017, de http://www.lajpe.org/icpe2011/60_Castiblanco_Nardi.pdf.", "Castiblanco, O. & Vizca\u00edno, D. (2008). El uso de las TICs en la ense\u00f1anza de la F\u00edsica. Ingenio Libre, (7), 20-26. Recuperado de http://www.unilibre.edu.co/revistaingeniolibre/revista7/articulos/El-uso-de-las-TICs.pdf.", "Christian, W., & Belloni, M., (2001). Physlets: Teaching Physics with Interactive Curricular Material.New Jersey: Prentice Hall.", "Cole, M., & Engestr\u00f6m, Y. (1993). A cultural-historical approach to distributed cognition, en G. Salomon (Comp.), Distributed cognitions. Psychological and educational considerations. Inglaterra: Cambridge University Press.", "Chevallard, Y. (1999). El an\u00e1lisis de la pr\u00e1ctica docente en la teor\u00eda antropol\u00f3gica de lo did\u00e1ctico. Revista Recherches en Didactique des Math\u00e9matiques. Volumen 19, n\u00ba 2. (46), 221-266. Recuperado de http://www.ing.unp.edu.ar/asignaturas/algebra/chavallard_tad.pdf.", "Cromer, A. (1994). F\u00edsica para las ciencias de la vida. Segunda edici\u00f3n. Barcelona: editorial revert\u00e9.", "Dede, Chris (comp.) (2000) Aprendiendo con tecnolog\u00eda. Buenos Aires. Paid\u00f3s", "Delgado, M. & Solano, A. (2009). Estrategias did\u00e1cticas creativas en entornos virtuales para el aprendizaje. Revista Electr\u00f3nica publicada por el Instituto de Investigaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Universidad de Costa Rica, (21), 1-21. Recuperado de http://bibliografia.eovirtual.com/DelgadoM_2009_Estrategias.pdf.", "D'Amore, B (2006). Did\u00e1ctica de la Matem\u00e1tica. Primera edici\u00f3n en espa\u00f1ol. Colombia-Bogot\u00e1: Cooperativa Editorial Magisterio.", "Elizondo, M. (2013). Dificultades en el proceso ense\u00f1anza aprendizaje de la f\u00edsica. RevistaPresencia universidad. N\u00b0 5 A\u00f1o 3 (8) 70-77. [Versi\u00f3n Electr\u00f3nica]. Recuperado en agosto de 2017, de http://www.presenciauniversitaria.uanl.mx.", "Florez, S., Ch\u00e1vez, J., Luna, J., Gonzales, M., Gonz\u00e1lez, M., & Hern\u00e1ndez, A. (2008). El aprendizaje de la f\u00edsica y las matem\u00e1ticas en contexto. Revista CULCYT (cultura cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica). N\u00b0 25 A\u00f1o 5 (6) 19-24.[Versi\u00f3n Electr\u00f3nica]. Recuperado en Julio de 2017, de http://erevistas.uacj.mx/ojs/index.php/culcyt/article/view/415/395", "Genevi\u00e8ve, M., Coelho, S., & Dias, A. (2004) O papel da experimenta\u00e7\u00e3o no ensino da f\u00edsica.Revista cuaderno Brasileiro de Ensino de F\u00edsica. Volumen 21 (14), 30-43. [Versi\u00f3n Electr\u00f3nica]. Recuperado en agosto de 2017, de https://periodicos.ufsc.br/index.php/fisica/article/view/9897/9231", "Gil, S. (1997). Nuevas tecnolog\u00edas en ense\u00f1anza de la f\u00edsica oportunidades y desaf\u00edos. Memorias VI Conferencia Interamericana sobre Educaci\u00f3n en Reuni\u00f3n IACPE. Seminario invitado en la: VI Reuni\u00f3n IACPE - La Falda, C\u00f3rdoba. Argentina. Del 30 de junio al 4 de julio de 1997. Publicado por la FAMAF de Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. 1997. Educaci\u00f3n en ciencia. Volumen 1 n\u00b0 2 (10). [Versi\u00f3n Electr\u00f3nica]. Recuperado en agosto de 2017, de http://www.oocities.org/sgil_1950/papers_sg/paper5_s97.pdf", "Gil, S. (2006). Ense\u00f1anza de las ciencias, desaf\u00edos y oportunidades. Buenos Aires- Argentina:UNSAM.", "Gil, S. (2016). Experimentos de f\u00edsica de bajo costo, usando TIC\u00b4s. Buenos Aires- Argentina:UNSAM.", "Godino, J. (1991). Hacia una teor\u00eda de la did\u00e1ctica de la matem\u00e1ticas. En: Gutierres A. (ed.)(1991). Recuperado en julio 2018, de http://cimm.ucr.ac.cr/ciaem/articulos/universitario/conocimiento/Hacia%20una%20teor%C3%ADa%20de%20la%20did\u00e1ctica%20de%20la%20matem\u00e1tica.*Godino,%20Juan%20 D.%20*Godino,%20J.%20Hacia%20una%20teor%C3%ADa%20de%20la%20did\u00e1ctica %20de%20la%20matem\u00e1tica.pdf.", "Gonz\u00e1lez, A. (2008). Los medios audiovisuales. Concepto y tendencia de uso en el aula. Revista digital ZEUS. N\u00ba 14. Recuperado de https://comunicacionpsicologia.files.wordpress.com/2014/09/los-medios-audiovisualesconcepto- y-tendencia-de-uso-en-el-aula.pdf.", "Guill\u00e9n, A., & Ca\u00f1izares, Y. (2014). Caracterizaci\u00f3n del proceso ense\u00f1anza aprendizaje de la asignatura f\u00edsica en los tecn\u00f3logos de la salud. Revista Edumecentro. Volumen 6 n\u00b0 1 (16) 129-144.[Versi\u00f3n Electr\u00f3nica]. Recuperado en Julio de 2017, de http://scielo.sld.cu/pdf/edu/v6n1/edu10114.pdf", "Guti\u00e9rrez, E., & Martin, J. (2015). Dificultades en el aprendizaje de vectores, en los estudiantes que cursan materias del ciclo introductorio de la F.C.E.F. y N. De la U.N.C.Revista de Ense\u00f1anza de la F\u00edsica. Volumen 27 (8) 89-96.[Versi\u00f3n Electr\u00f3nica]. Recuperado en Julio de 2017, de https://revistas.unc.edu.ar/index.php/revistaEF/article/view/12590/12867", "Greca, I. (1995) Tipos de representa\u00e7\u00f5es mentais - modelos, proposi\u00e7\u00f5es e imagens - utilizadas por estudantes de f\u00edsica geral sobre o conceito de campo eletromagn\u00e9tico. Porto Alegre: Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em F\u00edsica - UFRGS. Diss. mestr. F\u00edsica.", "Greca, I. Moreira, M. (1998). Modelos mentales y aprendizaje de la f\u00edsica en electricidad y magnetismo. Revista Ense\u00f1anza de las Ciencias. Volumen 16 n\u00ba 2 (15) 289-303. Recuperado de http://www.pvivov.net/recursos/psicopedagogia/pdf/Modelos%20Mentales_01.pdf.", "Hern\u00e1ndez, R. Fern\u00e1ndez, C. & Baptista, P. (2006). Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n. Cuarta edici\u00f3n. M\u00e9xico: Mc Graw HILL.", "Johnson-Laird, P. (1983). Mental models. Towards a cognitive science of language, Inference, and consciousness. Harvard University Press. Cambridge. 513 p.", "Johnson-Laird, P. (1990). El ordenador y la mente. Introducci\u00f3n a la ciencia cognitiva. Cognici\u00f3n y desarrollo humano. Ed. Paid\u00f3s. Barcelona. 407 p.", "Johnson-Laird, P. (1994). Mental models and probabilistic thinking. Cognition. Volumen 50. (21) 189-209.", "Joshua, S., & Dupin, J. (2005). Introducci\u00f3n a la did\u00e1ctica de las Ciencias y la Matem\u00e1tica. Buenos Aires: Colihue.", "Kurnaz, M., & Saglam, A. (2009). Using the anthropological theory of didactics in physics: characterization of the teaching conditions of energy concept and the personal relations of freshmen to this concept. Revista Tused journal of turkinh science education. Volumen 6 n\u00b0 1 (17) 72-88.[Versi\u00f3n Electr\u00f3nica]. Recuperado en Junio de 2017, de http://www.tused.org/internet/tused/default13.asp", "Lemos, R., & Martins, I. (2007). Narratives potetial as a resource to science teaching: an analusis of physics textbooks. Revista ci\u00eancia & educa\u00e7\u00e3o. Volumen 13 n\u00b0 3 (17) 293-309. [Versi\u00f3n Electr\u00f3nica]. Recuperado en Julio de 2017, de http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=251019507002", "Llancaqueo, A., Caballero, M., & Moreira, M (2003) El aprendizaje del concepto de campo en f\u00edsica: una investigaci\u00f3n exploratoria a luz de la teor\u00eda de Vergnaud. Revista Brasileira de ensino de f\u00edsica. Volumen 25 n\u00b0 4 (19) 399-417.[Versi\u00f3n Electr\u00f3nica]. Recuperado en agosto de 2017, de http://www.scielo.br/pdf/rbef/v25n4/a11v25n4.pdf", "Lewin, k (1973). Action research and minority problems. En K. Lewin (201-216): Resolving social conflicts: Selected papers on group dynamics (ed. G. Lewin). London: Souvenir Press.", "Marqu\u00e9s, P. (2013). Impacto de las Tic en la educaci\u00f3n: Funciones y limitaciones. Revista 3C TIC n\u00ba 3 (15) 1-15 [Versi\u00f3n Electr\u00f3nica]. Recuperado julio 2 de 2017 de https://www.3ciencias.com/wp-content/uploads/2013/01/impacto-de-las-tic.pdf.", "Mcluhan, C. & Powers, B. (1989). The global village. Oxford university. Estados Unidos. Traducido por, Ferrari, C. (1995). Aldea global. Tercera edici\u00f3n. Editorial Gedisa, S.A. Barcelona.", "Meneses, J (1992). Un modelo did\u00e1ctico con enfoque constructivista para la ense\u00f1anza de la f\u00edsica en el nivel universitario. Revista Interuniversitaria de formaci\u00f3n del profesorado volumen 14 (14) 93-106. [Versi\u00f3n Electr\u00f3nica]. Recuperado en agosto de 2017, de http://www.aufop.com/aufop/uploaded_files/articulos/1281627054.pdf", "Meza, Z. Lucero, I. & Aguirre, M. ( ). Trabajos pr\u00e1cticos de f\u00edsica y aprendizaje significativo.", "MinEducaci\u00f3n. (2014). Foro Educativo Nacional : Ciudadanos Matem\u00e1ticamente Competentes. Colombia. Recuperado de http://www.colombiaaprende.edu.co/html/micrositios/1752/articles- 342931_recurso_1.pdf.", "Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional. Rep\u00fablica de Colombia. Recuperado de: http://mineducacion.gov.co/1621/article-244735.html", "Miranda, A., Santos, G., & Stipcich, S. (2010). Algunas caracter\u00edsticas de investigaciones que estudian la integraci\u00f3n de las TIC en la clase de Ciencia. Revista Electr\u00f3nica de Investigaci\u00f3n Educativa, 12(2). [Versi\u00f3n Electr\u00f3nica]. Recuperado en noviembre 2 de 2017: http://redie.uabc.mx/vol12no2/contenido-mirandasantos.html.", "Moallem, M. (2001). Applying constructivist and objectivist learning theories in the design of a Web-based course: Implications for practice. Educational Technology & Society, 4(3). http://www.ifets.info/journals/4_3/moallem.html.", "Montes, N., & Machado, E. (2011). Estrategias docentes y m\u00e9todos de ense\u00f1anza-aprendizaje en la educaci\u00f3n superior. Revista Humanidades M\u00e9dicas. Volumen 11 n\u00b0 3 (14) 475- 488.[Versi\u00f3n Electr\u00f3nica]. Recuperado en Mayo de 2017, de http://humanidadesmedicas.sld.cu/index.php/hm/article/view/127/68", "Moreira, M. (1996). Modelos Mentais. Revista Investiga\u00e7\u00f5es em Ensino de Ci\u00eancias. Volumen 1 n\u00ba 3 (40) 193-232. Recuperado de https://www.if.ufrgs.br/cref/ojs/index.php/ienci/article/view/634/425.", "Moreira, M. (2000 a). Aprendizaje significativo: teor\u00eda y pr\u00e1ctica. Editorial Visor. Madrid.", "Murillo, F. Rom\u00e1n, M. & Hern\u00e1ndez. (2011). Evaluaci\u00f3n educativa para la justicia social. Rvta Iberoamericana de evaluaci\u00f3n educativa. Volumen 4 n\u00b0 1. (17) 7-23. Recuperado de http://www.rinace.net/riee/numeros/vol4-num1/art1.pdf.", "OCDE. (2016). Education in Colombia. Organizaci\u00f3n para la cooperaci\u00f3n y el desarrollo econ\u00f3micos, Par\u00eds. Traducido por Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional. (2016). Recuperado de https://www.mineducacion.gov.co/1759/articles-356787_recurso_1.pdf.", "Ohanian, H & Markert, J. (2009). F\u00edsica para ingenieros y ciencias. Tercera edici\u00f3n. Mc Graw HILL.", "Orozco, J. (2012). El aprendizaje activo de la F\u00edsica en los cursos en l\u00ednea del IPN. Revista mexicana de bachillerato a distancia, (7), 71-77. Recuperado de http://bdistancia.ecoesad.org.mx/?articulo=el-aprendizaje-activo-de-la-fisica-en-loscursos-% 20en-linea-del-ipn.", "Otero, M. (1999 a). Representaciones Mentales y Significados en el Aprendizaje de la F\u00edsica. Proyecto de Tesis de Doctorado. Programa Internacional de Doctorado en Ense\u00f1anza de las Ciencias, Universidad de Burgos, Espa\u00f1a.", "Otero, M. (1999 b). Psicolog\u00eda cognitiva, representaciones mentales e investigativas en ense\u00f1anza de las ciencias. Revista Investiga\u00e7\u00f5es em Ensino de Ci\u00eancias. Volumen 4 n\u00ba 2 (27) 93-119. Recuperado de https://www.if.ufrgs.br/cref/ojs/index.php/ienci/article/view/651/442.", "Parrella, A (2006). Reflexiones sobre la ense\u00f1anza de la cinem\u00e1tica. Blog Para la clase de F\u00edsica. Informaci\u00f3n, material y reflexiones sobre la F\u00edsica y su ense\u00f1anza. Recuperado de https://aparrella.files.wordpress.com/2011/04/blog-cinematica-pronto.pdf.", "Paternostro, M (2008). Situa\u00c7\u00f5es de ensino-aprendizagem An\u00e1lise de uma seq\u00fc\u00eancia did\u00e1tica de la f\u00edsica a partir de Teoria das situa\u00e7\u00f5es de Brousseau. Tesis de maestr\u00eda Universidad de S\u00e3o Paulo Facultad de Educaci\u00f3n. S\u00e3o Paulo-Brasil.", "Prendes, M.P., & Casta\u00f1eda, L. (2006). El individuo colaborando en la red, contra la soledad de la modernidad.En Actas del IX congreso EDUTEC 2006. Edici\u00f3n Electr\u00f3nica Universitat de Rovira i Virgili ISBN: 84-690-0126-4.", "Prensky, M. (2011). Ense\u00f1ar a nativos digitales. Madrid: Ediciones SM.", "Resnick, R. Halliday, D. & Keane, K. (2001). F\u00edsica 1. Cuarta edici\u00f3n. M\u00e9xico: continental, S.A de C.V.", "Sinarcas, V., & Solbes, J. (2013). Dificultades en el aprendizaje y ense\u00f1anza de la f\u00edsica cu\u00e1ntica en el bachillerato. Revista de investigaci\u00f3n y experiencias did\u00e1cticas. Volumen 31 n\u00b0 3 (17) 9-25. [Versi\u00f3n Electr\u00f3nica]. Recuperado en Julio de 2017, de http://www.raco.cat/index.php/Ensenanza/article/view/285801/373804.", "Schwartz, S. & Pollishuke, M. (1995). Aprendizaje Activo. Una organizaci\u00f3n de la clase centrada en el alumnado. Espa\u00f1a. Narcea, S.A. de Ediciones (Madrid).", "Toledo, W. (1990). Los medios audiovisuales y la lectura. Revista Documentaci\u00f3n de las ciencia de la informaci\u00f3n. Volumen 13 (7) 243-249. [Versi\u00f3n Electr\u00f3nica]. Recuperado de https://revistas.ucm.es/index.php/DCIN/article/viewFile/DCIN9090110243A/20361.", "Valente, M. & Neto, A. (1992). El ordenador y su contribuci\u00f3n a la superaci\u00f3n de las dificultades de aprendizaje en mec\u00e1nica. Revista Ense\u00f1anza de las ciencias. Volumen 10 n\u00ba 1 (6) 80- 85 [Versi\u00f3n Electr\u00f3nica] Recuperado en Noviembre 2017, de https://ddd.uab.cat/pub/edlc/02124521v10n1/02124521v10n1p80.pdf.", "Valero, M. (1992). F\u00edsica fundamental. Volumen 1. Colombia: Norma S.A.", "Young, H & Freedman, R. (2009). F\u00edsica universitaria, con f\u00edsica moderna. Volumen 2. M\u00e9xico: Pearson educaci\u00f3n."], "DC.publisher": ["Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n", "Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n Matem\u00e1tica"], "DC.date": {"DCTERMS.dateAccepted": "2019-05-13T21:02:24Z"}}, "statistics": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2589/statistics"}, {"url": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2261", "found_in": "Google-Scholar", "open_access": true, "author_rights": true, "dublin_core": true, "standard_access_value": "openAccess", "standard_type_research_result": ["info:eu-repo/semantics/masterThesis"], "standard_format": "application/pdf", "standard_version_coar": ["info:eu-repo/semantics/publishedVersion"], "standard_language": "ISO 639-3", "author_id": null, "bibliographic_managers": {"mendeley": null, "zotero": null}, "metadata_exports": {"mets": null, "premis": null, "rdf": null, "json": null, "marc": null, "bibtex": "/jspui/image/bibtex.png"}, "social_networks": {"facebook": null, "twitter": null, "linkedin": null}, "standard_date_format": true, "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/masterThesis", "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "metadata": {"DC.creator": "Mora Parada, Angela Roc\u00edo", "DC.title": "Primeras etapas sucesionales en un claro experimental de perimental de Cupressus lusitanica como estrategia para la  restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica de bosque andino (Tunja, Boyac\u00e1, Colombia)", "DC.type": ["Trabajo de grado - Maestr\u00eda", "http://purl.org/coar/resource_type/c_bdcc", "info:eu-repo/semantics/masterThesis", "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "Text", "https://purl.org/redcol/resource_type/TM", "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"], "DC.rights": ["Copyright (c) 2018 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/", "info:eu-repo/semantics/openAccess", "Atribuci\u00f3n-NoComercial 4.0 Internacional (CC BY-NC 4.0)", "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"], "DC.description": ["1 recurso en l\u00ednea (ix, 110 p\u00e1ginas) : ilustraciones, figuras, tablas.", "Incluye bibliograf\u00eda al final de cada cap\u00edtulo del trabajo.", "Cada cap\u00edtulo presenta resumen en espa\u00f1ol e ingl\u00e9s.", "Por solicitud de la autora del documento mediante oficio de fecha 18 de junio de 2019 se retira el documento de la base de datos.. (27-06-2019)", "Maestr\u00eda", "Mag\u00edster en Ciencias Biol\u00f3gicas"], "DC.format": "application/pdf", "DC.language": "spa", "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2261", "DC.subject": ["Restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica", "Ecosistemas andinos - Investigaciones - Boyac\u00e1 (Colombia)", "Recuperaci\u00f3n ecol\u00f3gica", "Control de malezas", "Sucesi\u00f3n ecol\u00f3gica", "Ecolog\u00eda forestal", "Conservaci\u00f3n de bosques", "Sucesi\u00f3n de las plantas", "Maestr\u00eda en Ciencias Biol\u00f3gicas - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas", "Asteraceae", "Especie arvense", "Especie pionera", "Restauraci\u00f3n", "Sucesi\u00f3n"], "DC.contributor": ["Vargas R\u00edos, Orlando (Director de tesis)", "Galvis Rueda, Manuel (Codirector de tesis)"], "DC.relation": ["Alvarez-D\u00edaz, J. E., Santa-Regina, M. C. & Santa-Regina, I. (2016). Perturbation experiments in community plant species during recovery from agricultural abandonment in a semi-arid region of Central-Western Spain. Journal of Environmental Protection, 7, 1618-1644.", "Armesto J. & Pickett, S. (1985). A mechanistic approach to the study of succession in the Chilean Matorral. Revista Chilena de Historia Natural, (58), 9-17.", "Aronson, J. & Van Andel, J. (2006). Challenges for Ecological Theory. En Van Andel & Aronson, J. (Ed.). Restoration Ecology (pp. 223-233). Oxford: Blackwell.", "Arturi, M. F., Grau, H. R., Ace\u00f1olaza, P. G. y Brown, A.D. (1998). Estructura y sucesi\u00f3n en bosques montanos del noroeste de Argentina. Revista de Biolog\u00eda Tropical, 46, 525-532.", "Bakker, J. P. & Van Wieren, S. E. (Ed.) (1998). Grazing and Conservation Management. Dordrect: Kluwer.", "Barrera, J. I., Contreras, S. M., Garz\u00f3n, N.V. y Moreno, M., S. P. (2010). Manual para la restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica de los ecosistemas disturbados del Distrito Capital. Bogot\u00e1: Escuela de Restauraci\u00f3n Ecol\u00f3gica (ERE), Secretaria Distrital de Ambiente (SDA), Pontificia Universidad Javeriana.", "Barrera, J. y R\u00edos, H. (2002). Acercamiento a la ecolog\u00eda de la restauraci\u00f3n. P\u00e9rez\u2013 Arbelaezia, (13), 33-46.", "Barchuk, A. H., Valiente-Banuet, A., and D\u00edaz, M. P. ( 2005). Effect of shrubs and seasonal variability of rainfall on the establishment of Aspidosperma quebracho-blanco in two edaphically contrasting environments. Austral Ecology. 30:695\u2013705.", "Begon, M., Harper J. L. & Townsend, C. R. (2006). From individuals to ecosystems. Blackwell (4th ed.).", "Bernal, G. y Fajardo. (2004). Caracterizaci\u00f3n vegetal de una zona afectada por quema para proyectar la restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica en el cerro de Guatic\u00e1 en el municipio de Tibasosa, Boyac\u00e1 (tesis de pregrado). Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia, Tunja.", "Beyers, J. L. (2004). Postfire Seedling for erosion control: effectiveness and impacts on native plant communities. Conservation Biology, 18(4), 947-956.", "Walker, L. R., Walker, J. & Hobbs, R. J. (Ed.) (2007). Linking Restoration and Ecological Succession. New York: Springer.", "Walker, L., Walker, J. & Del Moral, R. (2007). Forging a new alliance between succession and restoration. En L. R. Walker, J. Walker & R. J. Hobbs (Ed.). Linking Restoration and Ecological Succession. Springer.", "Wardle, D. A., Walker, L. R. & Bardgett, R. D. (2004). Ecosystem properties and forest decline in contrasting long-term chronosequences. Science 305, 509\u2013 513.", "Weiher, E. & P. A. Keddy, P. A. (1999). Ecological Assembly Rules: Perspectives, Advances, Retreats. Cambridge: Cambridge University Press.", "Woodwell, G. M. (1994). Ecology: the restoration. Restoration Ecology, 2, 1-3.", "Yepes, A. P. y Villa, J. A. (2010). Sucesi\u00f3n vegetal luego de un proceso de restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica en un fragmento de bosque seco tropical (La Pintada, Antioquia). Revista Lasallista de Investigaci\u00f3n, 7(2), 24-34.", "Young, T. P., Petersen, D. A. & Clary, J. J. (2005). The ecology of restoration: Historical links, emerging issues and unexplored realms. Ecology Letters 8:662\u2013673.", "Zamorano, C. E., Rey, J. M., Cayuela, L., Hantson, S. & Armenteras, D. (2015). Native forest replacement by exotic plantations in Southern Chile (1985-2011) and partial compensation by natural regeneration. Forest Ecology and Management, 345, 10-20.", "Zedler, J. B. & Callaway, J. C. (2003). Adaptive restoration: A strategic approach for integrating research into restoration projects. En D. J. Rapport, W. L. Lasley, D. E. Rolston, N. O. Nielsen, C. O. Qualset & A. B. Damania (Ed.). Managing for Healthy Ecosystems. pp. 167-174 Lewis Publishers, Boca Raton, Florida.", "Avila Rodriguez, L. A., & Vargas Rios, O. (2011). Formaci\u00f3n de nucleos de restauraci\u00f3n de Lupinus bogotensis dentro de claros de plantaciones de Pinus patula y Cupressus lusitanica. N\u00faCLEOS DE RESTAURACI\u00d3N DE Lupinus bogotensis EN CLAROS DE PLANTACIONES DE Pinus patula y Cupressus lusitanica Bogot\u00e1 D.C., Colombia: Gente Nueva Editorial. pp. (444-455).", "Banado, E. (2006). Asociaciones de especies a plantas en cog\u00edn: sus consecuencias sobre la diversidad de especies vegetales en comunidades Alto-Andinas. Revista cient\u00edfica y t\u00e9cnica de ecolog\u00eda y medio ambient.15(1), 109-112.", "Borda, M. y O. Vargas. 2011. Caracterizaci\u00f3n del banco de semillas germinable de plantaciones de pinos (Pinus patula) y claros en regeneraci\u00f3n natural (alrededores del embalse de Chisac\u00e1, Bogot\u00e1 - localidad de Usme - bosque altoandino). (pp. 456-473). En: Vargas, O. y S. P. Reyes. (Eds.). La restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica en la pr\u00e1ctica: memorias del I Congreso Colombiano de Restauraci\u00f3n Ecol\u00f3gica y II Simposio Nacional de Experiencias en Restauraci\u00f3n. Gente Nueva Editorial. Bogot\u00e1.", "Carvallo, G. O. (2009). Especies ex\u00f3ticas e invaciones biol\u00f3gicas. Ciencia ahora, 23, 15-21.", "Castellanos-Castro, C. y Bonilla, M.A. (2011). Grupos funcionales de plantas con potencial de uso para la restauraci\u00f3n en bordes de avance de un bosque altoandino.Acta Biol\u00f3gica Colombiana.16(1), 153-174.", "Cole D. (2007). Seedling Establishment and Survival on Restored Campsites in Subalpine Forest. Restor Ecol;15(3):430-439.", "Corredor, S. & O. Vargas. 2007. Efectos de la creaci\u00f3n de claros experimentales con diferentes densidades sobre los patrones iniciales de sucesi\u00f3n vegetal en plantaciones de Pinus patula. (pp. 336-352). En: Vargas, O (Ed) Restauraci\u00f3n Ecol\u00f3gica del bosque altoandino, estudios diagn\u00f3sticos y experimentales en los alrededores del embalse de Chisac\u00e1 (Localidad de Usme, Bogot\u00e1 D.C). Universidad Nacional de Colombia, Acueducto de Bogot\u00e1, Jard\u00edn Bot\u00e1nico y Secretar\u00eda Distrital de Ambiente.", "Gonz\u00e1lez, W. A., Llamb\u00ed, L. D., & Smith K, J. (2011). Dinamica sucesional del componente arboreo en la zona de transicion bosque - p\u00e1ramo en los Andes Tropicales. Ecotr\u00f3picos, 24(1), 60-79.", "Jaramillo, D.F., (2005). Humedad cr\u00edtica y repelencia al agua en andisoles colombianos bajo cobertura de pinus patula schltdl y cham. Rev. Fac. Nac. Agron. Medell\u00edn.58(2).", "Leon, O.A., (2007). Experimentos de restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica en plantaciones de Pinus patula. (pp.296-335) En: Restauraci\u00f3n Ecol\u00f3gica del bosque altoandino, estudios diagn\u00f3sticos y experimentales en los alrededores del embalse de Chisac\u00e1 (Localidad de Usme, Bogot\u00e1 D.C). Vargas, O & Grupo de restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica (Ed) Universidad Nacional de Colombia, Acueducto de Bogot\u00e1, Jard\u00edn Bot\u00e1nico y Secretar\u00eda Distrital de Ambiente.", "M\u00e1rquez-Huitzil, R. (2005). Planificaci\u00f3n para la restauraci\u00f3n asociada con el aprovechamiento de los recursos naturales. En O. S\u00e1nchez, E. Peters, R. Marquez-Huitzil, E. Vega, G. Portales, V. Manuel, & D. Azuara, Temas sobre restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica . Mexico D.C.: Instituto Nacional de Ecolog\u00eda U.S. Fish & Wildlife Service. pp. 169-177.", "Rodriguez, N. & O. VARGAS. (2007). Especies le\u00f1osas nativas claves para la restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica del embalse de Chisac\u00e1, basados en rasgos importantes de su historia de vida (pp. 181-198). En: Restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica del bosque altoandino. Estudios diagn\u00f3sticos y experimentales en los alrededores del embalse de Chisac\u00e1.Vargas, O. & Grupo de Restauraci\u00f3n Ecol\u00f3gica (Eds). Universidad Nacional de Colombia, Acueducto de Bogot\u00e1, Secretar\u00eda de Ambiente, Jard\u00edn Bot\u00e1nico de Bogot\u00e1 Jos\u00e9 Celestino Mutis. Bogot\u00e1.", "Rodr\u00edguez, C. Arturo., y Vargas, O. (2009) Sucesiones experimentales en claros de plantaciones de Cupressus lusitanica en los alrededores del embalse de Chisac\u00e1. En Restauraci\u00f3n Ecol\u00f3gica en zonas invadidas por retamo espinoso y plantaciones forestales de especies ex\u00f3ticas (eds.). Convenio Interinstitucional Secretar\u00eda Distrital de Ambiente- Universidad Nacional de Colombia. Bogot\u00e1; p. 215-233.", "S\u00e1nchez, A. (2005). Leguminosas como potencial forrajero en la alimentaci\u00f3n bovina\u00bb. Revista de difusi\u00f3n de tecnolog\u00eda agr\u00edcola y pesquera del FONAIAP, Venezuela.", "Vargas, O.; D\u00edaz, J.; Reyes, S. y G\u00f3mez, P. (2012). Gu\u00edas t\u00e9cnicas para la restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica de los ecosistemas de Colombia. Bogot\u00e1: Facultad de Ciencias, Departamento de Biolog\u00eda, Grupo de Restauraci\u00f3n Ecol\u00f3gica. Universidad Nacional de Colombia. Recuperado de https://www. researchgate. net/publication/260365693", "Vargas R\u00edos, O. (2011). Restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica: Biodiversidad y Conservaci\u00f3n. Acta biol\u00f3gica Colombiana, 16(2), 221-246.", "Vargas, O. Sucesi\u00f3n-regeneraci\u00f3n del p\u00e1ramo despu\u00e9s de quemas. (2000) Trabajo de grado, Magister en Biolog\u00eda - L\u00ednea Ecolog\u00eda. Universidad Nacional de Colombia. Facultad de Ciencias. Departamento de Biolog\u00eda. Bogot\u00e1.", "Vargas, O. D\u00edaz, A. Cano, I. Cardona, A. Corredor, S. D\u00edaz, R. D\u00edaz, J. Figueroa, Y. (2007). Estrategia de investigaci\u00f3n. Gu\u00eda metodol\u00f3gica para la RESTAURACI\u00d3N ECOL\u00d3GICA del bosque altoandino. Universidad Nacional de Colombia ISBN: 978-958-701-908-7.", "Bochet, E., Garc\u00eda-Palacios, P., Peco, B., Tormo, J. y Garc\u00eda-Fayos, P. (2011). Procesos ecol\u00f3gicos y restauraci\u00f3n de la cubierta vegetal. En Restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica de \u00e1reas afectadas por infraestructuras de transporte. Bases cient\u00edficas para soluciones t\u00e9cnicas (cap\u00edtulo 5). Madrid: Fundaci\u00f3n Biodiversidad.", "Borda, M. y Vargas, O. (2011). Caracterizaci\u00f3n del banco de semillas germinable de plantaciones de pinos (Pinus patula) y claros en regeneraci\u00f3n natural (alrededores del Embalse de Chisac\u00e1, Bogot\u00e1 -localidad de Usme- Bosque Altoandino). La restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica en la pr\u00e1ctica. Memorias del I Congreso Colombiano de Restauraci\u00f3n Ecol\u00f3gica y II Simposio Nacional de Experiencias en Restauraci\u00f3n Ecol\u00f3gica, Bogot\u00e1, Colombia.", "Bradshaw, A. D. (1993). Restoration Ecology as a Science. Restoration Ecology, 1, 71-73.", "Clewell, A. F. (1993). Ecology, restoration ecology and ecological restoration. Restoration Ecology, 1(3), 141.", "Connell J. H. & Slatyer R. D. (1977). Mechanisms of Succession \u00edn Natural Communities and their Role in Community Stability and Organization. The American Naturalist, 11(982), 1119 \u2013 1144.", "Coraspe H. M. y Tejera, S. (1996). Procedimiento para la toma de muestras de suelos. FONAIAP. Recuperado de http://sian.inia.gob.ve/repositorio/revistas_tec/FonaiapDivulga/fd54/suelos.ht m", "Corredor, S. y Vargas, O. (2007). Efectos de la creaci\u00f3n de claros experimentales con diferentes densidades, sobre los patrones iniciales de sucesi\u00f3n vegetal en plantaci\u00f3n de Pinus patula. En Restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica del bosque Altoandino. O. Vargas & Grupo de Restauraci\u00f3n Ecol\u00f3gica Universidad Nacional de Colombia (Ed.). Bogot\u00e1: Universidad Nacional de Colombia.", "Davis, M. A., Pergl, J., Truscott, A. M., Kollmann, J., Bakker, J. P., Domenech, R., Reich, P. B. (2005). Vegetation change: A reunifying concept in plant ecology. Perspectives in Plant Ecology, Evolution and Systematics, (7), 69-76.", "Del Moral, D. R., Walker, L. R. & Bakker, J. P. (2007). Insights Gained from Succession for the Restoration of Landscape Structure and Function. En Walker, L., Walker, J. & Hobbs, R. Linking Restoration and Ecological Succession. New York: Springer.", "Del Moral, R., and Rozzell, L. R. (2005). Long-term effects of Lupinus lepidus on vegetation dynamics at Mount St. Helens. Plant Ecology 182:203\u2013215.", "Fattorini, M. & Halle, S. (2004). The Dynamic Environmental Filter Model: How do Filtering Effects Change in Assembling Communities after Disturbance? En V.M. Temperton, R. J. Hobbs, T. Nuttle, & S. Halle (Ed.). Assembly Rules and Restoration Ecology: Bridging the Gap between Theory and Practice (pp. 96- 114). Washington, D.C.: Island Press.", "Figueredo L. M, Norge Roger & Acosta F. 2011. Estudios sucesionales en un sitio antropizado en ec\u00f3topo de bosque semideciduo Micr\u00f3filo en Jutic\u00ed, Santiago de Cuba. Foresta Veracruzana 13(1):15-22.", "Forman, R. T. & Godron, M. (1986). Landscape Ecology. New York: John Wiley Wiley.", "Forman, R. T. (1995). Some General Principles of Landscape and Regional Ecology. Landscape Ecology, 10(3), 133-142.", "Frangi, J. L., Barrera, M. D., Puigdef\u00e1bregas, J., Yapura, P. F., Arambarri, A. M., Richter, L. (2004). Ecolog\u00eda de los bosques de Tierra del Fuego. En M. Arturi, J. Frangi & J. F Goya. (Ed.). Ecolog\u00eda y manejo de los bosques de Argentina. La Plata: Editorial de la Universidad Nacional de La Plata.", "Fuentes, E. (1989). Ecolog\u00eda: introducci\u00f3n a la teor\u00eda de poblaciones y comunidades. Santiago: Ediciones Universidad Cat\u00f3lica de Chile.", "Gann, G. D., & Lamb, D. (2006). La restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica - un medio para conservar la biodiversidad y mantener los medios de vida. Recuperado de http://c.ymcdn.com/sites/www.ser.org/resource/resmgr/custompages/publica tions/ser_publications/SER_Standards_Spanish_rev.pdf.", "Glenn-Lewin, D. & Van der Maarel, E. (1992). Patterns and processes of vegetation dynamics. En D. Glenn-Lewin, R. Peet, R. & T. Veblen. (Ed.). Plant succession: theory and prediction. (pp. 12-59.). USA: Chapman & Hall.", "Godwin, L. M., Cowles, D. R. & Huntley, B. (1974). Studies in the ecology of Wicken Fen and the development of fen carr. Journal of Ecology, 62, 197\u2013214.", "Gonz\u00e1lez, A. L., Solorza, J. y Vargas, O. (2007). Sucesiones experimentales en potreros: Rasgos de historia de vida y herbivor\u00eda. Estrategias para la restauraci\u00f3n del bosque altoandino: el caso de la Reserva Forestal Municipal de Cogua, Cundinamarca. Bogot\u00e1: Universidad Nacional de Colombia.", "Guariguata, M. (2000). Seed and Seedling Ecology of Tree Species in Neotropical Secondary Forests: Management Implications. Ecological Applications, 10(1), 145-154.", "Henriquez, J. M., and Lusk, C. H. (2005). Facilitation of Nothofagus antarctica (Fagaceae) seedlings by the prostrate shrub Empetrum rubrum (Empetraceae) on glacial moraines in Patagonia. Austral Ecology 30:885\u2013 890.", "Hobbs, R. J. & Norton, D. A. (1996). Towards a Conceptual Framework for Restoration. Ecology, 4(2), 93-201.", "Hobbs, R. J. & Norton, D. A. (2004). Ecological Filters, Thresholds, and Gradients in Resistance to Ecosystem Reassembly. En Assembly Rules and Restoration Ecology, 72-95. United States: Island Press.", "Hobbs, R. J. (2005). The future of restoration ecology: Challenges and opportunities. Restoration Ecology, 13, 239-241.", "Howorth, R. y Colonnello, G. (2005). Sucesi\u00f3n secundaria como consecuencia de diferentes tipos de usos de la tierra en bosques pluviales montanos en la cordillera de la Costa Central (Venezuela) (pp. 137-165). En Memoria de la Fundaci\u00f3n La Salle de Ciencias Naturales. Venezuela: Museo de Historia Natural La Salle.", "Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi-IGAC. (2015). Gu\u00eda de recomendaciones para la toma de muestras para an\u00e1lisis del laboratorio nacional de suelos. Recuperado de http://www.igac.gov.co:10040/wps/wcm/connect/Web+- +Tramites+y+Servicios Servicios/Servicios/Laboratorio+de+Suelos/LaboratorioSuelos.", "Jaimes, V. y Sarmiento, L. (2002). Regeneraci\u00f3n de la vegetaci\u00f3n de p\u00e1ramo despu\u00e9s de un disturbio agr\u00edcola en la Cordillera Oriental de Colombia. Ecotr\u00f3picos, 15(1), 61-74.", "Lawrence R. Walker, Joe Walker & Roger del Moral. 2007. Forging a New Alliance Between Succession and Restoration. En Lawrence R. Walker Joe Walker Richard J. Hobbs. Linking Restoration and Ecological Succession. Springer.", "Lavorel, S. & Garnier, E. (2002). Predicting Changes in Community Composition and Ecosystem Functioning from Plant Traits: Revisiting the Holy Grail. Functional Ecology, 16(5), 545-556.", "Leck, M. A., Parker, V. T. & Simpson, R. L. (1989). Ecology of Soil Seed Banks. San Diego: Academic Press Inc.", "Le\u00f3n, O. A. (2007). Experimentos de restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica en plantaciones de Pinus patula. En: Vargas, O y Grupo de restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica (Ed). Restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica del bosque altoandino, estudios diagn\u00f3sticos y experimentales en los alrededores del embalse de Chisac\u00e1 (Localidad de Usme, Bogot\u00e1 D.C) (pp. 296-335). Bogot\u00e1: Universidad Nacional de Colombia, Acueducto de Bogot\u00e1, Jard\u00edn Bot\u00e1nico y Secretar\u00eda Distrital de Ambiente.", "Le\u00f3n-Gamboa, A. L., Ramos, C. y Garc\u00eda, M. R. (2010). Efecto de plantaciones de pino en la artropofauna del suelo de un bosque Altoandino. Revista de Biolog\u00eda Tropical 58(3), 1031-1048.", "L\u00f3pez, J. l. (2013). Sucesi\u00f3n ecol\u00f3gica en una selva mediana en Yucat\u00e1n (tesis de maestr\u00eda). Centro de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica de Yucat\u00e1n, AC. M\u00e9rida, Yucat\u00e1n, M\u00e9xico.", "Luken, (1990). Successional management: an introduction & obtaining information on succession. En Directing Ecological Successions. (pp.1-8). USA: Chapman and Hall.", "Magurran, A. E. & Brian J. (2011). Biological diversity: frontiers in measurement and assessment. Oxford University Press, 17. 345 ISBN: 978-0-19-958067-5.", "Manrique, H. (2004). Gu\u00eda t\u00e9cnica para la restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica en \u00e1reas con plantaciones forestales ex\u00f3ticas en el Distrito Capital. Bogot\u00e1: Departamento T\u00e9cnico Administrativo del Medio Ambiente (Dama).", "Marten, G., G. (2001). Ecolog\u00eda humana: conceptos b\u00e1sicos para el desarrollo sustentable. Recuperado de http://www.gerrymarten.com/ecologiahumana/ indice.html#Contents.", "Mart\u00ednez, E. (1996). La restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica. Revista de Cultura Cient\u00edfica. Facultad de Ciencias, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Recuperado de http://www.ejournal.unam.mx/cns/no43/CNS04307.pdf", "Mart\u00ednez, M. y Garc\u00eda, X. (2007). Sucesi\u00f3n ecol\u00f3gica y restauraci\u00f3n de las selvas h\u00famedas. Bolet\u00edn de la Sociedad Bot\u00e1nica de M\u00e9xico, (80), 69-84.", "Mart\u00ednez-Ramos, M. & Soto-Castro, A. (1993). Seed rain and advanced regeneration in a tropical forest. Vegetation, 108, 299-318.", "Meiners, S. J., Cadotte, M. W., Fridley, J. D., Pickett, S. T. & Walker, L. R. (2015). Is successional research nearing its climax? New approaches for understanding dynamic communities, Functional Ecology, 29, 154\u2013164.", "Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible. (2012). Plan Nacional de Restauraci\u00f3n: restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica, rehabilitaci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de \u00e1reas disturbadas. Recuperado de http://datateca.unad.edu.co/contenidos/201602/2014_201602/PLANNACIO NALRESTAURACION.pdf.", "Montalvo, A. M., Williams, S. L., Rice, K. J., Buchmann, S. L., Cory, C., Handel, S. N. & Robichaux, R. H. (1997). Restoration biology: a population biology perspective. Restoration Ecology, 5(4), 277-290.", "Mu\u00f1oz, J. C., Casta\u00f1o, N. y Stevenson, P. (2011). Dispersi\u00f3n de semillas y regeneraci\u00f3n temprana bajo plantaciones maderables en un fragmento de bosque amaz\u00f3nico en Guaviare, Colombia. Memorias del I Congreso Colombiano de Restauraci\u00f3n Ecol\u00f3gica, Bogot\u00e1.", "Odum P. E. y Barrett, G. W. (2006). Fundamentos de Ecolog\u00eda (5 ed.). M\u00e9xico: Thompson.", "Perrow, M. R. & Davy, A. J. (Ed.). (2002). Handbook of Ecological Restoration, Principles of Restoration (1).", "Pickett, S. T. A. & White, P. (1985). The Ecology of Natural Disturbance and Match Dynamics. Orlando: Academic Press.", "Pickett, S. T. A. (1989). Space-for-time substitutions as an alternative to long-term studies. En G. E. Likens (Ed.). Long-term Studies in Ecology (pp. 110-135). New York: Springer.", "Pickett, S. T. A., Collins, S. L., & Armesto, J. J. (1987). Models, Mechanisms and Pathway of Succession. Botanical Review, 53, 335-337.", "Prado-Castillo, L. F. (2013). Restauraci\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sistemas Sostenibles de Conservaci\u00f3n Bogot\u00e1: Direcci\u00f3n Territorial Andes Nororientales Parques Nacionales Naturales de Colombia.", "Rangel, J. O. y Lozano, G. (1986). Un perfil de vegetaci\u00f3n entre La Plata (Huila) y el Volcan Purac\u00e9. Caldasia, 14(68-70), 53-547.", "Rangel, O. Lowy P., Aguilar, M. & Garz\u00f3n A. (1997). Tipos de vegetaci\u00f3n en Colombia. En Rangel O., (Ed.). Diversidad Bi\u00f3tica II Tipos de vegetaci\u00f3n en Colombia: 89-381. Bogot\u00e1: Instituto de Ciencias Naturales - Universidad de Colombia.", "Rodr\u00edguez, C. A. y Vargas, O. (2009). Sucesiones experimentales en claros de plantaciones de Cupressus lusitanica en los alrededores del embalse de Chisac\u00e1. Restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica en zonas invadidas por retamo espinoso y plantaciones forestales de especies ex\u00f3ticas. Bogot\u00e1: Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1, Secretar\u00eda Distrital de Ambiente, Universidad Nacional de Colombia - Facultad de Ciencias Departamento de Biolog\u00eda - Grupo de Restauraci\u00f3n Ecol\u00f3gica.", "Society for Ecological Restoration International, SER. (2004). Principios de SER International sobre la restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica. Grupo de Trabajo Sobre Ciencia y Pol\u00edticas. Recuperado de http://www.ser.org.", "Temperton, V. M. & R. J. Hobbs. (2004). The search for ecological-assembly rules and its relevance to restoration ecology. Washington, D.C.: Island Press.", "Temperton, V. M., and Zirr, K. (2004). Order of Arrival and Availability of Safe Sites. In: Assembly Rules and Restoration Ecology. V. M. Temperton, R. J. Hobbs, T. Nuttle, and S. Halle (eds.). Washington, D.C.: Island Press, pp. 285\u2013304.", "Torrijos, P. y Vargas, O. (2007). La sucesi\u00f3n temprana en potreros abandonados bancos de semillas y efectos de remoci\u00f3n. Estrategias para la restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica del bosque altoandino. El caso de la Reserva Forestal Municipal de Cogua, Cundinamarca. Bogot\u00e1: Universidad Nacional de Colombia.", "Valverde, T. V, Meave,J.A.Carabias, J.Cano, Z. (2005). Ecolog\u00eda y medio ambiente. Pearson Educaci\u00f3n. Mexico. ISBN: 970-26-0536-9", "van der Hammen, T., Pab\u00f3n, J. D., Guti\u00e9rrez, H. & Alarc\u00f3n, J. C. (Ed.). (1997). El cambio global y los ecosistemas de alta monta\u00f1a de Colombia.", "van der Putten, W.H., Mortimer, S.R., Hedlund, K., van Dijk, C., Brown, V.K., Lep\u0161, J., Rodr\u00edguez-Barrueco, C., Roy, J., Diaz Len, T.A., Gormsen, D., Korthals, G.W., Lavorel, S., Santa Regina, I. & \u0160milauer, P. (2000). Plant species diversity as a driver of early succession in abandoned fields: a multi-site approach. Oecologia, 124, 91-99.", "Varela, M. (2003). Efecto de diferentes tama\u00f1os de claros experimentales sobre el proceso de sucesi\u00f3n en un pastizal del embalse de San Rafael (La Calera \u2013 Cundinamarca) (tesis de pregrado). Universidad Nacional de Colombia, Bogot\u00e1.", "Vargas, O. (2000). Sucesi\u00f3n-regeneraci\u00f3n del p\u00e1ramo despu\u00e9s de quemas (Tesis de maestr\u00eda) Universidad Nacional de Colombia, Bogot\u00e1.", "Vargas, O. (Ed.). (2007). Estrategia de investigaci\u00f3n. Gu\u00eda metodol\u00f3gica para la restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica del bosque altoandino. (pp. 127-128)Universidad Nacional de Colombia. ISBN: 978-958-701-908-7.", "Walker, L. R. & Del Moral, R. (2003). Primary Succession and Ecosystem Rehabilitation. Cambridge: Cambridge University Press."], "DC.publisher": ["Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "Facultad de Ciencias, Maestr\u00eda en Ciencias Biol\u00f3gicas"], "DC.date": {"DCTERMS.dateAccepted": "2018-10-31T16:25:37Z"}}, "statistics": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2261/statistics"}, {"url": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3698", "found_in": "Google-Scholar", "open_access": true, "author_rights": true, "dublin_core": true, "standard_access_value": "openAccess", "standard_type_research_result": ["info:eu-repo/semantics/masterThesis"], "standard_format": "application/pdf", "standard_version_coar": ["info:eu-repo/semantics/publishedVersion"], "standard_language": "ISO 639-3", "author_id": null, "bibliographic_managers": {"mendeley": null, "zotero": null}, "metadata_exports": {"mets": null, "premis": null, "rdf": null, "json": null, "marc": null, "bibtex": "/jspui/image/bibtex.png"}, "social_networks": {"facebook": null, "twitter": null, "linkedin": null}, "standard_date_format": true, "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/masterThesis", "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "metadata": {"DC.creator": "Boh\u00f3rquez Moreno, Cristian Daniel", "DC.title": "S\u00edntesis y caracterizaci\u00f3n de un MMC cobre-titanio-carburo de titanio sinterizado por descarga luminiscente anormal", "DC.type": ["Trabajo de grado - Maestr\u00eda", "http://purl.org/coar/resource_type/c_bdcc", "info:eu-repo/semantics/masterThesis", "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "Text", "https://purl.org/redcol/resource_type/TM", "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"], "DC.rights": ["Copyright (c) 2019 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 2.5 Colombia", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/co/", "info:eu-repo/semantics/openAccess", "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"], "DC.description": ["Maestr\u00eda", "Magister en Metalurgia y Ciencia de los Materiales"], "DC.format": "application/pdf", "DC.language": "spa", "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3698", "DC.subject": ["Compuestos met\u00e1licos", "Materiales compuestos", "Resistencia de materiales", "Sinterizaci\u00f3n", "Metalurgia de polvos", "Ciencia de los materiales", "Maestr\u00eda en Metalurgia y Ciencia de los Materiales - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas"], "DC.contributor": ["P\u00e9rez Vel\u00e1squez, Sandra Patricia (Director de tesis)", "Mendoza Oliveros, Mart\u00edn Emilio (Codirector de tesis)"], "DC.relation": ["AKBARPOUR, M. R. y JAVADHESARI, S. Moniri. Wear performance of novel  nanostructured Ti-Cu intermetallic alloy as a potential material for biomedical  applications. En: JOURNAL OF ALLOYS AND COMPOUNDS. 2017. vol. 699, p. I-", "AKBARPOUR, Mohammad Reza y HESARI, Feridoun Alikhani. Characterization  and hardness of TiCu\u2013Ti2Cu3 intermetallic material fabricated by mechanical alloying  and subsequent annealing. En: Materials Research Express. 2016. vol. 3, no. 4, p.  45004-45004", "ALANEME, Kenneth Kanayo y ODONI, Benjamin Ufuoma. Mechanical properties,  wear and corrosion behavior of copper matrix composites reinforced with steel  machining chips. 2016", "AMERICAN SOCIETY FOR, Testing y MATERIALS. Astm B962-13 Standard test  methods for density of compacted or sintered powder metallurgy (PM) products  using archimedes\u2019 Principle. En: 2013. vol. 2, p. 1-7", "AMERICAN SOCIETY FOR, Testing y MATERIALS. Standard Test Method for  Microindentation Hardness of Powder Metallurgy ( P / M ). 2005, p. 14-16", "BAGHERI, Gh A. The effect of reinforcement percentages on properties of copper  matrix composites reinforced with TiC particles. 2016", "BARSOUKOV, E. y MACDONALD, J.R. Impedance Spectroscopy: Theory,  Experiment, and Applications. Wiley, 2005. 9780471716228.", "BUYTOZ, Soner, DAGDELEN, Fethi, ISLAK, Serkan, KOK, Mediha, KIR, Durmus y  ERCAN, Ercan. Effect of the TiC content on microstructure and thermal properties  of Cu-TiC composites prepared by powder metallurgy. En: Journal of Thermal  Analysis and Calorimetry. 2014, p. 1277-1283", "CAI, Qingshan, LIU, Wensheng, MA, Yunzhu, ZHU, Wentan y PANG, Xinkuan.  Effect of joining temperature on the microstructure and strength of W\u2013steel HIP joints  with Ti/Cu composite interlayer. En: Journal of Nuclear Materials. 2018. vol. 507, p.  198-207.", "CANALE, P. y SERVANT, C. Thermodynamic Assessment of the Cu\u2013Ti System Taking into Account the New Stable Phase CuTi3. En: Zeitschrift f\u00fcr Metallkunde.  2002. vol. 93, no. 4, p. 273-276.", "CHAPMAN, B. Glow Discharge Processes: Sputtering and Plasma Etching. Wiley,  1980. 9780471078289.", "CHEN, Feifan, WANG, Wei, WANG, Kang, HO, Pofeng, LI, Han, HUANG, Xi y  CHEN, Weijie. Influence of post-weld heat treatment on microstructure and adhesion of Ti/Cu composite. En: Materials Science and Technology (United Kingdom). 2018.  vol. 34, no. 12, p. 1441-1446.", "CHEN, Q., LI, D. Y. y COOK, Bruce. Is porosity always detrimental to the wear  resistance of materials?-A computational study on the effect of porosity on erosive  wear of TiC/Cu composites. En: Wear. 2009. vol. 267, no. 5-8, p. 1153-1159", "CHUISTOV, K. V. Copper\u2013Titanium Solid Solutions are a New Generation of High Strength Age-Hardening Alloys. En: Uspehi Fiziki Metallov. 2005. vol. 6, no. 1, p. 55- 103", "CHUNG, Chih Yu, LEE, Mu Tse, TSAI, Min Yen, CHU, Chao Hung y LIN, Su Jien.  High thermal conductive diamond/Cu-Ti composites fabricated by pressureless  sintering technique. En: Applied Thermal Engineering. 2014. vol. 69, no. 1-2, p. 208- 213", "COPPER DEVELOPMENT ASSOCIATION, Inc. Copper powder consolidation  techniques. Compaction, Solid state sintering, liquid phase sintering, 2017.", "DINAHARAN, Issac, SATHISKUMAR, Ramasamy y MURUGAN, Nadarajan. Effect  of ceramic particulate type on microstructure and properties of copper matrix  composites synthesized by friction stir processing. 2016", "FRIDMAN, Alexander. Plasma Chemistry. Cambridge: Cambridge University Press,  2008. 9780521847353.", "GAO, Xin, YUE, Hongyan, GUO, Erjun, ZHANG, Shaolin, YAO, Longhui, LIN,  Xuanyu, WANG, Bao y GUAN, Enhao. Tribological properties of copper matrix  composites reinforced with homogeneously dispersed graphene nanosheets. En:  Journal of Materials Science & Technology. 2018. vol. 34, no. 10, p. 1925-1931", "GERMAN, R. M. y PARK, S. J. Handbook of Mathematical Relations in Particulate  Materials Processing: Ceramics, Powder Metals, Cermets, Carbides, Hard  Materials, and Minerals. Wiley, 2009. (Wiley Series on Processing of Engineering  Materials). 9780470368725.", "GERMAN, Randall M. Particulate composites: Fundamentals and applications.  Wiley Series on Processing of Engineering Materials, 2016. 1-436 p.  9783319299174", "G\u00d3MEZ TURRI\u00d3N, Sergio. Materiales compuestos con propiedades a la carta.  Dise\u00f1o de interfases. 2008, p. 337-337", "GRANTA DESIGN, Cambridge U. K. Propiedades materiales. 2013)", "GUO, Chun, ZHOU, Jiansong, YU, Youjun, WANG, Lingqian, ZHOU, Huidi y CHEN,  Jianmin. Microstructure and tribological properties of Ti-Cu intermetallic compound  coating. En: Materials and Design. 2012. vol. 36, p. 482-489", "HERNANDEZ-SANTIAGO, Felipe, LOPEZ-HIRATA, Victor M., HERNANDEZ DURAN, Pamela E., SAUCEDO-MU\u00d1OZ, Maribel L. y AVILA-DAVILA, Erika O.  Analysis of \u03b2\u00b4 Cu4Ti Precipitation in Cu-Ti Alloys by Conventional and Diffusion Couple Methods. 2017, p. 783-789.", "HOLLAND, Lawrence Rozier. Physical properties of titanium. III. the specific heat.  En: Journal of Applied Physics. 1963. vol. 34, p. 2350-2357", "ICSG. International copper study group.", "IGHARO, M. y WOOD, J. V. Compaction and Sintering Phenomena in Titanium Nickel Shape Memory Alloys. En: Powder Metallurgy. 1985. vol. 28, no. 3, p. 131- 139", "INSTITUTO EUROPEO DEL, cobre. Casi un tercio del cobre que se utiliza cada a\u00f1o  en todo el mundo proviene del reciclaje. 2017).", "INTERNATIONAL, A. S. M. Powder Metallurgy. 2005.", "INTERNATIONAL, A. S. M. y HANDBOOK, Committee. ASM handbook. Volume 3,  Volume 3. Materials Park, Ohio: ASM International, 1992. 0871703815  9780871703811.", "KANG, Suk-Joong L. SINTERING:Densification, Grain Growth&Microstructure. En:  Sintering. 2005, p. 1-261", "KARAKULAK, Erdem. Characterization of Cu\u2013Ti powder metallurgical materials. En:  International Journal of Minerals, Metallurgy, and Materials. 2017. vol. 24, no. 1, p.  83-90", "KLEIN, A. N., CARDOSO, R. P., PAVANATI, H. C., BINDER, C., MALISKA, A. M.,  HAMMES, G., FUSAO, D., SEEBER, A., BRUNATTO, S. F. y MUZART, J. L. R. DC  plasma technology applied to powder metallurgy: An overview. En: Plasma Science  and Technology. 2013. vol. 15, no. 1, p. 70-81", "KUMAR, Sanjeev, SAINI, Deepak, LOTEY, Gurmeet Singh y VERMA, N. K.  Electrochemical synthesis of copper nanowires in anodic alumina membrane and  their impedance analysis. En: Superlattices and Microstructures. 2011. vol. 50, no.  6, p. 698-702", "KUNDU, S., GHOSH, M., LAIK, A., BHANUMURTHY, K., KALE, G. B. y  CHATTERJEE, S. Diffusion bonding of commercially pure titanium to 304 stainless", "steel using copper interlayer. En: Materials Science and Engineering A. 2005. vol.  407, no. 1-2, p. 154-160", "KUNDU, Sukumar, CHAKRABORTY, Asmita y MISHRA, Brajendra. Interfacial  reaction and microstructure study of DSS/Cu/Ti64 diffusion-welded couple. En:  Welding in the World. 2018. vol. 62, no. 1, p. 155-167", "LAIK, Arijit, BHANUMURTHY, Karanam, KALE, Gajanan Balaji y KASHYAP,  Bhagwati Prasad. Diffusion characteristics in the Cu-Ti system. En: International  Journal of Materials Research. 2012. vol. 103, no. 6, p. 661-672", "LAUGHLIN, David E. y CAHN, John W. Spinodal decomposition in age hardening  copper-titanium alloys. En: Acta Metallurgica. 1975/03/01/, 1975. vol. 23, no. 3, p.  329-339", "LENG, Y. Materials Characterization: Introduction to Microscopic and Spectroscopic  Methods. Wiley, 2009. 9780470822999.", "LI, Jianwei, ZHANG, Hailong, WANG, Luhua, CHE, Zifan, ZHANG, Yang, WANG,  Jinguo, KIM, Moon J. y WANG, Xitao. Optimized thermal properties in diamond  particles reinforced copper-titanium matrix composites produced by gas pressure  infiltration. En: Composites Part A: Applied Science and Manufacturing. 2016. vol.  91, p. 189-194", "LI, Xinmin y OLOFSSON, Ulf. A study on friction and wear reduction due to porosity  in powder metallurgic gear materials. En: Tribology International. 2017. vol. 110, no.  May 2016, p. 86-95", "LIANG, Yunhong, HAN, Zhiwu, LI, Xiujuan, ZHANG, Zhihui y REN, Luquan. Study  on the reaction mechanism of self-propagating high-temperature synthesis of TiC in  the Cu-Ti-C system. En: Materials Chemistry and Physics. 2012. vol. 137, no. 1, p.  200-206", "LIU, Jia, WANG, Xian hui, RAN, Qian ni, ZHAO, Gang y ZHU, Xiu xiu. Microstructure  and properties of Cu\u20133Ti\u20131Ni alloy with aging process. En: Transactions of  Nonferrous Metals Society of China (English Edition). 2016. vol. 26, no. 12, p. 3183- 3188", "LIU, Zhilong, PATZIG, Christian, SELLE, Susanne, H\u00d6CHE, Thomas, GUMBSCH,  Peter y GREINER, Christian. Stages in the tribologically-induced oxidation of high purity copper. En: Scripta Materialia. 2018. vol. 153, p. 114-117", "LIU, Zhiqiang, JI, Feifei, WANG, Mingqiang y ZHU, Tianyu. Study on the Tribological  Properties of Porous Titanium Sliding against Tungsten Carbide YG6. En: Metals.  2017. vol. 7, no. 1, p. 28-28", "LU, Jianbang, SHU, Shili, QIU, Feng, WANG, Yawei y JIANG, Qichuan.  Compression properties and abrasive wear behavior of high volume fraction TiC x \u2013 TiB 2 /Cu composites fabricated by combustion synthesis and hot press  consolidation. En: JOURNAL OF MATERIALS&DESIGN. 2012. vol. 40, p. 157-162", "LUA\u00d1A, V\u00edctor y RECIO, Jos\u00e9 Manuel. Espectroscop\u00eda molecular, 2002", "MARK, Brininstool. Copper statistics, mineral commodity summaries. En: U.S.  Geological Survey. 2015, no. 703, p. 2014-2015", "MATERIALS, American Society For Testing. Standard Test Method for Wear Testing  with a Pin-on-Disk. vol. v, p. 1-5", "MENEZES, Pradeep L., NOSONOVSKY, Michael, INGOLE, Sudeep Prabhakar,  KAILAS, Satish V. y LOVELL, Michael R. Tribology for scientists and engineers :  from basics to advanced concepts. 2013 ed: Springer-Verlag New York, 2013.  9781461419457.", "MOGHANIAN, Amirhossein, SHARIFIANJAZI, Fariborz, ABACHI, Parvin,  SADEGHI, Ehsan, JAFARIKHORAMI, Hassan y SEDGHI, Arman. Production and  properties of Cu/TiO2 nano-composites. En: JOURNAL OF ALLOYS AND  COMPOUNDS. 2017. vol. 698, p. 518-524", "MORARU, Corina Gabriela, POP, Mihai Alin y BEDO, Tibor. Problems encountered  with microwave sintering of copper based metal matrix composites. 2013. vol. 2013,  no. 65, p. 18-23", "MORARU, Corina Gabriela, POP, Mihai Alin, BEDO, Tibor y ERBAN, Cornel Eugen  \u0218. Spark plasma sintering of novel copper based metal matrix composites. 2013. vol.  2013, no. 65", "MUNIR, Z. A., ANSELMI-TAMBURINI, U. y OHYANAGI, M. The effect of electric  field and pressure on the synthesis and consolidation of materials: A review of the  spark plasma sintering method. En: Journal of Materials Science. February 01, 2006.  vol. 41, no. 3, p. 763-777", "NAGARJUNA, S., BALASUBRAMANIAN, K. y SARMA, D. S. Effect of Ti additions  on the electrical resistivity of copper. En: Materials Science and Engineering A. 1997.  vol. 225, p. 118-124", "NAYAK, D. y DEBATA, M. Effect of composition and milling time on mechanical and  wear performance of copper?graphite composites processed by powder metallurgy  route. En: Powder Metallurgy. 2013. vol. 000, no. 000, p. 1-9", "NAYAN, Niraj, SHUKLA, Anoop K., CHANDRAN, Prathap, BAKSHI, Srinivasa Rao,  MURTY, S. V. S. N., PANT, Bhanu y VENKITAKRISHNAN, P. V. Processing and characterization of spark plasma sintered copper/carbon nanotube composites. En:  Materials Science and Engineering: A. 2016. vol. 682, no. November 2016, p. 229- 237", "NEMATI, N., KHOSROSHAHI, R., EMAMY, M. y ZOLRIASATEIN, A. Investigation  of microstructure, hardness and wear properties of Al\u20134.5wt.% Cu\u2013TiC  nanocomposites produced by mechanical milling. En: Materials & Design. 2011. vol.  32, no. 7, p. 3718-3729", "OMORI, Mamoru. Sintering, consolidation, reaction and crystal growth by the spark  plasma system (SPS). En: Materials Science and Engineering: A. 2000/08/15/,  2000. vol. 287, no. 2, p. 183-188", "P\u00c9REZ-VEL\u00c1SQUEZ, Sandra, PINEDA-TRIANA, Yaneth, AGUILAR-CASTRO,  Yesid y VERA-L\u00d3PEZ, Enrique. Efecto del porcentaje de refuerzo frente al desgaste  en compuestos de matriz met\u00e1lica sinterizados con descarga luminiscente anormal.  En: Revista de Metalurgia. 2016. vol. 52, no. 1, p. e059-e059", "PINA, V. Gui\u00f1on, AMIG\u00d3, V. y MU\u00d1OZ, A. Igual. Microstructural, electrochemical  and tribo-electrochemical characterisation of titanium-copper biomedical alloys. En:  Corrosion Science. 2016. vol. 109, p. 115-125", "RABINOWICZ, E. Friction and Wear of Materials. Second edi ed1995.", "RAJKUMAR, K. y ARAVINDAN, S. Tribological performance of microwave sintered  copperTiCgraphite hybrid composites. En: Tribology International. 2011. vol. 44, no.  4, p. 347-358", "ROSENBOHM, Jaeger y FONTEYNE, R. The Exact Measurement of the Specific  Heats of Metals at High Temperatures. XXIII. The Calorimetrical, Electrical and  Thermoelectrical Behaviour of Ductile Titanium. I. 1936. vol. 515, p. 442-452", "RU\u017dI, J., STA\u0160I, J., RAJKOVI, V. y BO\u017dI, D. Strengthening effects in precipitation  and dispersion hardened powder metallurgy copper alloys. En: Materials and  Design. 2013. vol. 49, p. 746-754", "SABBAGHIAN, M., SHAMANIAN, M., AKRAMIFARD, H. R. y ESMAILZADEH, M.  Effect of friction stir processing on the microstructure and mechanical properties of Cu-TiC composite. En: Ceramics International. 2014. vol. 40, no. 8 PART B, p.  12969-12976", "SANTOS, Armando Sarmiento, ARTURO, Carlos y VARGAS, Parra. Aplicaci\u00f3n de  la descarga luminiscente anormal como una fuente cal\u00f3rica Applying anormal glow  discharge as a caloric source. 2017. vol. 8, p. 25-29", "SARMIENTO-SANTOS, Armando, ROJAS-S\u00c1NCHEZ, C\u00e9sar Enrique y CEPEDA GRIMALDOS, Jos\u00e9 Fernando. Comportamiento de la descarga luminiscente  anormal dependiendo de la atm\u00f3sfera gaseosa en un sistema apto para tratamiento  de materiales. En: Respuestas; Vol. 18, N\u00fam. 1 (2013) DO - 10.22463/0122820X.371. 06/15/, 2013", "SARMIENTO-SANTOS, Armando. Comportamiento de la descarga luminiscente  anormal dependiendo de la atm\u00f3sfera gaseosa en un sistema apto para tratamiento  de materiales. 2013. vol. 18", "SATHISKUMAR, R., MURUGAN, N., DINAHARAN, I. y VIJAY, S. J.  Characterization of boron carbide particulate reinforced in situ copper surface  composites synthesized using friction stir processing. En: Materials  Characterization. 2013. vol. 84, p. 16-27", "SEMBOSHI, Satoshi, ORIMO, Shin-ichi, SUDA, Hisashi, GAO, Weilin y  SUGAWARA, Akira. Aging of Copper-Titanium Dilute Alloys in Hydrogen  Atmosphere: Influence of Prior-Deformation on Strength and Electrical Conductivity.  En: Materials Transactions. 2011. vol. 52, no. 12, p. 2137-2142", "SINGH, Manvandra Kumar y GAUTAM, Rakesh Kumar. Mechanical and tribological  properties of plastically deformed copper metal matrix nano composite. En: Materials  Today: Proceedings. 2018. vol. 5, p. 5727-5736", "SMITH, W. F. y HASHEMI, J. Fundamentos de la ciencia e ingenier\u00eda de materiales.  McGraw-Hill, 2006. 9789701056387.", "SOFFA, W. A. y LAUGHLIN, D. E. High-strength age hardening copper\u2013titanium  alloys: redivivus. En: Progress in Materials Science. 2004/01/01/, 2004. vol. 49, no.  3, p. 347-366", "SZWED, B. y KONIECZNY, M. Influence of diffusion bonding parameters on the  structure and properties of titanium and stainless steel joints with copper interlayer.  En: Journal of Achievements in Materials and Manufacturing Engineering. 2014. vol.  67, no. 1, p. 21-25", "THANKACHAN, Titus y PRAKASH, K. Soorya. Microstructural, mechanical and  tribological behavior of aluminum nitride reinforced copper surface composites  fabricated through friction stir processing route. En: Materials Science and  Engineering: A. 2017. vol. 688, p. 301-308", "TOSUN, Gul, KILIC, Musa, OZLER, Latif y TOSUN, Nihat. Characterization of a  porous Nickel-Titanium alloy produced with self-propagating high-temperature  synthesis. En: Materiali in Tehnologije. 2018. vol. 52, no. 4, p. 435-442", "TUNAY, Recai Fatih y KURBANO\u01e6LU, Cahit. Investigation of the tribological  properties of Cu-based porous bearings. En: Industrial Lubrication and Tribology.  2012. vol. 64, no. 2, p. 111-119", "UZUNOV, Tz D., LAMBOV, S. I. y STOJANOV, St P. Kinetics of solid-phase  interactions in thin-film Cu/Ti system with an excess of Cu. En: Vacuum. 1996. vol.  47, no. 1, p. 61-65", "UZUNOV, Tz D., LAMBOV, S. I. y STOJANOV, St P. Kinetics of solid-phase  interactions in thin-film Cu/Ti system with an excess of Ti. En: Vacuum. 1996. vol.  47, no. 1, p. 61-65", "VENKATESWARAN, K., KAMARAJ, M. y RAO, K. Prasad. Dry sliding wear of a  powder metallurgy copper-based metal matrix composite reinforced with iron  aluminide intermetallic particles. En: Journal of Composite Materials. 2007. vol. 41,  no. 14, p. 1713-1728", "VILLAIN, S., DESVALS, M. A., CLUGNET, G. y KNAUTH, P. CuBr by impedance  spectroscopy. En: Solid State Ionics. 1996. vol. 83, no. 3, p. 191-198", "WANG, C. P., LUO, Y. S., LU, Y., HAN, J. J., SHI, Z., GUO, Y. H. y LIU, X. J.  Interdiffusion and Atomic Mobilities in bcc Ti-Ga and Ti-Cu Alloys. En: Journal of  Phase Equilibria and Diffusion. 2017. vol. 38, no. 2, p. 84-93", "WANG, Fenglin, LI, Yunping, WAKOH, Kimio, KOIZUMI, Yuichiro y CHIBA, Akihiko.  Cu-Ti-C alloy with high strength and high electrical conductivity prepared by two step ball-milling processes. En: Materials and Design. 2014. vol. 61, p. 70-74", "WANG, Fenglin, LI, Yunping, WANG, Xiaoyu, KOIZUMI, Yuichiro, KENTA,  Yamanaka y CHIBA, Akihiko. In-situ fabrication and characterization of ultrafine  structured Cu-TiC composites with high strength and high conductivity by  mechanical milling. En: JOURNAL OF ALLOYS AND COMPOUNDS. 2016. vol. 657,  p. 122-132", "WANG, Fenglin, LI, Yunping, XIE, Guoqiang, WAKOH, Kimio, YAMANAKA, Kenta,  KOIZUMI, Yuichiro y CHIBA, Akihiko. Investigation on hot deformation behavior of  nanoscale TiC-strengthened Cu alloys fabricated by mechanical milling. En:  Materials Science and Engineering A. 2016. vol. 668, p. 1-12", "WANG, Fenglin, LI, Yunping, YAMANAKA, Kenta, WAKON, Kimio, HARATA, Koichi  y CHIBA, Akihiko. Influence of two-step ball-milling condition on electrical and  mechanical properties of TiC-dispersion-strengthened Cu alloys. En: Materials and  Design. 2014. vol. 64, p. 441-449", "WANG, Xianlong, DING, Haimin, QI, Fugong, LIU, Qing, FAN, Xiaoliang y SHI, Yu.  Mechanism of in situ synthesis of TiC in Cu melts and its microstructures. En:  JOURNAL OF ALLOYS AND COMPOUNDS. 2017. vol. 695, p. 3410-3418", "XIAO, Yelong, YAO, Pingping, ZHOU, Haibin, ZHANG, Zhongyi, GONG, Taimin,  ZHAO, Lin, ZUO, Xiaoting, DENG, Minwen y JIN, Zongxiang. Friction and wear  behavior of copper matrix composite for spacecraft rendezvous and docking under  different conditions. En: Wear. 2014. vol. 320, no. 1, p. 127-134", "YAN, M. F., ZHU, Y. D., ZHANG, C. S., ZHANG, Y. X., WANG, Y. X. y YANG, L.  Microstructure and mechanical properties of copper-titanium-nitrogen multiphase  layers produced by a duplex treatment on C17200 copper-beryllium alloy. En:  Materials and Design. 2015. vol. 84, p. 10-17", "YANG, Jian, HUANG, Jihua, YE, Zheng, FAN, Dongyu, CHEN, Shuhai y ZHAO,  Yue. First-principles calculations on structural energetics of Cu-Ti binary system  intermetallic compounds in Ag-Cu-Ti and Cu-Ni-Ti active filler metals. En: Ceramics  International. 2017. vol. 43, no. 10, p. 7751-7761", "YAO, X., SUN, Q. Y., XIAO, L. y SUN, J. Effect of Ti2Cu precipitates on mechanical  behavior of Ti-2.5Cu alloy subjected to different heat treatments. En: JOURNAL OF  ALLOYS AND COMPOUNDS. 2009. vol. 484, no. 1-2, p. 196-202", "YUAN, B., ZHANG, X. P., CHUNG, C. Y. y ZHU, M. The effect of porosity on phase  transformation behavior of porous Ti-50.8 at.% Ni shape memory alloys prepared by  capsule-free hot isostatic pressing. En: Materials Science and Engineering A. 2006.  vol. 438-440, no. SPEC. ISS., p. 585-588", "ZHANG, Erlin, LI, Shengyi, REN, Jing, ZHANG, Lan y HAN, Yong. Effect of extrusion  processing on the microstructure, mechanical properties, biocorrosion properties  and antibacterial properties of Ti-Cu sintered alloys. En: Materials Science and  Engineering: C. 2016. vol. 69, p. 760-768", "ZHU, Y.D., YAN, M.F., ZHANG, Y.X. y ZHANG, C.S. First-principles investigation of  structural, mechanical and electronic properties for Cu\u2013Ti intermetallics. En:  Computational Materials Science. 2016. vol. 123, p. 70-78"], "DC.publisher": ["Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "Facultad Ingenier\u00eda", "Tunja", "Maestr\u00eda en Metalurgia y Ciencias de los Materiales"], "DC.date": {"DCTERMS.dateAccepted": "2021-08-30T14:32:55Z"}}, "statistics": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3698/statistics"}, {"url": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2214", "found_in": "Google-Scholar", "open_access": true, "author_rights": true, "dublin_core": true, "standard_access_value": "openAccess", "standard_type_research_result": ["info:eu-repo/semantics/masterThesis"], "standard_format": "application/pdf", "standard_version_coar": ["info:eu-repo/semantics/publishedVersion"], "standard_language": "ISO 639-3", "author_id": null, "bibliographic_managers": {"mendeley": null, "zotero": null}, "metadata_exports": {"mets": null, "premis": null, "rdf": null, "json": null, "marc": "https://scholar.google.com/scholar?as_occt=title&as_q='Inclusi\u00f3n en la clase de Educaci\u00f3n F\u00edsica bajo el marco de la ense\u00f1anza para la comprensi\u00f3n en ni\u00f1os con discapacidad visual'", "bibtex": "/jspui/image/bibtex.png"}, "social_networks": {"facebook": null, "twitter": null, "linkedin": null}, "standard_date_format": true, "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/masterThesis", "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "metadata": {"DC.creator": "Vanegas Castillo, Javier Eduardo", "DC.title": "Inclusi\u00f3n en la clase de Educaci\u00f3n F\u00edsica bajo el marco de la ense\u00f1anza para la comprensi\u00f3n en ni\u00f1os con discapacidad visual", "DC.type": ["Trabajo de grado - Maestr\u00eda", "http://purl.org/coar/resource_type/c_bdcc", "info:eu-repo/semantics/masterThesis", "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "Text", "https://purl.org/redcol/resource_type/TM", "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"], "DC.rights": ["Copyright (c) 2018 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/", "info:eu-repo/semantics/openAccess", "Atribuci\u00f3n-NoComercial 4.0 Internacional (CC BY-NC 4.0)", "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"], "DC.description": ["1 recurso en l\u00ednea (112 p\u00e1ginas) : ilustraciones color, tablas, figuras.", "Bibliograf\u00eda: p\u00e1ginas 88-89.", "El autor del documento NO autoriz\u00f3 la publicaci\u00f3n en acceso abierto.", "Maestr\u00eda", "Mag\u00edster en Pedagog\u00eda de la Cultura F\u00edsica"], "DC.format": "application/pdf", "DC.language": "spa", "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2214", "DC.subject": ["Educaci\u00f3n inclusiva", "Educaci\u00f3n para discapacidad visual", "Deportes para discapacitados", "Educaci\u00f3n f\u00edsica - Ense\u00f1anza", "Maestr\u00eda en Pedagog\u00eda de la Cultura F\u00edsica - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas", "Programa de educaci\u00f3n f\u00edsica", "Marco de la EpC", "Inclusi\u00f3n educativa", "Discapacidad visual"], "DC.contributor": "Jaimes Jaimes, Gladys (Directora de tesis).", "DC.relation": ["Bl\u00e1zquez, D. (2003). Evaluaci\u00f3n en Educci\u00f3n F\u00edsica (Vol. 6). Barcelona, Espa\u00f1a : INDE.", "Blythe, T. (2002). La ense\u00f1anza para la comprension guia para el docente. Buenos Aires, Argentina : Paidos SAICF.", "Carmona, M. B. (2007). Dise\u00f1o y gestion de un programa de actividad fisica para personas mayores . Teisis doctoral . Malaga .", "Carrillo, A. T. (1996). Estrategias y t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n cualitativa. facultad de ciencias sociales y humanas, Bogot\u00e1, Colombia: Guadalupe Ltda.", "Casilimas, C. A. (2002). Investigaci\u00f3n cualitativa. Instituto colombiano para el fomento de la educaci\u00f3n superior, Bogot\u00e1, Colombia: ICFES.", "Costamagna, A. (2005). Estrategias de ense\u00f1anza para la comprensi\u00f3n: Facultad de Bioqu\u00edmica y Ciencias Biol\u00f3gicas. Obtenido de http://gimnasiocampestrelosarrayanesedu.com/assets/epc-info-base.pdf", "Escribano, A. (2013). Inclusion educativa y profesorado inclusivo. Madrid, Espa\u00f1a: NARCEA, S. A. de ediciones.", "Fern\u00e1ndez, M. (2012). Sistema de codificaci\u00f3n y an\u00e1lisis de la calidad del dato para una intervenci\u00f3n inclusiva en Educaci\u00f3n F\u00edsica. (U. A. Barcelona, Ed.) Revista de Psicolog\u00eda del Deporte, 21(1), 67. Obtenido de http://www.rpd-online.com/article/view/943", "Gomendio, M. (2000). Educacion fisica para la integracion de ni\u00f1os con necesidades educactivas especiales . Madrid , Espa\u00f1a : GYMNOS .", "Gomendio, M. (2000). Educacion fisica para la integracion de ni\u00f1os con necesidades educativas especiales . Madrid : GYMNOS .", "Jes\u00fas Nicasio Garc\u00eda, J. C. (1985). Actitudes de los maestros hacia la integraci\u00f3n escolar de ni\u00f1os con necesidades especiales. Universidad de Valladolid.", "Lopez, V. M. (2012). Didactica de la educacion fisica , desigualdades y transformacion social. estudios pedagogicos, 1, 22. Espa\u00f1a.", "Lugo, L. H. (2012). La discapacidad en Colombia: una mirada global. Revista Colombina de M\u00e9dicina F\u00edsica y Rehabilitaci\u00f3n, 22(2), 16. Obtenido de http://www.revistacmfr.org/index.php/rcmfr/article/view/64", "Mendoza, N. (2009). La formaci\u00f3n del profesorado en educaci\u00f3n fisica con relacion a las personas con discapacidad. \u00c1gora para la EF y el Deporte, 9, 14. Obtenido de https://www5.uva.es/agora/revista/9/agora9_mendoza_4.pdf", "Montserrat Cumellas, C. E. (2006). Discapacidaddes motoras y sensoriales en rimaria la inclusion del alumnado en educacion fisica. Barcelona , Espa\u00f1a : INDE .", "Mora, A. L. (2012). Autoestima y Ansiedad Social en Personas con Discapacidad Visual que Participan en Deporte Competitivo y en Actividades Recreativas. Revista des-encuentros, 17. Obtenido de http://www.cenda.edu.co/revistadesencuentros/index.php/journal/article/view/47", "Navarro, N. M. (2010). Anotaciones a la historia de la educaci\u00f3n f\u00edsica espa\u00f1ola en el siglo XIX. En U. Complutense (Ed.). Espa\u00f1a.", "Paez, H. F. (2000). Otro cielo. manual de orientaciones para padres de familia de ni\u00f1os y jovenes con limitaciones visuales, 57. (I. N. CIEGOS, Ed.) Bogota, Colombia: ANCI.", "Parra, I. (2014). Los modernos alquimistas : Epistemologia corporal y gestios del conocimiento. (I. D. Mesa, Ed.) Fondo universidad EAFIT.", "Perkins, D. (1999). Ense\u00f1anaza para la Comprension. Espa\u00f1a:PAIDOS.", "Rios, M. (2006). Estrategias inclusivas en el \u00e1rea de educaci\u00f3n f\u00edsica. Revista T\u00e1ndem, 2, 16.", "Stone, M. (FEBRERO de 1999). La ense\u00f1anza para la comprension. vinculacion entre la investigacion y la practica. Buenos Aires, Argentina: PAIDOS.", "Taggart, K. y. (1988). Como planificar investigacion . Barcelona : LAERTES ."], "DC.publisher": ["Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n", "Maestr\u00eda en Pedagog\u00eda de la Cultura F\u00edsica"], "DC.date": {"DCTERMS.dateAccepted": "2018-09-24T16:23:44Z"}}, "statistics": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2214/statistics"}, {"url": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3397", "found_in": "Google-Scholar", "open_access": false, "author_rights": true, "dublin_core": true, "standard_access_value": "closedAccess", "standard_type_research_result": ["info:eu-repo/semantics/book"], "standard_format": null, "standard_version_coar": ["info:eu-repo/semantics/publishedVersion"], "standard_language": "ISO 639-3", "author_id": null, "bibliographic_managers": {"mendeley": null, "zotero": null}, "metadata_exports": {"mets": null, "premis": null, "rdf": null, "json": null, "marc": null, "bibtex": "/jspui/image/bibtex.png"}, "social_networks": {"facebook": null, "twitter": null, "linkedin": null}, "standard_date_format": true, "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/book", "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "metadata": {"DC.creator": ["Burbano Pantoja, V\u00edctor Miguel Angel", "Valdivieso Miranda, Margoth Adriana", "Burbano Valdivieso, Angela Saray"], "DC.title": "Confiabilidad : un enfoque param\u00e9trico en la pr\u00e1ctica investigativa", "DC.type": ["Libro", "http://purl.org/coar/resource_type/c_2f33", "info:eu-repo/semantics/book", "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"], "DC.rights": ["https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/", "info:eu-repo/semantics/closedAccess", "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 4.0 Internacional", "http://purl.org/coar/access_right/c_14cb"], "DC.description": "Primera edici\u00f3n", "DC.format": ["Tapa blanda o Bolsillo", "24 x 17 x 1.1 cm"], "DC.language": "spa", "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3397", "DC.subject": ["Distribuci\u00f3n Lambda generalizada", "Distribuci\u00f3n asint\u00f3tica (teor\u00eda de probabilidades)", "[519.8] Ciencias naturales y matem\u00e1ticas > Matem\u00e1ticas > Probabilidades y matem\u00e1tica aplicada > Temas especiales", "Confiabilidad", "Enfoque Param\u00e9trico", "Pr\u00e1ctica Investigativa", "Distribuciones usuales", "Distribuciones no usuales", "Distribuci\u00f3n (Teor\u00eda de la probabilidad)", "[MAT029000] MATEM\u00c1TICAS > Probabilidad y estad\u00edstica > General", "[PBT] Matem\u00e1ticas y ciencias > Matem\u00e1ticas > Probabilidad y estad\u00edstica"], "DC.contributor": null, "DC.relation": "Investigaci\u00f3n", "DC.publisher": ["Editorial UPTC", "Tunja"], "DC.date": {"DCTERMS.dateAccepted": "2021-03-12T21:16:50Z"}}, "statistics": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3397/statistics"}, {"url": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2983", "found_in": "BASE", "open_access": true, "author_rights": true, "dublin_core": true, "standard_access_value": "openAccess", "standard_type_research_result": ["info:eu-repo/semantics/bachelorThesis"], "standard_format": "application/pdf", "standard_version_coar": ["info:eu-repo/semantics/publishedVersion"], "standard_language": "ISO 639-3", "author_id": null, "bibliographic_managers": {"mendeley": null, "zotero": null}, "metadata_exports": {"mets": null, "premis": null, "rdf": null, "json": null, "marc": null, "bibtex": "/jspui/image/bibtex.png"}, "social_networks": {"facebook": null, "twitter": null, "linkedin": null}, "standard_date_format": true, "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis", "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "metadata": {"DC.creator": ["Pab\u00f3n Mart\u00ednez, Juan Pablo", "Turmequ\u00e9 Silva, Diana Carolina"], "DC.title": "Propuesta de perfil profesional de los programas de Administraci\u00f3n de Empresas de la Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia \u2013 UPTC, en el contexto nacional y latinoamericano", "DC.type": ["Trabajo de grado - Pregrado", "http://purl.org/coar/resource_type/c_7a1f", "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis", "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "Text", "https://purl.org/redcol/resource_type/TP", "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"], "DC.rights": ["Copyright (c) 2019 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/", "info:eu-repo/semantics/openAccess", "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 4.0 Internacional (CC BY-NC-ND 4.0)", "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"], "DC.description": ["1 recurso en l\u00ednea (90 p\u00e1ginas) : gr\u00e1ficas, tablas.", "Bibliograf\u00eda y webgraf\u00eda: p\u00e1ginas 82-88", "Pregrado", "Administrador de Empresas"], "DC.format": "application/pdf", "DC.language": "spa", "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2983", "DC.subject": ["Administraci\u00f3n de empresas - Dise\u00f1o curricular", "Administraci\u00f3n de empresas - Curr\u00edculo", "Curriculo - Educaci\u00f3n superior", "Administraci\u00f3n de empresas - Formaci\u00f3n profesional", "Administraci\u00f3n de Empresas - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas"], "DC.contributor": "Matheus Rocha, Andr\u00e9s Eugenio (Director de tesis)", "DC.relation": ["Alvarado, O., & Rivera, W. (2011). Universidad y emprendimiento, aportes para la formaci\u00f3n de profesionales emprendedores. Scielo, 70. Obtenido de http://www.scielo.org.co/pdf/cuadm/v27n45/v27n45a04.pdf", "Casado, Y. (2009). El Texto Descriptivo. Obtenido de https://archivos.csif.es/archivos/andalucia/ensenanza/revistas/csicsif/revista/pdf/Numero_18/YOLANDA_CASADO_2.pdf", "Cervantes , M., Mares, O., & Moreno, H. (2007). AN\u00c1LISIS CURRICULAR BASADO EN COMPETENCIAS CASO: FCAT. Revista Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas: Investigaci\u00f3n y Reflexi\u00f3n. Obtenido de https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=90915209", "El Congreso de Colombia,. (30 de diciembre de 1992). Fundamentos de la Educaci\u00f3n Superior. Bogot\u00e1, Colombia. Obtenido de http://www.legal.unal.edu.co/rlunal/home/doc.jsp?d_i=34632", "EL CONSEJO SUPERIOR DE LA UNIVERSIDAD PEDAG\u00d3GICA TECNOL\u00d3GICA DE COLOMBIA. (25 de octubre de 2005). DE LA NATURALEZA JUR\u00cdDICA Y PRINCIPIOS . Tunja, Boyac\u00e1.", "El Consejo Superior de la Universidad Pedagogica y Tecnologica de Colombia. (2005). fundamentos, acuerdo 066 de 2005. Tunja. Obtenido de http://www.uptc.edu.co/secretaria_general/consejo_superior/acuerdos_2005/Acuerdo_066_2005.pdf", "EL Consejo Superior de la Universidad Pedagogica Y Tecnologica de Colombia. (31 de Julio de 2018). \"Lineamientos para el Ajuste del plan de Estudios de Programas Academicos de Pregrado\" de la Universidad Pedagogica y Tecnologica de Colombia. Tunja, Boyac\u00e1.", "El Consejo Superior de la Universidad Pedagogica y Tecnologica de Colombia. (2018). Lineamientos para el Ajuste del Plan de Estudio de los Programas \u00c4cademicos de Pregrado. Boyac\u00e1, tunja. Obtenido de http://www.uptc.edu.co/export/sites/default/secretaria_general/consejo_superior/acuerdos_2018/acuerdo_061_2018.pdf", "Fern\u00e1ndez, M. E. (20136). Efectos del cambio clim\u00e1tico en el rendimiento de tres cultivos mediante el uso del Modelo AquaCrop . (F. F. FONADE, Ed.) Obtenido de http://www.ideam.gov.co/documents/21021/21138/Rendimiento+de+cultivos+en+ECC.pdf/5b49e326-a0a9-45ee-8bd7-466efe04054d", "Flores, M. C. (2008). Algunos modelos de planeaci\u00f3n. Revista Ciencia Administrativa, 34. Obtenido de http://www. uv. mx/iiesca/files/2012/12/modelos2008-2. pdf.", "Gonza\u00e1lez, K., Mortigo, A., & Berdugo, N. (2014). La configuraci\u00f3n de perfiles. Revista Cient\u00edfica General Jos\u00e9 Mar\u00eda C\u00f3rdova", "Guerra , J. (2007). Proceso de Dise\u00f1o Curricular. antioquia: SEDUCA \u2013 FUNLAM. Obtenido de http://virtual.funlam.edu.co/repositorio/sites/default/files/procesodeldisenocurricular.pdf", "Hawes, G. (2005). Constituci\u00f3n de un Perfil Profesional. Talca: Universidad de Talca, Instituto de Investigaci\u00f3n y Desarrollo Educacional. Obtenido de http://www.pregrado.utalca.cl/docs/pdf/documentos_interes/Construcci%C3%B3n%20Perfil%20Profesional.pdf", "Hernandez , J., Becerra, D., Arenas, L., & Fonseca, M. (2017). TENDENCIAS CURRICULARES EN LA EDUCACI\u00d3N PROFESIONAL DE ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESAS. Bucaramanga: Consejo Profesional de Administraci\u00f3n de Empresas.", "Hern\u00e1ndez, M. (2016). PEDAGOG\u00cdAS EMERGENTES. DESCRIPCI\u00d3N DE UN PROGRAMA MINDFULNESS PARA LAS FAMILIAS. Universidad de Murcia, 109.", "LIZCANO, A. I., & SOTO, W. (2012). ANALISIS DEL PERFIL PROFESIONAL Y LABORAL DEL EGRESADO DE. Cartagena. Obtenido de http://190.242.62.234:8080/jspui/bitstream/11227/495/1/ANALISIS%20DEL%20PERFIL%20PROFESIONAL%20Y%20LABORAL%20DEL%20EGRESADO%20DE%20ADMINISTRACION%20DE%20EMPRESAS%20DE%20LA%20UDC.pdf", "L\u00f3pez Zavala, R. (2013). \u00c9tica profesional en la educaci\u00f3n superior. Perfiles Educativos. Recuperado el 14 de septiembre de 2019, de https://www.iisue.unam.mx/perfiles/perfiles_articulo.php?clave=2013-142-1001-1052", "Lorenzo, E. (2015). perfil del administrador. econlink. Obtenido de https://www.econlink.com.ar/node/6112", "M\u00e1rquez , L., & Revelo , M. (2013). GLOBALIZACI\u00d3N ECON\u00d3MICA Y TRANSFORMACIONES LABORALES: EL PAPEL DE LAS NORMAS INTERNACIONALES DE TRABAJO. (10), 61. Obtenido de https://cienciasjuridicas.javeriana.edu.co/documents/3722972/4350738/4+globalizacion+econ%C3%B3mica+53-72.pdf/5cd4805c-24d3-43f2-a5fe-e035abcba1b4", "Martelo, R., Jimenez, I., & Quintana, A. (2018). Determinaci\u00f3n del Perfil Profesional de Estudiantes de Pregrado Aplicando la T\u00e9cnica de An\u00e1lisis Comparativo. Cartagena. Obtenido de https://scielo.conicyt.cl/pdf/infotec/v29n2/0718-0764-infotec-29-02-00029.pdf", "Mej\u00eda, A., & Torres, S. (2006). UNA VISI\u00d3N CONTEMPOR\u00c1NEA DEL CONCEPTO DE ADMINISTRACI\u00d3N: REVISI\u00d3N DEL CONTEXTO COLOMBIANO. scielo, 116. Obtenido de http://www.scielo.org.co/pdf/cadm/v19n32/v19n32a05.pdf", "Meza, J. (2012). Dise\u00f1o y Desarrollo Curricular. Mexico: RED TERCER MILENIO S.C. Obtenido de http://www.aliat.org.mx/BibliotecasDigitales/derecho_y_ciencias_sociales/Diseno_y_desarrollo_curricular.pdf", "Ministerio de Educacion Nacional. (2010). Resolucion Numero 5443. Bogota D.C: Republica de Colombia. Obtenido de https://www.mineducacion.gov.co/1759/articles-238090_archivo_pdf_resolucion_5443.pdf", "Mintzberg, H. &. (2007). Planeaci\u00f3n Estrat\u00e9gica. Espa\u00f1a: Ediciones D\u00edaz de Santos. Navas, A. (2017). Asociacion Colombiana para el Avance de la Ciencia. Revista XXIV. Obtenido de https://innovacionyciencia.com/articulos_cientificos/vale_la_pena_hacer_un_doctorado", "Ochoa, C. (2005). UNA REVISI\u00d3N TE\u00d3RICA DE LA HERRAMIENTA DE BENCHMARKING. Revista de Direcci\u00f3n y Administraci\u00f3n de Empresas. N\u00famero 12, mayo 2005. Obtenido de https://www.ehu.eus/documents/2069587/2113623/12_6.pdf", "Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos y Banco Mundial. (2012). La Educaci\u00f3n superior en Colombia. Obtenido de https://www.oecd.org/education/skills-beyond-school/Evaluaciones%20de%20pol%C3%ADticas%20nacionales%20de%20Educaci%C3%B3n%20-%20La%20Educaci%C3%B3n%20superior%20en%20Colombia.pdf", "Parra, M. E. (2013). PLANEACION ESTRAGICA. UN PILAR EN LA GESTI\u00d3 EMPRESARIAL. Revita del Departamento de Contaduria y Finanzas publica por el Instutito Tecnol\u00f3gico de sonora, 1.", "Pe\u00f1a, C. A. (2015). La Importancia de la Investigacion en la Universidad: Una Reivindicacion del Sapere Aude Kantiano. Amauta. Obtenido de http://investigaciones.uniatlantico.edu.co/revistas/index.php/Amauta/article/view/1278/906", "Pe\u00f1a, L. (2008). La Competencia Oral y Escrita en la Educaci\u00f3n superior. Ministerio de Educacion Gobierno de Colombia. Obtenido de https://www.mineducacion.gov.co/1621/articles-189357_archivo_pdf_comunicacion.pdf", "Peralta, M. C. (2012). Significados, cambios y contexto actual de trabajo. Estudio interpretativo. Universidad de La Sabana, Bogot\u00e1. Obtenido de https://revistas.usantotomas.edu.co/index.php/diversitas/article/view/237/392", "P\u00e9rez , M. (2011). Teor\u00eda, Dise\u00f1o y Evaluaci\u00f3n Curricular. Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo . Mexico: Sistema de Universidad Virtual. Obtenido de https://www.uaeh.edu.mx/docencia/VI_Lectura/LITE/LECT63.pdf", "P\u00e9rez, A., Africano, G., Bethzaida, B., Cordero, M., & Carrillo, T. (2016). Una aproximaci\u00f3n a las pedagog\u00edas alternativas. La Revista Venezolana de Educaci\u00f3n.", "Ram\u00edrez, M., Gartner, M., Bernal, J., Zapata, \u00c1., Vallejo, F., Prieto, P., & Langebaek, C. (2013). Lineamientos Para la Acreditacion De Programas de Pregrado. Bogot\u00e1 - Colombia: Consejo de Acreditacion Nacional. Obtenido de http://www.cna.gov.co/1741/articles-186359_pregrado_2013.pdf", "Research., K. T. ( (2013).). Trade Fairs as an Export Marketing and Research Strategy: Results from a Study of Korean Advanced Machinery Firms. . Geographical Research. .", "Reuters, T. (2019). Latin America University Rankings 2019. Time Higher Education World University Rankings. Obtenido de https://www.timeshighereducation.com/world-university-rankings", "Rodr\u00edguez, H. (2007). El Paradigma de las Competencias hacia la Educaci\u00f3n Superior. Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas: Investigaci\u00f3n Refleccion, 15(1), 146.", "Rueda, M., & Wilburn, M. (2014). Enfoques te\u00f3ricos para la adquisici\u00f3n de una segunda lengua desde el horizonte de la pr\u00e1ctica educativa. Scielo. Obtenido de http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0185-26982014000100018", "Ruiz, J. I. (2012). Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n cualitativa. Obtenido de http://www.webquestcreator2.com/majwq/public/files/files_user/41661/05.%20Metodolog%C3%ADa%20de%20la%20Investigaci%C3%B3n%20Cualitativa.pdf", "Tob\u00f3n , s. (2015). formaci\u00f3n basada en competencias. madrid. Obtenido de https://www.uv.mx/psicologia/files/2015/07/Tobon-S.-Formacion-basada-en-competencias.pdf", "Vel\u00e1squez , R., & V\u00e9lez , A. (2005). An\u00e1lisis comparativo de mejores pr\u00e1cticas (benchmarking). neurologia, neurocirugia y psiquiatr\u00eda., 38(2), p.50. Obtenido de https://www.medigraphic.com/pdfs/revneuneupsi/nnp-2005/nnp052b.pdf", "Yur\u00e9n, T. (2013). \u00c9tica profesional y praxis. Una revisi\u00f3n desde el concepto de \"agencia\". Scielo. Obtenido de http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0185-26982013000400016"], "DC.publisher": ["Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "Escuela de Administraci\u00f3n de Empresas", "Facultad Seccional Chiquinquir\u00e1"], "DC.date": {"DCTERMS.dateAccepted": "2019-12-13T16:34:56Z"}}, "statistics": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2983/statistics"}, {"url": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3000", "found_in": "BASE", "open_access": true, "author_rights": true, "dublin_core": true, "standard_access_value": "openAccess", "standard_type_research_result": ["info:eu-repo/semantics/bachelorThesis"], "standard_format": "application/pdf", "standard_version_coar": ["info:eu-repo/semantics/publishedVersion"], "standard_language": "ISO 639-3", "author_id": null, "bibliographic_managers": {"mendeley": null, "zotero": null}, "metadata_exports": {"mets": null, "premis": null, "rdf": null, "json": null, "marc": null, "bibtex": "/jspui/image/bibtex.png"}, "social_networks": {"facebook": null, "twitter": null, "linkedin": null}, "standard_date_format": true, "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis", "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "metadata": {"DC.creator": "Fiquitiva Ojeda, Cristian Fernando", "DC.title": "Diagn\u00f3stico preliminar de la Asociaci\u00f3n Ovejas y Cabras del Tundama", "DC.type": ["Trabajo de grado - Pregrado", "http://purl.org/coar/resource_type/c_7a1f", "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis", "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "Text", "https://purl.org/redcol/resource_type/TP", "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"], "DC.rights": ["Copyright (c) 2019 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/", "info:eu-repo/semantics/openAccess", "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 4.0 Internacional (CC BY-NC-ND 4.0)", "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"], "DC.description": ["1 recurso en l\u00ednea (47 p\u00e1ginas) : ilustraciones color, tablas.", "Bibliograf\u00eda y webgraf\u00eda: p\u00e1ginas 46-47", "Pregrado", "Administrador de Empresas Agropecuarias"], "DC.format": "application/pdf", "DC.language": "spa", "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3000", "DC.subject": ["Ovinos", "Ganado lanar", "Nutrici\u00f3n animal - Estudio de casos", "Ganado lanar - Alimentaci\u00f3n - Tablas", "Cabras - Alimentaci\u00f3n - Tablas", "Ganado lanar - Producci\u00f3n", "Administraci\u00f3n de Empresas Agropecuarias - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas", "Agrosavia"], "DC.contributor": "Vega P\u00e9rez, Carlos Andr\u00e9s (Director de tesis)", "DC.relation": ["Betancur, D. (2015). Implementaci\u00f3n de las buenas pr\u00e1cticas ganaderas en la Hacienda La Ponderosa, ubicada en el municipio de San Pedro de Urab\u00e1. (Antioquia). Recuperado de http://repository.lasallista.edu.co/dspace/bitstream/10567/1799/1/Implementacion_BPG_HaciendaLaPonderosa.pdf?fbclid=IwAR37gelKDwLvvrkG-zoyomQV8SV61dG3eFzjoliSF59QfniispopfTt-Dx8", "Gerencie. (2017, noviembre 5). Sistema Contable. Recuperado de https://www.gerencie.com/sistema-contable.html", "Herrera, D. (2017). Elaboraci\u00f3n de un manual en buenas pr\u00e1cticas ganaderas ovinas en colombia (Universidad de la salle). Recuperado de http://repository.lasalle.edu.co/bitstream/handle/10185/21618/13072051_2017.pdf?sequence=1&isAllowed=y", "Martinez, H. (2006, diciembre). La cadena ovinos y caprinos de colombia. Recuperado de http://bibliotecadigital.agronet.gov.co/bitstream/11348/3914/1/20078611357_caracterizacion_ovinosycaprinos.pdf", "Ortiz, C. (2009, septiembre 24). Sistema de control contable. Recuperado de https://contra904.files.wordpress.com/2009/09/sistemas-de-control-contable1.docx", "Reyes, O. (2013, septiembre 2). La ganaderia vive su mejor momento en colombia. Recuperado de http://www.contextoganadero.com/reportaje/la-ganaderia-ovina-vive-su-mejor-momento-en-colom", "Rodr\u00edguez, P. (2012). Estudio para determinar la viabilidad productiva, agroindustrial y de agronegocio de la alianza productiva ovina con peque\u00f1os productores de los municipios de Busbanz\u00e1, Corrales y Mongu\u00ed (boyac\u00e1). Universidad pedagogica y tecnologica de colombia, Duitama ( Boyac\u00e1).", "R\u00faa, C. (2015). Manual tecnico para la producci\u00f3n de carne Ovina utilizando Buenas practicas Ganaderas. Recuperado de http://bibliotecadigital.agronet.gov.co/bitstream/11348/3914/1/20078611357_caracterizacion_ovinosycaprinos.pdf", "Torres, I. (2008). Rentabilidad y ventaja comparativa: un an\u00e1lisis de los sistemas de producci\u00f3n de guayaba en el estado de michoac\u00e1n. Recuperado de https://www.eumed.net/libros-gratis/2011c/981/concepto%20de%20rentabilidad.html", "Verdejo, M. (2003). Diagnostico Rural Particiativo. Recuperado de https://www.corporacionpba.org/irp/herramientas/Etapa_I/punto_de_partida/paso2_drp/Diagnostico_Rural_Participativo.pdf"], "DC.publisher": ["Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "Escuela de Administraci\u00f3n de Empresas Agropecuarias", "Facultad Seccional de Duitama"], "DC.date": {"DCTERMS.dateAccepted": "2020-01-27T14:08:24Z"}}, "statistics": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3000/statistics"}, {"url": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1596", "found_in": "BASE", "open_access": true, "author_rights": true, "dublin_core": true, "standard_access_value": "openAccess", "standard_type_research_result": ["info:eu-repo/semantics/bachelorThesis"], "standard_format": "application/pdf", "standard_version_coar": ["info:eu-repo/semantics/publishedVersion"], "standard_language": "ISO 639-3", "author_id": null, "bibliographic_managers": {"mendeley": null, "zotero": null}, "metadata_exports": {"mets": null, "premis": null, "rdf": null, "json": null, "marc": null, "bibtex": "/jspui/image/bibtex.png"}, "social_networks": {"facebook": null, "twitter": null, "linkedin": null}, "standard_date_format": true, "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis", "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "metadata": {"DC.creator": "Caro Puentes, Paola Andrea", "DC.title": "An\u00e1lisis del proceso administrativo, contable y presupuestal de los recursos del Sistema General de Participaciones Sector Educaci\u00f3n prestaci\u00f3n de servicios del municipio de Sogamoso", "DC.type": ["Trabajo de grado - Pregrado", "http://purl.org/coar/resource_type/c_7a1f", "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis", "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "Text", "https://purl.org/redcol/resource_type/TP", "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"], "DC.rights": ["Copyright (c) 2014 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/", "info:eu-repo/semantics/openAccess", "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 4.0 Internacional (CC BY-NC-ND 4.0)", "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"], "DC.description": ["108 p\u00e1ginas : ilustraciones color.", "Bibliograf\u00eda e infograf\u00eda: p\u00e1ginas 85-86", "Pregrado", "Contador P\u00fablico"], "DC.format": "application/pdf", "DC.language": "spa", "DC.identifier": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1596", "DC.subject": ["Distribuci\u00f3n del ingreso - Legislaci\u00f3n", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Rentas p\u00fablicas", "Sistema General de Participaciones (Colombia)", "Gastos p\u00fablicos - Sogamoso (Boyac\u00e1, Colombia)", "Educaci\u00f3n p\u00fablica - Colombia - Presupuestos", "Ayuda estatal a la educaci\u00f3n - Aspectos jur\u00eddicos - Colombia", "Contadur\u00eda P\u00fablica - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas"], "DC.contributor": "Vera Jaimes, Gesvy Yasm\u00edn (Directora de tesis)", "DC.relation": ["AUDITORIA GENERAL DE LA REPUBLICA, Gu\u00eda metodol\u00f3gica para la auditoria a los recursos del sistema general de participaciones en educaci\u00f3n. Bogot\u00e1. 2010.", "CONTADUR\u00cdA GENERAL DE LA NACI\u00d3N, La contabilidad y su utilidad en el sector p\u00fablico, p\u00e1g. 28, Imprenta Nacional. Bogot\u00e1, D. C.", "DEPARTAMENTO NACIONAL DE PLANEACI\u00d3N. Orientaciones para la programaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de los recursos del Sistema General de Participaciones. Bogot\u00e1. 2006. 354 p", "DEPARTAMENTO NACIONAL DE PLANEACI\u00d3N. Orientaciones para la programaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de los recursos del Sistema General de Participaciones. Bogot\u00e1. 2009. 290 p", "CONTADUR\u00cdA GENERAL DE LA NACI\u00d3N, La contabilidad y su utilidad en el sector p\u00fablico, p\u00e1g. 28, Imprenta Nacional. Bogot\u00e1, D. C.", "MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N NACIONAL. Gu\u00eda para la Administraci\u00f3n de los Recursos del Sector Educativo, pg. 8 Primera Edici\u00f3n. Bogot\u00e1, Colombia. Junio de 2004.", "Presupuesto P\u00fablico Nacional. Aspectos generales del proceso presupuestal colombiano. \u2014 2a ed. \u2014 Bogot\u00e1: El Ministerio, 2011. 520 p.", "ESTUPI\u00d1AN GAITAN, Rodrigo. Papeles de Trabajo en la Auditoria Financiera. Ecoe Ediciones, 2008.", "GARC\u00cdA GARZ\u00d3N, Mauricio. Impacto de la reforma al sistema de transferencias en el proceso de descentralizaci\u00f3n fiscal del pa\u00eds. Fundaci\u00f3n Universidad de Am\u00e9rica. Enero 2008.", "IREGUI, Ana Mar\u00eda y otros. An\u00e1lisis de la descentralizaci\u00f3n fiscal en Colombia. Banco de la Rep\u00fablica. Marzo de 2001.", "MENDOZA, Jos\u00e9 Ma. La Administraci\u00f3n P\u00fablica en Colombia Un enfoque administrativo", "OSPINA, Alfonso B. R\u00c9GIMEN JUR\u00cdDICO DE LA EDUCACI\u00d3N EN COLOMBIA. Pg 7 Decimocuarta edici\u00f3n. Leyer. Bogot\u00e1", "PULGAR\u00cdN GIRALDO, Hern\u00e1n; CANO PAB\u00d3N, Jairo Alberto, y otros. Contabilidad P\u00fablica \u2013 las respuestas a los interrogantes m\u00e1s comunes de las finanzas estatales. ECOE ediciones. Bogot\u00e1, 2005.", "SANCHEZ, Manuel. Relator\u00eda Sala de Casaci\u00f3n Penal, Corte suprema de Justicia, Bogot\u00e1 D.C., Colombia. 2008.", "RINC\u00d3N, Juana (1998). Cooperaci\u00f3n del Personal Acad\u00e9mico: Mecanismo para la Integraci\u00f3n del Sistema Universitario Nacional. Universidad Sim\u00f3n Rodr\u00edguez. San Fernando de Apure. Venezuela.", "UNIVERSIDAD PEDAGOGICA Y TECNOLOGICA DE COLOBIA. Gu\u00eda para la elaboraci\u00f3n de un plan de mejoramiento. Tunja. Junio 2010. 5 p.", "https://sogamoso-boyaca.gov.co/sgc-sogamoso/home/vision-mision-nuestro-municipio", "https://www.dnp.gov.co", "http://www.mineducacion.gov.co/1621/w3-article-233839.html", "http://www.csircolombia.org", "http://www.gerencie.com/auditoria-financiera.html", "http://200.93.128.215/audite/FormatosAudite/ListaFormatos.htm#Fprocgen", "http://businesscol.com/foros/index.php?topic=4406.0", "http://fccea.unicauca.edu.co/old/tgarf/tgarfse116.html", "http://gepsea.tripod.com/sistema.htm", "http://www.minhacienda.gov.co"], "DC.publisher": ["Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "Escuela de Contadur\u00eda P\u00fablica", "Facultad Seccional Sogamoso"], "DC.date": {"DCTERMS.dateAccepted": "2017-02-03T13:52:48Z"}}, "statistics": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1596/statistics"}, {"url": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1591", "found_in": "BASE", "open_access": true, "author_rights": true, "dublin_core": true, "standard_access_value": "openAccess", "standard_type_research_result": ["info:eu-repo/semantics/bachelorThesis"], "standard_format": "application/pdf", "standard_version_coar": ["info:eu-repo/semantics/publishedVersion"], "standard_language": "ISO 639-3", "author_id": null, "bibliographic_managers": {"mendeley": null, "zotero": null}, "metadata_exports": {"mets": null, "premis": null, "rdf": null, "json": null, "marc": "https://scholar.google.com/scholar?as_occt=title&as_q='Caracterizaci\u00f3n del sector tur\u00edst\u00edco de Sogamoso en el marco de la alianza estrat\u00e9gica interinstitucional del conocimiento para la competitividad del municipio de Sogamoso'", "bibtex": "/jspui/image/bibtex.png"}, "social_networks": {"facebook": null, "twitter": null, "linkedin": null}, "standard_date_format": true, "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis", "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "metadata": {"DC.creator": ["C\u00e1rdenas Pati\u00f1o, Leidy Yulieth", "Mari\u00f1o Higuera, Ingrid Natalia"], "DC.title": "Caracterizaci\u00f3n del sector tur\u00edst\u00edco de Sogamoso en el marco de la alianza estrat\u00e9gica interinstitucional del conocimiento para la competitividad del municipio de Sogamoso", "DC.type": ["Trabajo de grado - Pregrado", "http://purl.org/coar/resource_type/c_7a1f", "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis", "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "Text", "https://purl.org/redcol/resource_type/TP", "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"], "DC.rights": ["Copyright (c) 2014 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/", "info:eu-repo/semantics/openAccess", "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 4.0 Internacional (CC BY-NC-ND 4.0)", "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"], "DC.description": ["79 p\u00e1ginas : ilustraciones color.", "Bibliograf\u00eda e infograf\u00eda: p\u00e1ginas 60-61", "Pregrado", "Contador P\u00fablico"], "DC.format": "application/pdf", "DC.language": "spa", "DC.identifier": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1591", "DC.subject": ["Turismo", "Turismo - Planificaci\u00f3n", "Turismo - Planificaci\u00f3n - Sogamoso (Boyac\u00e1, Colombia)", "Promoci\u00f3n del turismo", "Gesti\u00f3n tur\u00edstica", "Administraci\u00f3n del turismo", "Turismo - Aspectos econ\u00f3micos", "Contadur\u00eda P\u00fablica - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas"], "DC.contributor": "Matheus Rocha, Andr\u00e9s Eugenio (Director de tesis)", "DC.relation": ["Berm\u00fadez, Lilia Teresa Y Rodr\u00edguez, Luis Felipe INVESTIGACION EN LA GESTION EMPRESARIAL, ECOE Ediciones, Biblioteca digital, pagina 120, 2006.", "AMADO PREZ, Yenny, BARRERA BELTRAN Ivonne Yulieth Y VARGAS COGOLLO Lida Margarita. DISE\u00d1O DE PLAN MEJORAMIENTO PARA LA INTEGRACION EMPRESARIAL (CLUSTER) EXISTENTE EN EL SECTOR TURISTICO DE LA PROVINCIA DE SUGAMUXI, trabajo de grado, 2012, Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia, Facultad seccional Sogamoso, Escuela de Contadur\u00eda p\u00fablica", "Secretaria de Desarrollo Econ\u00f3mico y Medio Ambiente, INFORME GENERAL DE ESTADISTICAS TURISTICAS, 2011.", "Monje \u00c1lvarez, Carlos Arturo, METODOLOGIA DE LA INVESTIGACION CUANTITATIVA Y CUALITATIVA GUIA DIDACTICA, Universidad Sur colombiana, Facultad de Ciencias Sociales y Humanas, Programa de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo, Neiva ,2011.", "Anexo Secretaria de Desarrollo y Medio Ambiente, Septiembre 2014.", "www.unwto.org/es/content/entender-el-turismo-glosario-basico", "http://sogamoso-boyaca.gov.co/dependencias", "http://sogamoso-boyaca.gov.co/apc-aa- files/33383161376232623338303635626136/PTS_2010_2011_EDUCANDO.pdf", "http://www.eltiempo.com/archivo/documento/CMS-3392549", "http://es.wikipedia.org/wiki/Sogamoso", "http://www.monografias.com/trabajos31/turismo/turismo.shtml", "http://rincondeluniversitario.blogspot.com/2009/08/el-servicio-turistico-es-el-conjunto-de.html", "http://portalsostenibilidad.upc.edu/detall_01.php?numapartat=7&id=158", "www.boyaca.gov.co/gobernaci\u00f3n/7-maravillas-de-boyac\u00e1", "http://www.dapboyaca.gov.co/wp-content/uploads/2014/03/CARTILLA-INFORME-2012.pdf", "http://www.cdi.gob.mx/ecoturismo/docs/desarrollo_turistico_municipal.pdf", "http://www.boyacacultural.com/index.php?option=com_content&view=article&id=614&Itemid=3"], "DC.publisher": ["Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "Escuela de Contadur\u00eda P\u00fablica", "Facultad Seccional Sogamoso"], "DC.date": {"DCTERMS.dateAccepted": "2017-01-23T16:11:06Z"}}, "statistics": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1591/statistics"}, {"url": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2705", "found_in": "BASE", "open_access": true, "author_rights": true, "dublin_core": true, "standard_access_value": "openAccess", "standard_type_research_result": ["info:eu-repo/semantics/bachelorThesis"], "standard_format": "application/pdf", "standard_version_coar": ["info:eu-repo/semantics/publishedVersion"], "standard_language": "ISO 639-3", "author_id": null, "bibliographic_managers": {"mendeley": null, "zotero": null}, "metadata_exports": {"mets": null, "premis": null, "rdf": null, "json": null, "marc": null, "bibtex": "/jspui/image/bibtex.png"}, "social_networks": {"facebook": null, "twitter": null, "linkedin": null}, "standard_date_format": true, "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis", "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "metadata": {"DC.creator": "Tristancho Pineda, Jhon Jairo", "DC.title": "Actualizaci\u00f3n del tablero de mando para ensayos aplicados a transformadores de distribuci\u00f3n para la Empresa Construcciones y Montajes Electroduitama", "DC.type": ["Trabajo de grado - Pregrado", "http://purl.org/coar/resource_type/c_7a1f", "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis", "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "Text", "https://purl.org/redcol/resource_type/TP", "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"], "DC.rights": ["Copyright (c) 2016 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/", "info:eu-repo/semantics/openAccess", "Atribuci\u00f3n-NoComercial 4.0 Internacional (CC BY-NC 4.0)", "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"], "DC.description": ["1 recurso en l\u00ednea (1 archivo de texto, 1 archivo con anexos) : tablas, figuras.", "Bibliograf\u00eda y webgraf\u00eda: p\u00e1ginas 117-119.", "Pregrado", "Ingeniero Electromec\u00e1nico"], "DC.format": "application/pdf", "DC.language": "spa", "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2705", "DC.subject": ["Sistemas de energ\u00eda el\u00e9ctrica", "Transmisi\u00f3n de potencia", "Generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica distribuida", "Transformadores el\u00e9ctricos", "Motores el\u00e9ctricos - Dise\u00f1o y construcci\u00f3n", "Transformadores el\u00e9ctricos - Mantenimiento y reparaci\u00f3n", "Ingenier\u00eda Electromec\u00e1nica - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas"], "DC.contributor": "Tibaduiza Rinc\u00f3n, Edgar Efr\u00e9n (Director de tesis)", "DC.relation": ["Aut\u00f3mata programable - Twido - Schneider Electric AR-UY-PY. (s. f.). Recuperado 13 de septiembre de 2016, a partir de http://www.schneider-electric.com/products/ar/ls/3900-pac-plc-y-otros-controladores/3920-controladores-plc-para-maquinas-comerciales/533-automata-programable-twido/", "BURBANO, Jos\u00e9. (2006, Enero). Determinaci\u00f3n de la Tensi\u00f3n de Corto Circuito y P\u00e9rdidas con Cargas. C.M.E. (Archivo Interno).", "BURBANO, Jos\u00e9. (2006, Enero). Ensayo de Tensi\u00f3n Aplicada. C.M.E. (Archivo Interno).", "BURBANO, Jos\u00e9. (2006, Enero). Manejo y Operaci\u00f3n del Campo de Pruebas. C.M.E. (Archivo Interno).", "Cabra, P. A. A. (2004). Ensayos de rutina a transformadores. Tekhn\u00ea, 1(2), 41\u201349.", "CAMARGO TORRES, Fausto Vicente, & MORENO LEMUS, Carlos Julio. (2010). Dise\u00f1o de un plan de mantenimiento preventivo para los transformadores de distribuci\u00f3n de la Empresa de Energ\u00eda de Boyac\u00e1 S.A. E.S.P. Universidad Pedagogica y Tecnologica de Colombia, Duitama.", "Chapman, S. J. (2000). M\u00e1quinas el\u00e9ctricas. McGraw-Hill.", "COMISI\u00d3N FEDERAL DE ELECTRICIDAD. (s. f.). PROCEDIMIENTO DE PRUEBAS DE CAMPO PARA EQUIPO PRIMARIO DE SUBESTACIONES DE DISTRIBUCI\u00d3N (26a-04\u201394a ed.). M\u00e9xico D.F.: Gerencia de Distribuci\u00f3n. Recuperado a partir de http://gama.fime.uanl.mx/~omeza/pro/LASE/SOM-3531%20%20MANUAL%20DE%20PROCEDIMIENTOS%20DE%20PRUEBAS%20DE%20EQUIPO%20PRIM.pdf", "FLECHAS, Diana. (2015, Enero). Manual de Gesti\u00f3n Integral. C.M.E. (Archivo Interno).", "ICONTEC. (2008). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 1486 - DOCUMENTACI\u00d3N, PRESENTACI\u00d3N DE T\u00c9SIS, TRABAJOS DE GRADO Y OTROS TRABAJOS DE INVESTIGACI\u00d3N. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de www.unipamplona.edu.co/unipamplona/portalIG/home_15/recursos/01_general/09062014/n_icontec.pdf", "ICONTEC. (1995, noviembre 29). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 818 - TRANSFORMADORES. TRANSFORMADORES MONOF\u00c1SICOS AUTORREFRIGERADOS Y SUMERGIDOS EN L\u00cdQUIDO. CORRIENTE SIN CARGA, P\u00c9RDIDAS Y TENSI\u00d3N DE CORTOCIRCUITO. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC818.PDF", "ICONTEC. (1995, noviembre 29). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 819 - TRANSFORMADORES. TRANSFORMADORES TRIF\u00c1SICOS AUTORREFRIGERADOS Y SUMERGIDOS EN L\u00cdQUIDO. CORRIENTE SIN CARGA, P\u00c9RDIDAS Y TENSI\u00d3N DE CORTOCIRCUITO. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC819.PDF", "ICONTEC. (1996, abril 24). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 1954 - ELECTROTECNIA. TRANSFORMADORES RECONSTRUIDOS Y REPARADOS. REQUISITOS. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC1954.PDF", "ICONTEC. (1997a, julio 17). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 837 - TRANSFORMADORES. ENSAYO DEL DIEL\u00c9CTRICO. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC837.PDF", "ICONTEC. (1997b, octubre 22). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 2743 - ELECTROTECNIA. CAMPOS DE PRUEBAS PARA TRANSFORMADORES. REQUISITOS M\u00cdNIMOS Y CLASIFICACI\u00d3N. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC2743.PDF", "ICONTEC. (1998, marzo 29). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 1031 - TRANSFORMADORES. ENSAYOS PARA LA DETERMINACI\u00d3N DE P\u00c9RDIDAS Y CORRIENTE SIN CARGA. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC1005.PDF", "ICONTEC. (1998, abril 22). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 836 - ELECTROTECNIA. NIVELES DE AISLAMIENTO Y ENSAYOS PARA TRANSFORMADORES SUMERGIDOS EN L\u00cdQUIDO REFRIGERANTE. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC836.PDF", "ICONTEC. (1998, noviembre 25). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 317 - ELECTROTECNIA. TRANSFORMADORES DE DISTRIBUCI\u00d3N Y MEDIA POTENCIA. TERMINOLOG\u00cdA. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC317.PDF", "ICONTEC. (2005, octubre 26). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 17025 - REQUISITOS GENERALES PARA LA COMPETENCIA DE LOS LABORATORIOS DE ENSAYO Y CALIBRACI\u00d3N. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC317.PDF", "Mora, J. F. (2008). M\u00e1quinas el\u00e9ctricas. McGraw-Hill Interamericana de Espa\u00f1a S.L.", "Pedro Juli\u00e1n Garc\u00eda. (2012, de). DISE\u00d1O DEL LABORATORIO DE ENSAYOS PARA TRANSFORMADORES DE POTENCIA, SERIE 230 KV DE LA EMPRESA CONSTRUCCIONES Y MONTAJES ELECTRODUITAMA LTDA. Universidad Pedagogica y Tecnologica de Colombia, Duitama.", "PEREZ, Pedro A. (2001). Transformadores de distribuci\u00f3n: teor\u00eda, c\u00e1lculo, construcci\u00f3n y pruebas (2a ed.). M\u00e9xico D.F.: Reverte.", "Relay Omron MY2 24VDC Omron Rel\u00e9s universales | Mouser. (s. f.). Recuperado 13 de septiembre de 2016, a partir de http://co.mouser.com/Search/Refine.aspx?Keyword=Relay+Omron+MY2+24VDC", "RETIE, R. T. de I. E. (2005). Ministerio de minas y Energ\u00eda. Mayo.", "RTE. (2014, febrero 10). Enfriamiento en Transformadores. Recuperado a partir de http://rte.mx/tipos-de-enfriamiento-en-transformadores"], "DC.publisher": ["Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "Escuela de Ingenier\u00eda Electromec\u00e1nica", "Facultad Seccional de Duitama"], "DC.date": {"DCTERMS.dateAccepted": "2019-07-03T20:18:06Z"}}, "statistics": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2705/statistics"}, {"url": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1587", "found_in": "BASE", "open_access": true, "author_rights": true, "dublin_core": true, "standard_access_value": "openAccess", "standard_type_research_result": ["info:eu-repo/semantics/bachelorThesis"], "standard_format": "application/pdf", "standard_version_coar": ["info:eu-repo/semantics/publishedVersion"], "standard_language": "ISO 639-3", "author_id": null, "bibliographic_managers": {"mendeley": null, "zotero": null}, "metadata_exports": {"mets": null, "premis": null, "rdf": null, "json": null, "marc": null, "bibtex": "/jspui/image/bibtex.png"}, "social_networks": {"facebook": null, "twitter": null, "linkedin": null}, "standard_date_format": true, "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis", "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "metadata": {"DC.creator": ["Avila Su\u00e1rez, Leidy Maritza", "Parra Pinz\u00f3n, Sandra Viviana"], "DC.title": "Conformaci\u00f3n del Sistema Documental Contable de la Entidad S.A", "DC.type": ["Trabajo de grado - Pregrado", "http://purl.org/coar/resource_type/c_7a1f", "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis", "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "Text", "https://purl.org/redcol/resource_type/TP", "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"], "DC.rights": ["Copyright (c) 2016 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/", "info:eu-repo/semantics/openAccess", "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 4.0 Internacional (CC BY-NC-ND 4.0)", "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"], "DC.description": ["60 p\u00e1ginas : ilustraciones color.", "Bibliograf\u00eda: p\u00e1ginas 58-60.", "Incluye anexos.", "Pregrado", "Administrador P\u00fablico"], "DC.format": "application/pdf", "DC.language": "spa", "DC.identifier": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1587", "DC.subject": ["Contabilidad financiera", "Peque\u00f1a y mediana empresa - Administraci\u00f3n", "Estados financieros - Normas", "Normas Internacionales de Informaci\u00f3n Financiera (NIIF)", "Peque\u00f1a y mediana empresa - Contabilidad", "Informaci\u00f3n financiera - Normas internacionales", "Contadur\u00eda P\u00fablica - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas"], "DC.contributor": "Ben\u00edtez N\u00fa\u00f1ez, Dorelly (Directora de tesis)", "DC.relation": ["ALCALDIA MAYOR DE BOGOT\u00c1 D.C., Secretaria de Movilidad. \u00bfQu\u00e9 recomendaciones debo tener en cuenta a la hora de comprar un Veh\u00edculo usado? [En l\u00ednea]. [Citado el 25 de Noviembre 2015]. Disponible en: <www. Movilidadbogota.gov.co>", "BANCO DE ESPA\u00d1A. Plan de educaci\u00f3n Financiera. Transferencia. [En L\u00ednea]. [Citado el 12 de Octubre 2015]. Disponible en: <http://www.finanzasparatodos.es/es/productosyservicios/productosbancariosoper ativos/serviciostransferencias.html>", "BALESTRI L, SARAVIA C, POMA K, FUENTES V. \u201cLa empresa como sistema y el empresario tradicional\u201d. Veterinaria [En l\u00ednea]. Argentina: Universidad Nacional de la Pampa Ciencia, Febrero 2003 [Citado el 10 de Septiembre 2015] .Disponible en: <AcademicSearch Premier, Ipswich, MA>", "BARRERA, Carlos Robert. \u201cGlobalizaci\u00f3n De La Informaci\u00f3n: Un Reto Para Latinoam\u00e9rica\u201d. [En L\u00ednea]. Marzo 2008 [Citado el 10 de Agosto 2015] Disponible en: <AcademicSearch Premier, Ipswich, MA>", "BERTALANFLY, Ludwig Von. Teor\u00eda General De Los Sistemas: fundamentos, desarrollo, aplicaciones. Segunda edici\u00f3n. M\u00e9xico: Fondo de cultura econ\u00f3mica, 2006. 356 p.", "CODINA, Lluis. \u201cLas propiedades de la informaci\u00f3n y teor\u00eda de sistemas\u201d. En: El profesional de la informaci\u00f3n-revista cient\u00edfica y profesional. 1994. ISSN 1386-6710. Disponible en: <http://www.elprofesionaldelainformacion.com/contenidos/1994/julio/propiedades_ de_la_informacin_y_teora_de_sistemas.html>.", "CORREA VILLA, Mauricio. Fundamentos de la teor\u00eda de la Informaci\u00f3n. Medell\u00edn: Editorial Instituto Tecnol\u00f3gica Metropolitano, 2008. 27 p.", "CONSEJO T\u00c9CNICO DE LA CONTADUR\u00cdA P\u00daBLICA - COLOMBIA. Documento para discusi\u00f3n p\u00fablica: Propuesta de norma del sistema documental contable [En L\u00ednea] Bogot\u00e1, Colombia, 19 de julio de 2013. [Citado el 8 de Agosto 2015] 57 p. Disponible en: <http://www.ctcp.gov.co>", "FERNANDEZ SANCHEZ, Esteban. Administraci\u00f3n de empresas: un enfoque interdisciplinar. Madrid: Editorial Paraninfo, 2010. 801 p.", "GARZ\u00d3N, Fabi\u00e1n. \u201cTeor\u00eda general del control en las empresas\u201d. [En l\u00ednea]. Septiembre, 2009. [Citado el 7 de Julio 2015]. Disponible en: <http://fabiangarzon18.blogspot.com/2009/09/teoria-general-del-control-enlas. html>", "MANTILLA Samuel Alberto, Control interno informe COSO. Cuarta edici\u00f3n. ECOE ediciones, Bogot\u00e1: 2005. 342p.", "GOBIERNO DE ESPA\u00d1A, MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CULTURA Y DEPORTE. XML software programaci\u00f3n, [En l\u00ednea]. Madrid, Espa\u00f1a, 12 de Febrero de 2009, [Citado el 8 de Septiembre 2015] Disponible en: <http://recursostic.educacion.es/observatorio/web/fr/software/programacion/675- xml>", "URIBE MEDINA, Luis Ra\u00fal. \u201cLa Globalizaci\u00f3n y las NIIF: Lenguaje Mundial de los Negocios\u201d. [En L\u00ednea]. [Citado el 29 de Julio 2015]. Disponible en: <http://www.contapyme.com/globalizacion-y-niif-parte1>", "URIBE PIEDRAHITA, Hugo. Introducci\u00f3n a la teor\u00eda de la contabilidad financiera. Medell\u00edn, Colombia: Fondo editorial universidad EAFIT, 2008. 187 p.", "UNIVERSIDAD PEDAGOGICA Y TECNOLOGICA DE COLOMBIA, Escuela de Contadur\u00eda P\u00fablica Sogamoso. Perfil profesional del Contador P\u00fablico. [En l\u00ednea]. [Citado el 7 de Agosto 2015]. Sogamoso. Disponible en: <www.uptc.edu.co>", "REPUBLICA DE COLOMBIA, MINISTERIO DE AMBIENTE Y DESARROLLO SOSTENIBLE. Manual ambiental para el tratamiento de veh\u00edculos al final de su vida \u00fatil o desintegraci\u00f3n vehicular. [En l\u00ednea]. [Citado el 7 de diciembre 2015]. Bogot\u00e1 D.C. Disponible en: <www. minambiente.gov.co>", "RUSSO, Patricia. Gesti\u00f3n documental en las organizaciones. Primera edici\u00f3n Barcelona: Editorial UOC2010, 2009. 100 p.", "SERRANO CINCA, Carlos. La Contabilidad en la Era del Conocimiento. . [En l\u00ednea]. . 2005 [Citado el 10 de Noviembre 2015]. Disponible en:<http://www.5campus.org/leccion/ftp>", "TREJOS, Ignacio. La Arquitectura De Zachman. [En L\u00ednea]. {10 de noviembre de 2015} disponible en: <.cluinvestigacioncr.com/contenido/articles/la-arquitectura-dezachman. html.>"], "DC.publisher": ["Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "Escuela de Contadur\u00eda P\u00fablica", "Facultad Seccional Sogamoso"], "DC.date": {"DCTERMS.dateAccepted": "2017-01-20T20:00:40Z"}}, "statistics": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1587/statistics"}], "visibility": {"directory": {"details": {"OpenDoar": {"name": "Repositorio Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "host": "https://repositorio.uptc.edu.co"}, "ROAR": {"name": "Repositorio Institucional UPTC", "host": "http://repositorio.uptc.edu.co/"}, "OAI-PMH": {"name": "Repositorio de la Universidad Pedagogica y Tecnologica de Colombia", "host": "repositorio.uptc.edu.co"}, "re3data": null}, "value": 1, "text": "Presencia en 1 o m\u00e1s directorios internacionales"}, "collector": {"details": {"LA-Referencia": null, "OpenAIRE": null, "Google-Scholar": {"name": null, "host": "repositorio.uptc.edu.co", "links": ["https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2695", "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3261", "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2612", "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3124", "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2589", "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2261", "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3698", "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2214", "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3397"]}, "BASE": {"name": "Repositorio de la Universidad Pedagogica y Tecnologica de Colombia", "host": null, "ratio": 1.0, "links": ["http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2983", "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3000", "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1596", "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1591", "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2705", "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1587"]}, "CORE": {"name": "Repositorio UNIVERSIDAD PEDAG\u00d3GICA Y TECNOL\u00d3GICA DE COLOMBIA", "host": null, "ratio": 0.9206349206349206}}, "value": 1, "text": "Presencia en 1 o m\u00e1s recolectores internacionales"}, "initiatives_existence": 1, "national_collector": {"value": 1, "text": "Presencia en 1 o m\u00e1s recolectores nacionales"}, "url": {"value": 1.5, "text": "URL segura y amigable"}, "standard": 0, "open_access": 0, "total": 5.5}, "policy": {"open_access": {"value": 1, "url": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1923"}, "contact": {"value": 1, "url": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1922"}, "metadata_reuse": 0, "content_preservation": 0, "deposit_data": 0, "action_policy": 0, "policy_data": 0, "vision_mission": 0, "boai": 0, "total": 2}, "legal_aspects": {"author_permission": {"value": 1, "url": "https://google.com"}, "author_property": 1, "editorial_policy": 0, "author_copyright": 0, "author_metadata": 1, "total": 3}, "metadata": {"curation": 1, "classification_system": 0, "metadata_schema": 0, "metadata_export": 1, "first_fields": {"value": 0, "details": {"DC.creator": false, "DC.title": true, "DC.type": true, "DC.date": true, "DC.rights": true}}, "second_fields": {"value": 0, "details": {"DC.description": true, "DC.format": false, "DC.language": true, "DC.identifier": true, "DC.subject": false, "DC.contributor": false, "DC.relation": false, "DC.publisher": true}}, "standard_access_value": 1, "standard_date_format": 1, "standard_type_research_result": 1, "single_type_research_result": 1, "standard_format": 0, "standard_version_coar": 1, "single_version": 1, "standard_language": 1, "dublin_core": 1, "author_id": 0, "total": 10}, "interoperability": {"deleted_records": 1, "life_time": 0, "admin_email": 1, "identify_description": 0, "progressive_delivery": 1, "records_size": 1, "records_datestamp": 1, "systems_integration": 1, "share_data": 1, "collector": {"value": 0, "text": "No esta presente en los dos recolectores"}, "oai_pmh": {"value": 1, "url": "repositorio.uptc.edu.co"}, "headers_html": 1, "standard_identifier": 1, "total": 10}, "security": {"backups": {"value": 1, "url": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1923"}, "checksum": 0, "backups_location": 0, "format_control": 1, "total": 2}, "statistics": {"general_statistics": {"value": 1, "url": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1923"}, "save_logs": 1, "counter": 0, "url_statistics": 1, "total": 3}, "services": {"author_profiles": {"value": 1, "url": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1923"}, "new_metrics": {"value": 0, "url": null}, "rss_alert": 1, "cite_metrics": 0, "bibliographic_managers": 0, "metadata_exports": 0.5, "social_networks": 0, "total": 2.5}}