{
  "repository_url": "https://repositorio.uptc.edu.co",
  "repository_names": [
    "Repositorio de la Universidad Pedagogica y Tecnologica de Colombia",
    "UPTC",
    "Repositorio Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia"
  ],
  "total": 37.5,
  "links": [
    {
      "url": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3208",
      "found_in": "OpenAIRE",
      "open_access": true,
      "author_rights": true,
      "dublin_core": true,
      "standard_access_value": "openAccess",
      "standard_type_research_result": [
        "info:eu-repo/semantics/masterThesis"
      ],
      "standard_format": "application/pdf",
      "standard_version_coar": [
        "info:eu-repo/semantics/publishedVersion"
      ],
      "standard_language": "ISO 639-3",
      "author_id": null,
      "standard_date_format": true,
      "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/masterThesis",
      "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
      "metadata": {
        "DC.creator": "Ducuara Amado, Lydy Yalile",
        "DC.title": "Desarrollo de una estrategia did\u00e1ctica gamificada mediada por TIC para la ense\u00f1anza de conceptos de ecolog\u00eda a trav\u00e9s de la lectura grado d\u00e9cimo de la educaci\u00f3n media en Colombia",
        "DC.type": [
          "Trabajo de grado - Maestr\u00eda",
          "http://purl.org/coar/resource_type/c_bdcc",
          "info:eu-repo/semantics/masterThesis",
          "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
          "Text",
          "https://purl.org/redcol/resource_type/TM",
          "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"
        ],
        "DC.rights": [
          "Copyright (c) 2020 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 2.5 Colombia",
          "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/co/",
          "info:eu-repo/semantics/openAccess",
          "Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n 4.0 Internacional (CC BY 4.0)",
          "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"
        ],
        "DC.description": [
          "Bibliograf\u00eda y webgraf\u00eda: p\u00e1ginas 157-175",
          "Maestr\u00eda",
          "Mag\u00edster en TIC Aplicadas a las Ciencias de la Educaci\u00f3n"
        ],
        "DC.format": "application/pdf",
        "DC.language": "spa",
        "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3208",
        "DC.subject": [
          "Educaci\u00f3n a distancia",
          "Innovaciones educativas",
          "Tecnolog\u00eda educativa",
          "Realidad virtual en educaci\u00f3n",
          "Gamificaci\u00f3n",
          "Maestr\u00eda en TIC Aplicadas a las Ciencias de la Educaci\u00f3n - Tesis y Disertaciones acad\u00e9micas",
          "Ecolog\u00eda - Ense\u00f1anza",
          "Ecolog\u00eda",
          "TICs",
          "Lectura",
          "Estrategia did\u00e1ctica"
        ],
        "DC.contributor": "Rodr\u00edguez Hern\u00e1ndez, Ariel Adolfo (Director de tesis)",
        "DC.relation": [
          "Alvis-Puentes, J. F., Aldana-Berm\u00fadez, E., & Caicedo-Zambrano, S. J. (2019). Los ambientes de aprendizaje reales como estrategia pedag\u00f3gica para el desarrollo de competencias matem\u00e1ticas en estudiantes de b\u00e1sica secundaria. Revista de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n, 10 (1), 135-147. doi: 10.19053/20278306.v10.n1.2019.10018",
          "Anderson, C. B., Crist\u00f3bal-Pizarro, J., Est\u00e9vez, R., Sapoznikow, A., Pauchard, A., Barbosa, O., & Valenzuela, A. E. J. (2015). \u00bfEstamos avanzando hac\u00eda una socio-ecolog\u00eda? Reflexiones sobre la integraci\u00f3n de las dimensiones \u201chumanas\u201d en la ecolog\u00eda en el sur de Am\u00e9rica. Ecolog\u00eda Austral, 25(3), 263\u2013272.",
          "Andrade-Freitas, S. A., Lacerda, A. R., Calado, P. M., Lima, T. S., & Canedo, E. D. (2017). Gamification in education: A methodology to identify student\u2019s profile. In Proceedings - Frontiers in Education Conference. Institute of Electrical and Electronics Engineers Inc. Doi: https://doi.org/10.1109/FIE.2017.8190499",
          "Angarita-L\u00f3pez, R. D., Duarte, J. E., & Fern\u00e1ndez-Morales, F. H. (2018). Desarrollo de un MEC para la creaci\u00f3n de cultura ciudadana sobre el uso del recurso h\u00eddrico en estudiantes de educaci\u00f3n b\u00e1sica. Revista Espacios, 39 (15), 19. Recuperado de: http://www.revistaespacios.com/a18v39n15/18391519.html",
          "Angarita-L\u00f3pez, R. D., Fern\u00e1ndez-Morales, F. H., Ni\u00f1o-Vega, J. E., Duarte, J. E., & Guti\u00e9rrezBarrios, G. J. (2020). Accesibilidad de las revistas colombianas del \u00e1rea de humanidades bajo las pautas WCAG 2.1. Revista Espacios, 41 (4), 18. Recuperado de: http://www.revistaespacios.com/a20v41n04/20410418.html",
          "Arag\u00f3n-Espinosa, L. & Caicedo-Tamayo, A. (2009). La ense\u00f1anza de estrategias metacognitivas para el mejoramiento de la comprensi\u00f3n lectora. Pensamiento Psicol\u00f3gico, 5(12), 125-138. Recuperado  de:  https://revistas.javerianacali.edu.co/index.php/pensamientopsicologico/article/view/110",
          "Arag\u00f3n-Jim\u00e9nez, V. (2011). Procesos implicados en la lectura. Recuperado de: https://archivos.csif.es/archivos/andalucia/ensenanza/revistas/csicsif/revista/pdf/Numero_3 9/VIRGINIA_ARAGON_2.pdf",
          "randa-Romo, M. G. & Caldera-Montes J.F. (2018). Gamificar el aula como estrategia para fomentar habilidades socioemocionales. Revista educarnos, 8(31), 41- 66.",
          "Aranda-S\u00e1nchez, J. M. (2015). La Alfabetizaci\u00f3n Ecol\u00f3gica Como Nueva Pedagog\u00eda Para La Comprensi\u00f3n De Los Seres Vivientes. Luna Azul, (41), 365\u2013384. Doi: https://doi.org/10.17151/luaz.2015.41.20",
          "Arregu\u00edn, M. G. (2011), La Tecnolog\u00eda Celular: Un Recurso Motivacional-Cognoscitivo en la Pedagog\u00eda de la Ciencia, Didac, (59), 24-29. Recuperado de: http://revistas.ibero.mx/didac/articulo_detalle.php?id_volumen=1&id_articulo=5",
          "Avella-Ib\u00e1\u00f1ez, C. P., Sandoval-Valero, E. M., & Monta\u00f1ez-Torres, C.  (2017). Selecci\u00f3n de herramientas web para la creaci\u00f3n de actividades de aprendizaje en Cibermutua. Revista de investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n, 8(1), 107-120. doi: 10.19053/20278306.v8.n1.2017.7372",
          "Ni\u00f1o-Vega, J. A., Fern\u00e1ndez-Morales, F. H., & Duarte, J. E. (2019). Dise\u00f1o de un recurso educativo digital para fomentar el uso racional de la energ\u00eda el\u00e9ctrica en comunidades rurales. Saber, Ciencia y Libertad, 14 (2), 256-272. doi: https://doi.org/10.18041/23823240/saber.2019v14n2.5889",
          "Ni\u00f1o-Vega, J. A., Mart\u00ednez-D\u00edaz, L. Y., & Fern\u00e1ndez-Morales, F. H. (2016). Mano rob\u00f3tica como alternativa para la ense\u00f1anza de conceptos de programaci\u00f3n en Arduino. Revista Colombiana de Tecnolog\u00edas de Avanzada, 2 (28), 132-139. doi: https://doi.org/10.24054/16927257.v28.n28.2016.2476",
          "Ni\u00f1o-Vega, J., Mor\u00e1n-Borbor, R., & Fern\u00e1ndez-Morales, F. (2019). Educaci\u00f3n inclusiva: Un nuevo reto para la labor docente en el siglo XXI. Infometric@ - Serie Sociales y Humanas, 2(1). Recuperado de: http://www.infometrica.org/index.php/ssh/article/view/53",
          "Odum, H.T. (1971). Fundamentals of Ecology. 3\u00b0 ed. Filadelfia: Saunders.",
          "Ord\u00f3\u00f1ez-Ortega, O., Gualdr\u00f3n-Pinto, E., & Amaya-Franky, G. (2019). Pensamiento variacional mediado con baldosas algebraicas y manipuladores virtuales. Revista de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n, 9 (2), 347-362. doi: 10.19053/20278306.v9.n2.2019.9180",
          "Ortiz-Col\u00f3n, A. M., Jord\u00e1n, J., & Agredal, M. (2018). Gamificaci\u00f3n en educaci\u00f3n: una panor\u00e1mica sobre el estado de la cuesti\u00f3n. Recuperado de: http://repositorio.minedu.gob.pe/handle/MINEDU/5933",
          "Pab\u00f3n-Pati\u00f1o, M. (2006). Instauraci\u00f3n de la formaci\u00f3n ambiental en la universidad colombiana. Palobra. Palabra que obra, 7, 51-75. Doi: https://doi.org/10.32997/2346-2884-vol.7num.7-2006-166",
          "Palanca-Climente, M. & Ramos-Castillo, A. (2018). La gamificaci\u00f3n en el aula E/LE multigeneracional: la \u00abhabitaci\u00f3n de escape\u00bb como modelo de propuesta did\u00e1ctica. Recuperado de:  https://www.researchgate.net/publication/329098430_La_gamificacion_en_el_aula_ELE_ multigeneracional_la_habitacion_de_escape_como_modelo_de_propuesta_didactica",
          "Papic, C. & Armesto, J. (2005). Ecolog\u00eda y educaci\u00f3n: hacia una biofera sustentable. Revista Ambiente Y Desarrollo, 2(2), 16\u201319. Disponible en: http://www.patagonianatural.org/pdfs/material_de_lectura/Papic_Armesto_Ecologia-yEducacion-hacia-una-biosfera-sustentable.pdf",
          "Capra, F. (1998). La trama de la vida. Barcelona: Anagrama",
          "Cortizo, J., Carrero F, P\u00e9rez J. (2011). Gamificaci\u00f3n y Docencia: Lo que la Universidad tiene que aprender de los Videojuegos. En VIII Jornadas Internacionales de Innovaci\u00f3n Universitaria 2011, Universidad Europea de Madrid.",
          "Batista da Silva, J., Andrade, M., Rodrigues de Oliveira, R., Leite Sales, G., & Vieira Alves F. (2018). Tecnolog\u00edas digitais e metodologias ativas na escola: o contributo do Kahoot para gamificar a sala de aula. Revista Thema, 15(2), 780-791. Doi: http://dx.doi.org/10.15536/thema.15.2018.780-791.838",
          "Pedroza Flores, R. & Arg\u00fcello Zepeda, F. (2002). Interdisciplinariedad y Transdisciplinariedad en los Modelos de Ense\u00f1anza de la Cuesti\u00f3n Ambiental. Cinta de Moebio: Revista Electr\u00f3nica de Epistemolog\u00eda de Ciencias Sociales, (15), 2. Disponible en: http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=10101503",
          "Pendry, C. (2017). Game-based learning considerations for instructional designers. On the Horizon, 25(4), 235-241.",
          "Pe\u00f1a-Gonz\u00e1lez, J. (2000). Las estrategias de lectura: Su utilizaci\u00f3n en el aula. Educere, 4(11), 159-163. Recuperado de: https://www.redalyc.org/pdf/356/35601104.pdf",
          "P\u00e9rez-Abril, M. (2003). Leer y escribir en la escuela. ICFES: Bogot\u00e1. Recuperado de: http://aprende.colombiaaprende.edu.co/sites/default/files/naspublic/plegable_niveles_de_co mprension_lectora_leng.pdf",
          "P\u00e9rez-Zorrilla, J. (2005). Evaluaci\u00f3n de la comprensi\u00f3n lectora: dificultades y limitaciones. Revista de Educaci\u00f3n, n\u00fam. Extraordinario, 121-138. Recuperado de: http://114.red-88-1210.staticip.rimatde.net/mochila/sec/monograficos_sec/ccbb_ceppriego/lengua/aspgenerales/ M%20Jesus%20Perez.pdf",
          "PISA (2013).  Evaluaci\u00f3n de las Competencias Lectoras para el Siglo XXI. Marco de Evaluaci\u00f3n y Preguntas de la Prueba. Agencia de Calidad de la Educaci\u00f3n. Divisi\u00f3n de Estudios, Departamento de Estudios Internacionales. Tercera Edici\u00f3n Santiago de Chile. Recuperado de: https://s3.amazonaws.com/archivos.agenciaeducacion.cl/documentosweb/PISA_Evaluacio n_de_las_competencias_lectoras_para_el_siglo_XXI.pdf",
          "Pisabarro-Marr\u00f3n, A. M., & Vivaracho, C. E. (2018). Gamificaci\u00f3n en el aula: gincana de programaci\u00f3n. Recuperado de: https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=6264619",
          "Posada-Prieto, F. (2017). Gamifica tu aula: Experiencia de gamificaci\u00f3n TIC para el aula. Recuperado de: https://riull.ull.es/xmlui/handle/915/6791",
          "Prates, B. G., Lopes, A. M. Z., Vassileva, J., Pedro, L. Z., & Isotani, S. (2015). Does gamification work for boys and girls?, Actas del 30\u00ba Simposio Anual de ACM sobre Computaci\u00f3n Aplicada, 214\u2013219. Doi: https://doi.org/10.1145/2695664.2695752",
          "Cruz-Rojas, G. A., Molina-Bland\u00f3n, M. A., & Valdiri-Vinasco, V. (2019). Vigilancia tecnol\u00f3gica para la innovaci\u00f3n educativa en el uso de bases de datos y plataformas de gesti\u00f3n de aprendizaje en la universidad del Valle, Colombia. Revista de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n, 9 (2), 303-317. doi: 10.19053/20278306.v9.n2.2019.9175",
          "Caraballo, P., & Barros, N. (2011). Ecolog\u00eda y bienestar humano. Revista Colombiana de Ciencia Animal - RECIA, 3(1), 141. Doi: https://doi.org/10.24188/recia.v3.n1.2011.349",
          "Prensky, M. (2010), \u201cNativos e Inmigrantes Digitales\u201d, Cuadernos SEK 2.0, Instituci\u00f3n Educativa SEK, Distribuidora SEK, S.A. pp. 1-21",
          "Bermudez, G., & De Longhi, A. (2008). La Educaci\u00f3n Ambiental y la Ecolog\u00eda como ciencia. Revista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de Las Ciencia, 7(2), 275\u2013297.",
          "Ram\u00edrez, G. (3013). Proyecto de Ley No. 130 de 2013 \u2013 Senado. Congreso de la Rep\u00fablica de Colombia. Recuperado de: http://leyes.senado.gov.co/proyectos/",
          "Ram\u00edrez, M. (1996) Empobrecimiento rural y medio ambiente en la monta\u00f1a de Guerrero M\u00e9xico: Ed. Procuradur\u00eda Agraria.",
          "Rivera-Guerrero, M. A., Guadr\u00f3n-Guerrero, O. E., & Torres-Ch\u00e1vez, I. (2020). Detecci\u00f3n de pesticidas en el durazno (prunus p\u00e9rsica) mediante una nariz electr\u00f3nica. Revista de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n, 10 (2). doi: 10.19053/20278306.v10.n2.2020.10724",
          "Robles-Pi\u00f1eros, J. (2013). Los insectos como estrategia did\u00e1ctica en la ense\u00f1anza de la ecolog\u00eda, a trav\u00e9s del c\u00f3mic. Recuperado de: http://upnblib.pedagogica.edu.co/handle/20.500.12209/9274",
          "Rodr\u00edguez, F. & Santiago, R. (2015). Gamificaci\u00f3n: c\u00f3mo motivar a tu alumnado y mejorar el clima en el aula. Recuperado de: http://www.digitaltext.com/FTP/LibrosMetodologia/gamificacion.pdf",
          "Ruiz-Mac\u00edas, E., & Duarte, J. (2018). Dise\u00f1o de un material did\u00e1ctico computarizado para la ense\u00f1anza de Oscilaciones y Ondas, a partir del estilo de aprendizaje de los estudiantes. Revista de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n, 8(2), 295-309. doi: https://doi.org/10.19053/20278306.v8.n2.2018.7966",
          "Sabulsky G., Roqu\u00e9 Ferrero S. (2008). Dise\u00f1o y producci\u00f3n de materiales educativos-MPEMPT (Publicaci\u00f3n de la Maestr\u00eda en Procesos Educativos Mediados por Tecnolog\u00edas)CEA/PROED, Universidad Nacional de C\u00f3rdoba.",
          "Dalmases Muntan\u00e9, A. (2017). Uso de la Gamificaci\u00f3n en la ense\u00f1anza del ELE. Espa\u00f1ol como lengua extranjera. ELE en Red. Serie de monograf\u00edas y materiales para la ense\u00f1anza de ELE. Universidad de Alcal\u00e1.  Disponible en: https://ebuah.uah.es/dspace/bitstream/handle/10017/34583/uso_dalmases_eleando_2017_N 4.pdf?sequence=1&isAllowed=y",
          "Sailer, M., Ulrich, J., Mayr, S., Mandl, H. (2017). How gamification motivates: An experimental study of the effects of specific game design elements on psychological need satisfaction. Elsevier, Computers in Human Behavior, 69, 371-380. Doi: https://doi.org/10.1016/j.chb.2016.12.033",
          "Carri\u00f3n-Guerrero, E. (2017). La ecolog\u00eda en la actualidad: propuesta para desarrollar la comprensi\u00f3n escrita en la clase de ELE. Revista Interuniversitaria de Formaci\u00f3n del Profesorado, 31(3),103-115. Recuperado de: https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=27453789009",
          "S\u00e1nchez, F. & Pontes, A. (2010). La comprensi\u00f3n de conceptos de ecolog\u00eda y sus implicaciones para la educaci\u00f3n ambiental. Revista Eureka Sobre Ense\u00f1anza Y Divulgaci\u00f3n de Las Ciencias, 7(extra), 271\u2013285.",
          "S\u00e1nchez, M. E. (1995). Los textos expositivos. Estrategias para mejorar su compresi\u00f3n. Madrid: Santillana.",
          "Bernate, J. A., Beza, O. (2011), Gamification\u2013How games can level up our everyday life?. Universidad de Ambsterdan, Holanda. Garc\u00eda-Celis, M. F., Fonseca-Franco, I. P., & Ram\u00edrez-Ram\u00edrez- N. E. (2020). Pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza y evaluaci\u00f3n en una facultad de educaci\u00f3n colombiana. Revista de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n, 10(2). doi: 10.19053/20278306.v10.n2.2020.10721",
          "Sanz, C., Madoz, C., Gorga, G., Zangara, A., Gonz\u00e1lez, A., Depetris, B., Ib\u00e1\u00f1ez E., Moralejo L., Martorelli S., Artola V. & S\u00e1nchez, M. (2014). Escenarios educativos mediados por tecnolog\u00eda inform\u00e1tica. Avances y resultados en las l\u00edneas de investigaci\u00f3n actuales. Instituto de Investigaci\u00f3n en Inform\u00e1tica LIDI (III-LIDI). Facultad de Inform\u00e1tica. Universidad Nacional de La Plata. Recuperado de: http://sedici.unlp.edu.ar/handle/10915/43843",
          "Sarmiento-Medina, P. J. (2013). Bio\u00e9tica ambiental y ecopedagog\u00eda: una tarea pendiente. Acta bio\u00e9thica, 19(1), 29-38. Doi: http://dx.doi.org/10.4067/S1726-569X2013000100004",
          "Sauv\u00e9, L. (2006). La educaci\u00f3n ambiental y la globalizaci\u00f3n: desaf\u00edos curriculares y pedag\u00f3gicos. Organizaci\u00f3n de Estados Iberoamericanos para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (OEI). Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n, (41), 83\u2013101. Recuperado de:  https://www.redalyc.org/pdf/800/80004105.pdf",
          "Sep\u00falveda Gallego, Luz Elena. (2014). Una propuesta educativo-ambiental para Colombia. Historia y Presente de la Educaci\u00f3n Ambiental: Ensayos con perfil iberoamericano, 145162. Recuperado de: https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=4994894",
          "Serrano de Moreno, S. & Madrid de Forero, A. (2007). Competencias de lectura cr\u00edtica. Una propuesta para la reflexi\u00f3n y la pr\u00e1ctica.  Acci\u00f3n Pedag\u00f3gica, 16(1), 58-68. Recuperado de: https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=2968602",
          "De Sousa Borges, S., Durelli, V. H. S., Reis, H. M., & Isotani, S. (2014). A systematic mapping on gamification applied to education. Actas del 29\u00ba Simposio anual de ACM sobre computaci\u00f3n aplicada, 216-222. Doi: https://doi.org/10.1145/2554850.2554956",
          "Serrano Mart\u00ednez, C. J. (2016). Gamificaci\u00f3n Universitaria. Universidad de Ja\u00e9n. Escuela Polit\u00e9cnica Superior de Ja\u00e9n. Departamento de Inform\u00e1tica. p.16. Recuperado de: https://hdl.handle.net/10953.1/5947",
          "Shute, V. y Ke, F. (2012). Games, Learning and Assessment. En D. Ifenthaler et al. (Eds.), Assessment in Game-Based Learning: Foundations, Innovations, and Perspectives, 43-58. DOI: 10.1007/978-1-4614-3546-4_4",
          "Cassany, D. (2011). De lo anal\u00f3gico a lo digital, 1\u201310. Recuperado de: http://www.lecturayvida.fahce.unlp.edu.ar/numeros/a21n4/21_04_Cassany.pdf",
          "Silva-Leite, B. (2017). Gamificando as aulas de qu\u00edmica: uma an\u00e1lise prospectiva das propostas de licenciandos em qu\u00edmica. RENOTE - Revista Novas Tecnologias na Educa\u00e7\u00e3o, 15(2).  Doi: https://doi.org/10.22456/1679-1916.79259",
          "SIMCE-OCDE. (2011). PISA Evaluaci\u00f3n de las competencias lectoras para el siglo XXI. Recuperado de: http://archivos.agenciaeducacion.cl/Ejemplos_de_preguntas_Lectura_PISA_2009.pdf",
          "Sol\u00e9, I. (1998). Estrategias de lectura. Editorial Gra\u00f3. Barcelona.",
          "Beza, O. (2011), Gamification\u2013How games can level up our everyday life?. Universidad de Ambsterdan, Holanda.",
          "Sol\u00e9, I. (2012). Competencia lectora y aprendizaje. Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3,. (59), 43-61. Recuperado de: https://rieoei.org/historico/documentos/rie59a02.pdf",
          "Studart, N. (2015). Simula\u00e7\u00e3o, games e gamifica\u00e7\u00e3o no ensino de F\u00edsica. In: Simp\u00f3sio nacional de ensino de f\u00edsica, 21. Uberl\u00e2ncia. Anais...S\u00e3o Paulo: 1-17.",
          "Toda, A. M., Da Silva, A. P., & Isotani, S. (2017). Desafios para o Planejamento e Implanta\u00e7\u00e3o da Gamifica\u00e7\u00e3o no Contexto Educacional. Recuperado de: https://seer.ufrgs.br/renote/article/view/79263/0",
          "Decreto N\u00ba 1290. Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional. Rep\u00fablica de Colombia. p. 2. Disponible en: https://www.mineducacion.gov.co/1621/articles187765_archivo_pdf_decreto_1290.pdf",
          "Toda, A. M., Valle, P.H.D., & Isotani, S. (2018). The Dark Side of Gamification: An Overview of Negative Effects of Gamification in Education. Recuperado de: https://doi.org/10.1007/978-3-319-97934-2_9",
          "Torres Ochoa, Sergio Rodolfo. (2008). Assessment of Cognitive Changes of Ecology Concepts in High School Students in Mexico. Revista electr\u00f3nica de investigaci\u00f3n educativa, 10(2), 1-16. Recuperado de http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S160740412008000200008&lng=es&tlng=en.",
          "Torres, H. & Giron, D. (2009), \u201cDid\u00e1ctica General\u201d, 1ra, edici\u00f3n Editorama, S.A., Coordinaci\u00f3n Educativa y Cultural Centroamericana, 9.",
          "Castro-Robles, A. D., Ni\u00f1o-Vega, J. A., & Fern\u00e1ndez-Morales, F. H. (2020). El acoso escolar como oportunidad para mejorar la convivencia en las aulas. Educaci\u00f3n y Humanismo, 22 (38), 1-13. doi: 10.17081/eduhum.22.38.3675",
          "Valda-S\u00e1nchez, F., & Arteaga-Rivero, C. (2015). Dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de una estrategia de gamificaci\u00f3n en una plataforma virtual de educaci\u00f3n. Fides et Ratio - Revista de Difusi\u00f3n Cultural y Cient\u00edfica de La Universidad La Salle En Bolivia, 9(9), 65\u201380. Recuperado de: http://www.scielo.org.bo/pdf/rfer/v9n9/v9n9_a06.pdf",
          "Vargas-Vargas, N. A., Ni\u00f1o-Vega, J. A., & Fern\u00e1ndez-Morales, F. H. (2020). Aprendizaje basado en proyectos mediados por tic para superar dificultades en el aprendizaje de operaciones b\u00e1sicas matem\u00e1ticas. Revista Bolet\u00edn Redipe, 9(3), 167-180. Doi: https://doi.org/10.36260/rbr.v9i3.943",
          "Vergara, D., Mezquita, J.M. (2016).  Dise\u00f1o de juegos serios para reforzar conocimientos: una experiencia educativa en secundaria. Profesorado, 20(2): 238-254 Recuperado de: http://hdl.handle.net/10481/42584",
          "Vesga-Bravo, G. J., & Escobar-S\u00e1nchez, R. E. (2018). Trabajo en soluci\u00f3n de problemas matem\u00e1ticos y su efecto sobre las creencias de estudiantes de b\u00e1sica secundaria. Revista de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n, 9 (1), 103-114. doi: https://doi.org/10.19053/20278306.v9.n1.2018.8270",
          "Bono, A. (2010). Los docentes como engranajes fundamentales en la promoci\u00f3n de la motivaci\u00f3n de sus estudiantes. Revista Iberoamericana De Educaci\u00f3n, 54(2), 1-8. Doi: https://doi.org/10.35362/rie5421676",
          "Viana, F. L., Ribeiro, I., & Santos, S. (2014). Los desaf\u00edos de ense\u00f1ar a comprender. Investigaciones Sobre Lectura, (1), 9\u201332. Disponible en: https://digitum.um.es/digitum/bitstream/10201/44761/1/Los%20desaf%c3%ados%20de%2 0ense%c3%b1ar%20a.pdf",
          "Delgado-Fern\u00e1ndez, M. & Solano-Gonz\u00e1lez. (2009). Estrategias did\u00e1cticas creativas en entornos virtuales para el aprendizaje. Revista Electr\u00f3nica \"Actualidades Investigativas en Educaci\u00f3n\", 9 (2), 1-21. Recuperado de: https://www.redalyc.org/pdf/447/44713058027.pdf",
          "Vianna, M., Viann, Y., Medina, B. & Tanaka, S. (2013). Gamification. Rio de Janeiro: MJV PRESS.",
          "Werbach, K. & Hunter, D. (2012). For the Win: How Game Thinking Can Revolutionize Your Business. Whartn Digit Press, edici\u00f3n EBook.",
          "Woolfolk, A. (2010). Psicolog\u00eda educativa. M\u00e9xico: Pearson Educaci\u00f3n.",
          "Wouters, P., van Nimwegen, C., Van Oostendorp, H., y Van der Spek, E. D. (2013). A MetaAnalysis of the Cognitive and Motivational Efects of Serious Games. Journal of Educational Psychology, 6 (2). Doi: 10.1037/a0031311",
          "Clavijo-Cruz, J., Maldonado-Carrillo, A. T., & Sanjuanelo, C.  M. (2011). Potenciar la comprensi\u00f3n lectora desde la tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n. Escenarios, 9(2), 26-36. Recuperado de: https://dialnet.unirioja.es/descarga/articulo/4495483.pdf",
          "Zepeda-Hern\u00e1ndez, S., Abascal-Mena, R., & L\u00f3pez-Ornelas, E. (2016). Integraci\u00f3n de gamificaci\u00f3n y aprendizaje activo en el AULA. Ra Ximhai, 12 (6), 315-325. Recuperado de: https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=461/46148194022",
          "Zichermann, G. & Cunningham, C. (2015). Gamification by design: Implementing game mechanics in web and mobile apps. Canada: O\u00b4 Reilly Media.",
          "Borr\u00e1s-Gen\u00e9, Oriol. (2015). Fundamentos de la gamificaci\u00f3n. Recuperado de: http://oa.upm.es/35517/1/fundamentos%20de%20la%20gamificacion_v1_1.pdf",
          "Cabero, J. (2014). Nuevas miradas sobre las TIC aplicadas a la educaci\u00f3n. Revista Andaluc\u00eda Educativa, 81,1-6.",
          "Calderone, M. & Gonz\u00e1lez, A. (2016). Materiales did\u00e1cticos. Una metodolog\u00eda para su producci\u00f3n en la era de las TIC. Universidad Nacional del Noroeste de la Provincia de Buenos Aires, Argentina. Recuperado de: http://sedici.unlp.edu.ar/handle/10915/80783",
          "Deterding, S., Dixon, D., Khaled, R., & Nacke, L. (2011). From game design elements to gamefulness: Defining \u201cgamification\u201d. En Memorias del 15th International Academic MindTrek Conference: Envisioning Future Media Environments, 9\u201315. doi: 10.1145/2181037.2181040",
          "Campos-Fern\u00e1ndez, M., & Martos-Garc\u00eda, A. (2017). Lectura, ecolog\u00eda y educaci\u00f3n: desaf\u00edos en la formaci\u00f3n del profesorado. Revista Interuniversitaria de Formaci\u00f3n del Profesorado, 90 (31.3), 15-25. Recuperado de: https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=6246399",
          "Cantillo-Oliveros, M., De Castro, A., Carbon\u00f3-Truy\u00f3, V., Guerra-Fl\u00f3rez, D., Robles, H., D\u00edaz Plaza, D., & Rodr\u00edguez Fuentes, R. (2014). Comprensi\u00f3n lectora y TIC en la universidad. Apertura. Revista de innovaci\u00f3n educativa, 6(1). Recuperado de:  https://www.redalyc.org/pdf/688/68831999005.pdf",
          "Condemar\u00edn, M. (2000). Estrategias de ense\u00f1anza para activar los esquemas cognitivos de los estudiantes. Recuperado de:  http://www.lecturayvida.fahce.unlp.edu.ar/numeros/a21n2/21_02_Condemarin.pdf",
          "Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia. (1991). Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Republica de Colombia. Recuperado de: http://pdba.georgetown.edu/Constitutions/Colombia/colombia91.pdf",
          "Contreras-Espinosa R. S. & Eguia J. L. (2017). Gamificaci\u00f3n en aulas universitarias. Bellaterra: Institut de la Comunicaci\u00f3, Universitat Aut\u00f3noma de Barcelona. Recuperado de: http://incomnet.uab.cat/",
          "Mart\u00ednez-Mej\u00eda, R. del C., & Rodr\u00edguez Villanueva, B. P. (2011). Estrategias de comprensi\u00f3n lectora mediadas por tic. Una alternativa para mejorar las capacidades lectoras en secundaria. Universidad Aut\u00f3noma Del Caribe, 9, 18\u201325. Recuperado de: http://repositorio.uac.edu.co/bitstream/handle/11619/1618/Estrategias de comprensi\u00f3n lectora mediadas por tic.pdf?sequence=1&isAllowed=y",
          "Corchuelo-Rodriguez, C. A. (2018). Gamificaci\u00f3n en educaci\u00f3n superior: experiencia innovadora para motivar estudiantes y dinamizar contenidos en el aula. Edutec. Revista Electr\u00f3nica De Tecnolog\u00eda Educativa, (63), 29-41 (380). Doi: https://doi.org/10.21556/edutec.2018.63.927",
          "Deterting, S., Dixon, D., Nack, L., O\u2019Hara, K., & Sicart, M. (2011). Gamification: Using Game Design Elements in Non-Gaming Contexts. MindTrek\u2019 (11), 9-15. Recuperado de: https://doi.org/10.1145/1979742.1979575",
          "D\u00edaz-Barriga, F., & Hern\u00e1ndez-Rojas, G. (1999). Estrategias Docentes para un Aprendizaje Significativo: Una interpretaci\u00f3n constructivista. M\u00e9xico: McGraw-Hill INTERAMERICANA, S.A.",
          "Mart\u00ednez-L\u00f3pez, L. G., & Gualdr\u00f3n-Pinto, E. (2018). Fortalecimiento del pensamiento variacional a trav\u00e9s de una intervenci\u00f3n mediada con TIC en estudiantes de grado noveno. Revista de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n, 9 (1), 91-102. doi: https://doi.org/10.19053/20278306.v9.n1.2018.8156",
          "Michael, D., ChenS.(2006). Serious Games: Games That Educate, Train, and Inform\u201d. Boston, Thomson Course Technology",
          "D\u00edaz-Delgado, N. (2018). Gamificar y transformar la escuela. Revista Mediterr\u00e1nea de Comunicaci\u00f3n/Mediterranean Journal of Communication, 9(2), 61-73. Doi: https://www.doi.org/10.14198/MEDCOM2018.9.2.24",
          "Dicheva, D., Dichev C., Agre G., & Angelova, G. (2015). Gamification in Education: A Systematic Mapping Study. Educational Technology & Society, 18 (3), 75\u201388. Recuperado de: http://www.ifets.info/journals/18_3/6.pdf",
          "Edel Navarro, R., Ram\u00edrez Socorro, Ma del S. (2006). Construyendo el significado del cuidado ambiental: un estudio de caso en educaci\u00f3n secundaria. REICE - Revista Electr\u00f3nica Iberoamericana sobre Calidad, Eficacia y Cambio en Educaci\u00f3n, 4 (1). Recuperado de: https://www.redalyc.org/pdf/551/55140106.pdf",
          "EdTechReview (2013). What is GBL (Game-Based Learning)? EdTechReview. Recuperado de: http://edtechreview.in/dictionary. /298-what-is-game-based-learning",
          "EduTrends, (2016). Gamificaci\u00f3n. Observatorio de Innovaci\u00f3n Educativa del Tecnol\u00f3gico de Monterrey. Recuperado de: https://observatorio.tec.mx/edutrendsgamificacion",
          "Espinosa, L. A. & Tamayo, A. M. C. (2010). La ense\u00f1anza de estrategias metacognitivas para el mejoramiento de la comprensi\u00f3n lectora. Estado de la cuesti\u00f3n. Pensam. Psicol\u00f3gico, 5 (12), 125-318. Recuperado de: https://www.redalyc.org/pdf/801/80111899010.pdf",
          "Espitia Bello, E. (2014). Factores determinantes de la comprensi\u00f3n lectora: Motivaci\u00f3n Intr\u00ednseca, Autoestima, Rendimiento acad\u00e9mico; Un Estudio Con Estudiantes del \u00c1rea de La Salud y Humanidades. (Tesis de posgrado). Universidad del B\u00cdO-B\u00cdO. Chile. Recuperado de: http://repobib.ubiobio.cl/jspui/handle/123456789/1176",
          "Fedel, L., Ulbricht, V., Batista, C. & Vanzin, T. (2014). Gamifica\u00e7\u00e3o na educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Pimenta Cultural. Recuperado de: https://www.pimentacultural.com/gamificacao-naeducacao",
          "Feo, R. (2010). Orientaciones b\u00e1sicas para el dise\u00f1o de estrategias did\u00e1cticas. Instituto Pedag\u00f3gico de Miranda. Tendencias Pedag\u00f3gicas, (16), 220-236. Recuperado de: http://biblioteca.udgvirtual.udg.mx/jspui/handle/123456789/175",
          "Fern\u00e1ndez-F\u00edgares, M.C., & Martos Garc\u00eda, A. (2017). Lectura, ecolog\u00eda y educaci\u00f3n: desaf\u00edos en la formaci\u00f3n del profesorado. Revista Interuniversitaria de Formaci\u00f3n del Profesorado, 90 (31.3),15-25. Recuperado de: https://www.redalyc.org/jatsRepo/274/27453789002/html/index.html#redalyc_274537890 02_ref2",
          "Mill\u00e1n, J. A. (2008). La lectura y la sociedad del conocimiento. Espa\u00f1a. Recuperado de: http://dpto.educacion.navarra.es/publicaciones/pdf/lecturajamillan.pdf",
          "Maturano, C., Soliveres, M. & Mac\u00edas, A. (2002). Estrategias cognitivas y metacognitivas en la comprensi\u00f3n de un texto de ciencias. Universidad Nacional de San Juan. Argentina. Recuperado de: https://www.raco.cat/index.php/Ensenanza/article/view/21831",
          "Fern\u00e1ndez Manzanal, R. y Casal Jim\u00e9nez, M. (1995). La ense\u00f1anza de la ecolog\u00eda. Un objetivo de la educaci\u00f3n ambiental. Ense\u00f1anza de Las Ciencias: Revista de Investigaci\u00f3n Y Experiencias Did\u00e1cticas, 13(3), 295-311. Recuperado de: https://eprints.ucm.es/12533/1/COdAv1_1_07jul2012.pdf",
          "Fern\u00e1ndez, A., Dom\u00ednguez, E. & De Armas, I. (2012). Herramienta de Evaluaci\u00f3n de la Calidad de Objetos de Aprendizaje (herramienta CODA). Recuperado de https://eprints.ucm.es/12533/1/COdAv1_1_07jul2012.pdf",
          "Figueroa-Flores, J. F. (2015). Using Gamification to Enhance Second Language Learning. Digital Education Review, 27, 32-54.  Recuperado de: https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=5495904",
          "Flores Flores, J., \u00c1vila \u00c1vila, J., Rojas Jara, C., S\u00e1ez Gonz\u00e1lez, F., Acosta Trujillo, R., & D\u00edaz Larenas, C. (2017). Estrategias did\u00e1cticas para el aprendizaje significativo en contextos universitarios. Unidad de Investigaci\u00f3n y Desarrollo Docente Direcci\u00f3n de Docencia. Universidad de Concepci\u00f3n. Chile. 13-14. Recuperado de: https://www.academia.edu/36090833/Estrategias_did%C3%A1cticas_para_el_aprendizaje _significativo_en_contextos_universitarios",
          "Fogg, B. (2013). A Behavior Model for Persuasive Design. [9] Fogg, Bj. A Beh Proceedings of the 4th International Conference on Persua- sive Technology\u2013Persuasive, (p. 1-9). New York.",
          "Foncubierta, J., & Rodr\u00edguez, C. (2014). Did\u00e1ctica de la gamificaci\u00f3n en la clase de espa\u00f1ol. Editorial Edinumen. Recuperado de: https://espanolparainmigrantes.files.wordpress.com/2016/04/didactica_gamificacion_ele.p df",
          "Fumero, F. (2009). Estrategias did\u00e1cticas para la comprensi\u00f3n de textos. Una propuesta de investigaci\u00f3n acci\u00f3n participativa en el aula. Investigaci\u00f3n y Postgrado, 24(1), 46-73. Recuperado de: https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=3223253",
          "Ga\u00edtan, P. Rico, Y. & Tepale, G. (2011). Motivaci\u00f3n en los Estudiantes de la Ibero, Didac, 59, 59-60.",
          "Galeano-Becerra, C. J., Bell\u00f3n-Monsalve, D., Zabala-Vargas, S. A., Romero-Ria\u00f1o, E., & DuroNovoa, V. (2018). Identificaci\u00f3n de los pilares que direccionan a una instituci\u00f3n universitaria hacia un Smart-Campus. Revista de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n, 9 (1), 127-145. doi: https://doi.org/10.19053/20278306.v9.n1.2018.8511",
          "Montanero Fern\u00e1ndez, M. (2004). C\u00f3mo evaluar la comprensi\u00f3n lectora: alternativas y limitaciones. Revista de Educaci\u00f3n, 335, 415-427. Recuperado de: https://www.researchgate.net/publication/28157945_Como_evaluar_la_comprension_lecto ra_alternativas_y_limitaciones",
          "Gallegon, F. & Llorens, F. (2015). Gamificad, insensatos. Actas de la XXI Jornadas de Ense\u00f1anza, (p. 244). Andorra la Vella.",
          "Maturano, C., Soliveres, M., Perinez, C., & \u00c1lvarez, I. (2016). Ense\u00f1ar ciencias naturales es tambi\u00e9n ocuparse de la lectura y del uso de nuevas tecnolog\u00edas. Ciencia, Docencia y Tecnolog\u00eda, 27(53), 103-117. Recuperado de: https://www.redalyc.org/pdf/145/14548520005.pdf",
          "Garc\u00eda-D\u00edaz, J. E. (1999). Una hip\u00f3tesis de progresi\u00f3n sobre los modelos de desarrollo en Educaci\u00f3n Ambiental. Investigaci\u00f3n en la Escuela, 37, 15\u201332. Recuperado de: https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=117004&info=resumen&idioma=SPA",
          "Garc\u00eda-Novo, F., 2009, La implantaci\u00f3n de la Ecolog\u00eda en Espa\u00f1a. En Ciencia y Tecnolog\u00eda, C. S\u00e1nchez del R\u00edo, E. Mu\u00f1oz y E. Alarc\u00f3n Eds. En S. del Campo y J. F. Tezanos Eds. Espa\u00f1a Siglo XXI, Biblioteca Nueva, Madrid, 4:205-242",
          "Garc\u00eda, J.E. (2002). Los problemas de la educaci\u00f3n ambiental \u00bfes posible una Educaci\u00f3n Ambiental integradora? Investigaci\u00f3n en la Escuela, 46, 5-25. Recuperado de: https://idus.us.es/xmlui/handle/11441/60510",
          "Garc\u00eda, J.E. (2003). Investigando el ecosistema. Investigaci\u00f3n en la Escuela, 51, 83-100.",
          "Garz\u00f3n-Saladen, \u00c1., & Romero-Gonz\u00e1lez, Z. (2018). Los modelos pedag\u00f3gicos y su relaci\u00f3n con las concepciones del derecho: puntos de encuentro con la educaci\u00f3n en derecho. Revista de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n, 8(2), 311-320. doi: https://doi.org/10.19053/20278306.v8.n2.2018.7968",
          "Gavidia Catal\u00e1n, V., & Cristerna, M. (2000). Dimensi\u00f3n medioambiental de la ecolog\u00eda en los libros de texto de la educaci\u00f3n secundaria obligatoria espa\u00f1ola. Did\u00e1ctica de Las Ciencias Experimentales Y Sociales, (14), 53\u201368. Doi: https://doi.org/10.7203/dces..2925",
          "G\u00f3mez, M. C. (2019). Gamificar en educaci\u00f3n: dime c\u00f3mo juegas y te dir\u00e9 c\u00f3mo aprendes. 8\u00ba Seminario Internacional Rueda. Argentina.",
          "Gonz\u00e1lez, J., Barba, J., & Gonz\u00e1lez, A. (2010). La comprensi\u00f3n lectora en educaci\u00f3n secundaria. Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n, 53 (6), 1 -11. Recuperado de: http://www.iessierrasur.es/fileadmin/template/archivos/BiologiaGeologia/documentos/DEP _DE_FORMACION/La_comprension_lectora_en_secundaria.pdf",
          "Montero, A., Zambrano, L. M., Zerpa, C. (2013). La Comprensi\u00f3n lectora desde el Constructivismo. Recuperado de: https://pdfs.semanticscholar.org/2e30/b00c3ed8f795a1de80266b70f9e7f33e3a86.pdf",
          "Gonz\u00e1lez, M.J. & Romero, J.F. (2001). Intervenci\u00f3n psicoeducativa en comprensi\u00f3n lectora. En .f. Romero & m.j. Gonz\u00e1lez (eds). Pr\u00e1cticas de comprensi\u00f3n lectora. Estrategias para el aprendizaje. Madrid: Alianza Editorial. pp.17-38.",
          "Guti\u00e9rrez-Reyes, P. & Norero-Rozas, D. (2018). Estudio comparativo de software educativo con gamificaci\u00f3n. (Tesis de Pregrado). Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso. Recuperado de: http://opac.pucv.cl/pucv_txt/txt-8000/UCC8077_01.pdf",
          "McClelland, D. C. (2009). Human Motivation. Cambridge University Press: Cambridge.",
          "Hamari, J., Koivisto, J., & Sarsa, H. (2014). \u00bfDoes Gamification Work? A Literature Review of Empirical Studies on Gamification. 47a Conferencia Internacional de Hawai sobre Ciencias del Sistema. Doi: https://doi.org/10.1109/hicss.2014.377",
          "Hamari, J., Shernoff, D. J., Rowe, E., Coller, B., Asbell-Clarke, J., & Edwards, T. (2016). Challenging games help students learn: An empirical study on engagement, flow and immersion in game-based learning. Computers in Human Behavior, 54, 170\u2013179. Doi: https://doi.org/10.1016/j.chb.2015.07.045",
          "Hern\u00e1ndez D\u00edaz, Jos\u00e9 Mar\u00eda. (2014). Educaci\u00f3n Ambiental y vida sostenible en la Historia. Historia y Presente de la Educaci\u00f3n Ambiental: Ensayos con perfil iberoamericano, 145162. Recuperado de: https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=4994894",
          "Hern\u00e1ndez-Gil, C., & Jaramillo-Gait\u00e1n, F. A. (2020). Laboratorio de innovaci\u00f3n social: hibridaci\u00f3n creativa entre las necesidades sociales y las experiencias significativas de los estudiantes de administraci\u00f3n de empresas. Revista de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n, 10(2). doi: 10.19053/20278306.v10.n2.2020.10518",
          "Hern\u00e1ndez-Sampieri, R., Fern\u00e1ndez-Collado, C., & Baptista-Lucio, P. (2010). Metodolog\u00eda de la Investigaci\u00f3n. Chile: McGraw Hill",
          "Herranz, E. (2013). Gamification, I Feria Inform\u00e1tica (febrero 2013), Universidad Carlos III Madrid Espa\u00f1a.",
          "Herrera, M., Varela, E., Rueda, I., Pelayes, S., del Valle, M., Mu\u00f1oz, S. & Quiroga, V. (2010). Evaluaci\u00f3n de la educaci\u00f3n: Factores que inciden en la comprensi\u00f3n lectora. Buenos Aires. Rep\u00fablica Argentina. Recuperado de: http://www.adeepra.org.ar/congresos/Congreso%20IBEROAMERICANO/EVALUACION /R1677_Herrera.pdf",
          "Moreno-Casasola, P. & S\u00e1nchez-R\u00edos, G. (1990). La ense\u00f1anza de la ecolog\u00eda en M\u00e9xico. Laboratorio de Ecolog\u00eda. Facultad de Ciencias, UNAM. Ciencias especial 4. Recuperado de: http://revistas.unam.mx/index.php/cns/article/viewFile/11101/10426",
          "Ibarra Murillo, J., & G\u00edl Qu\u00edlez, M. J. (2005). Alumnos de secundaria argumentando en Ecolog\u00eda\u202f: \u00bfest\u00e1n en equilibrio los ecosistemas? Ense\u00f1anza de Las Ciencias, (Extra), 1\u20133.",
          "ITSTA. (2019). Manual de convivencia, 19. Recuperado de: https://santoto.edu.co/manual-deconvivencia/",
          "Jim\u00e9nez-Espinosa, A. (2019). La din\u00e1mica de la clase de matem\u00e1ticas mediada por la comunicaci\u00f3n. Revista de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n, 10 (1), 121-134. doi: 10.19053/20278306.v10.n1.2019.10016",
          "Medina, P. J. S. (2013). Bio\u00e9tica ambiental y ecopedagog\u00eda: Una tarea pendiente. Acta Bioethica, 19(1), 29\u201338. Doi: https://doi.org/10.4067/S1726-569X2013000100004",
          "Jim\u00e9nez-P\u00e9rez, E. (2014). Comprensi\u00f3n lectora VS Competencia lectora: qu\u00e9 son y qu\u00e9 relaci\u00f3n existe entre ellas. Recuperado de: http://www.comprensionlectora.es/revistaisl/index.php/revistaISL/article/view/17/19",
          "Jim\u00e9nez-Rodr\u00edguez, V. (2004).  Metacognici\u00f3n y comprensi\u00f3n de la lectura: evaluaci\u00f3n de los componentes estrat\u00e9gicos (procesos y variables) mediante la elaboraci\u00f3n de una escala de conciencia lectora (ESCOLA). Universidad Complutense de Madrid. Facultad de Psicolog\u00eda. Madrid p.6 \u2013 7.",
          "Jim\u00e9nez-Rodr\u00edguez, V., Puente-Ferreras, A., Alvarado-Izquierdo, J. M. & Arrebillaga-Durante, L. (2009). Medici\u00f3n de estrategias metacognitivas mediante la Escala de Conciencia Lectora: ESCOLA. Electronic Journal of Research in Educational Psychology, 7 (2), 779802. Recuperado de: https://www.redalyc.org/pdf/2931/293121945010.pdf",
          "Kapp, K. (2012). La gamificaci\u00f3n del aprendizaje y la instrucci\u00f3n: m\u00e9todos y estrategias de juego para la formaci\u00f3n y la educaci\u00f3n. Pfieer.",
          "Kim, B. (2015). Understanding Gamification. Library. Technology Reports, 51(2), 29-35. Recuperado de: https://journals.ala.org/ltr/issue/download/502/252",
          "Ley 115 (1994). Ley General de Educaci\u00f3n. Recuperado de: https://www.mineducacion.gov.co/1621/articles-85906_archivo_pdf.pdf",
          "Morin, E. (2008).  Reformar la educaci\u00f3n, la ense\u00f1anza, el pensamiento. Disponible en: https://scholar.google.com/scholar?lookup=0&q=Reformar+la+educaci%C3%B3n,+la+ens e%C3%B1anza,+el+pensamiento+EDGAR+MORIN&hl=es&as_sdt=0,5",
          "Ley 1341 de 2009. MINTIC. Ministerio de Comunicaciones. Recuperado de: https://www.mintic.gov.co/portal/inicio/3707:Ley-1341-de-2009",
          "Londo\u00f1o-Palacio, O. L., Maldonado-Granados, L. F. & Calder\u00f3n-Villaf\u00e1\u00f1ez, L. C. (2016). Gu\u00eda para Construir Estados del Arte. IconK International Corporation of Networks of Knowledge. Bogot\u00e1. Recuperado de:  http://iconk.org/docs/guiaea.pdf",
          "L\u00f3pez-Ricalde, C. D., L\u00f3pez-Hern\u00e1ndez, E. S., & Ancona-Peniche, I. (2005). Desarrollo sustentable o sostenible: una definici\u00f3n conceptual. Horizonte Sanitario, 4 (2). Recuperado de: http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=457845044002",
          "L\u00f3pez-S\u00e1nchez, J. M. (2016). Propuesta did\u00e1ctica a trav\u00e9s de la pr\u00e1ctica experimental de campo, en el desarrollo de tem\u00e1ticas de ecolog\u00eda, en el \u00e1rea de ciencias naturales y educaci\u00f3n ambiental, para grado 10\u00ba en la I. E. H\u00e9ctor Rogelio Montoya, Medell\u00edn. Universidad Nacional de Colombia. Recuperado de: https://repositorio.unal.edu.co/handle/unal/56948",
          "MEN. (2004). Est\u00e1ndares B\u00e1sicos de Competencias en Ciencias Naturales y Ciencias Sociales Serie Gu\u00edas N\u00ba 7. Rep\u00fablica de Colombia, 22-23. Recuperado de: https://www.mineducacion.gov.co/1621/articles-81033_archivo_pdf.pdf",
          "L\u00f3pez-Gait\u00e1n, M. A., Mor\u00e1n-Borbor, R. A., & Ni\u00f1o-Vega, J. A. (2018). Pr\u00e1cticas experimentales como estrategia did\u00e1ctica para la comprensi\u00f3n de conceptos de f\u00edsica mec\u00e1nica en estudiantes de educaci\u00f3n superior. Infometric@-Serie Ingenier\u00eda, B\u00e1sicas y Agr\u00edcolas, 1(1).",
          "Lozano Guzm\u00e1n, Sandra Liliana, Bosque Su\u00e1rez, Rafael, & Osorio Abad, Amparo. (2019). La educaci\u00f3n ambiental en el marco de la revoluci\u00f3n cient\u00edfico-t\u00e9cnica: una necesidad actual en el contexto educativo colombiano. Varona. Revista Cient\u00edfico Metodol\u00f3gica, (68), e22.Recuperado de: http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S199282382019000100022",
          "Malacalza, L. (2013).  Ecolog\u00eda y Ambiente. AUGM Comit\u00e9 de Medio Ambiente Serie Monogr\u00e1fica Sociedad y Ambiente: Reflexiones para una nueva Am\u00e9rica Latina. Monograf\u00eda N\u00ba 2. p. 28.",
          "Manzanal, A., Jim\u00e9nez-Taracido, L. y Flores-Vidal, P. (2016). El control de la comprensi\u00f3n lectora de textos cient\u00edficos: una evaluaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Secundaria. Revista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ciencias, 15(2), 192\u2013214. Doi: https://doi.org/10.13140/RG.2.1.4148.4402",
          "Marqu\u00e9z, A. & D\u00edaz, M. (2014). Elaboraci\u00f3n de materiales did\u00e1cticos para pr\u00e1cticas educativas mediadas por tecnolog\u00edas: reflexiones desde una perspectiva textual. Congreso Iberoamericano de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Innovaci\u00f3n y Educaci\u00f3n. Buenos Aires. Argentina.",
          "Naranjo-Gaviria, A. A., & Herre\u00f1o-T\u00e9llez, E. (2020). Caracterizaci\u00f3n de las actividades interdisciplinarias en una facultad de artes Colombiana. Revista de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n, 10 (2). doi: 10.19053/20278306.v10.n2.2020.10361",
          "M\u00e1rquez, G. (2002). Ecolog\u00eda y cultura: cambio ambiental, evoluci\u00f3n biol\u00f3gica y evoluci\u00f3n cultural. Politeia, 28, 41\u201356. Disponible en: https://www.unich.edu.mx/wpcontent/uploads/2013/08/Art.-Ecolog%C3%ADa-y-Cultura.pdf",
          "Martin-D\u00edaz, M.J. & Kempa, R. F. (1991). Los alumnos prefieren diferentes estrategias did\u00e1cticas de la ense\u00f1anza de las ciencias en funci\u00f3n de sus caracter\u00edsticas motivacionales. Investigaci\u00f3n y Experiencias Did\u00e1cticas. Ense\u00f1anza de las Ciencias, 9 (l), 59-68. Recuperado de: https://ddd.uab.cat/pub/edlc/02124521v9n1/02124521v9n1p59.pdf",
          "MEN. (2017). Gu\u00eda de Fortalecimiento Curricular. Siempre D\u00eda e. Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, 25-26. Recuperado de: http://aprende.colombiaaprende.edu.co/sites/default/files/naspublic/guia_fortalecimiento_c urricular.pdf",
          "Mena-Freire, J.C., Garc\u00e9s-Freire, E., Pailiacho-Mena, V. (2017). Desarrollo de una estrategia de gamificaci\u00f3n en un espacio virtual para La difusi\u00f3n sobre el cuidado ambiental en la PUCESA. Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Ecuador Ambato. Recuperado de: https://repositorio.pucesa.edu.ec/handle/123456789/1913",
          "M\u00e9ndez, E., & Urdaneta-Molero, W. (2016). Investigaci\u00f3n situada: Una ruta para la ense\u00f1anza de la ecolog\u00eda. Educ@ci\u00f3n En Contexto, 2(0), 58\u201371. Recuperado de: https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=6296687",
          "Barrera-Mesa, C. E., Fern\u00e1ndez-Morales, F. H., & Duarte, J. E. (2017). Dise\u00f1o de un ambiente de aprendizaje mediado por TIC para la ense\u00f1anza de operadores mec\u00e1nicos orientado al grado s\u00e9ptimo de la educaci\u00f3n b\u00e1sica, en el Colegio Boyac\u00e1 de Duitama. Revista Colombiana de Tecnolog\u00edas de Avanzada, 2 (30), 11-19. doi: https://doi.org/10.24054/16927257.v30.n30.2017.2740",
          "Meza-Aguilar, Leonardo. (1992). Educaci\u00f3n ambiental. \u00bfPara qu\u00e9?. Nueva Sociedad, 122, 176185. Recuperado de: https://nuso.org/media/articles/downloads/2183_1.pdf",
          "Naranjo-Rond\u00f3n, G. & Guti\u00e9rrez-Ramos, E. (2018). Influencia de la gamificaci\u00f3n para fomentar el h\u00e1bito de lectura en los ni\u00f1os. Recuperado de: http://www.informaticahabana.cu/sites/default/files/ponencias2018/EDU35.pdf",
          "Ni\u00f1o Barajas, L. (2012). Estudio de caso: una estrategia para la ense\u00f1anza de la educaci\u00f3n ambiental. Praxis & Saber, 3 (5), 53-78. Recuperado de: https://www.redalyc.org/pdf/4772/477248389003.pdf",
          "Barrera-Mesa, M., Fern\u00e1ndez-Morales, F. H., & Duarte, J. E. (2017). Aprendizaje basado en proyectos colaborativos mediados por TIC para el desarrollo de competencias en estad\u00edstica. Saber, Ciencia y Libertad, 12 (2), 220-232. Recuperado de: http://www.sabercienciaylibertad.org/ojs/index.php/scyl/article/view/247",
          "Ca\u00f1o, A., & Luna, F. (2011). PISA. Comprensi\u00f3n lectora I. Marco y an\u00e1lisis de los \u00edtems. Recuperado de: http://www.iseiivei.net/cast/pub/itemsliberados/lectura2011/lectura_PISA2009completo.pdf",
          "Ni\u00f1o-Vega, J. A., & Fern\u00e1ndez-Morales, F. H. (2019). Una mirada a la ense\u00f1anza de conceptos cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos a trav\u00e9s del material did\u00e1ctico utilizado. Revista Espacios, 40(15), 4. Recuperado de: http://www.revistaespacios.com/a19v40n15/a19v40n15p04.pdf"
        ],
        "DC.publisher": [
          "Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Facultad Seccional Duitama",
          "Duitama",
          "Maestr\u00eda en TIC aplicadas a las Ciencias de la Educaci\u00f3n"
        ],
        "DC.date": {
          "DCTERMS.dateAccepted": "2021-02-24T19:26:25Z"
        }
      }
    },
    {
      "url": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3201",
      "found_in": "OpenAIRE",
      "open_access": true,
      "author_rights": true,
      "dublin_core": true,
      "standard_access_value": "openAccess",
      "standard_type_research_result": [
        "info:eu-repo/semantics/masterThesis"
      ],
      "standard_format": "application/pdf",
      "standard_version_coar": [
        "info:eu-repo/semantics/publishedVersion"
      ],
      "standard_language": "ISO 639-3",
      "author_id": null,
      "standard_date_format": true,
      "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/masterThesis",
      "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
      "metadata": {
        "DC.creator": "Rinc\u00f3n Dur\u00e1n, Ricardo",
        "DC.title": "Prototipo did\u00e1ctico enfocado a la rob\u00f3tica educativa, simulando el movimientos de hex\u00e1podos mediante el uso de mecanismos y herramientas TIC",
        "DC.type": [
          "Trabajo de grado - Maestr\u00eda",
          "http://purl.org/coar/resource_type/c_bdcc",
          "info:eu-repo/semantics/masterThesis",
          "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
          "Text",
          "https://purl.org/redcol/resource_type/TM",
          "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"
        ],
        "DC.rights": [
          "Copyright (c) 2020 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "info:eu-repo/semantics/openAccess",
          "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"
        ],
        "DC.description": [
          "Bibliograf\u00eda y webgraf\u00eda: p\u00e1ginas 143-166",
          "Maestr\u00eda",
          "Mag\u00edster en TIC Aplicadas a las Ciencias de la Educaci\u00f3n"
        ],
        "DC.format": "application/pdf",
        "DC.language": "spa",
        "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3201",
        "DC.subject": [
          "Innovaciones educativas",
          "Tecnolog\u00eda educativa",
          "Robots - Din\u00e1mica",
          "Educaci\u00f3n - Innovaciones tecnol\u00f3gicas",
          "Tecnolog\u00eda de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n (TIC)",
          "Maestr\u00eda en TIC Aplicadas a las Ciencias de la Educaci\u00f3n - Tesis y Disertaciones acad\u00e9micas",
          "Robots m\u00f3viles",
          "Prototipos rob\u00f3ticos",
          "Hex\u00e1podos",
          "Recurso educativo digital",
          "Uso de mecanismos",
          "Curvas de acopladores",
          "Constructivismo (Educaci\u00f3n)"
        ],
        "DC.contributor": "Rodr\u00edguez Hern\u00e1ndez, Ariel Adolfo (Director de tesis)",
        "DC.relation": [
          "Acosta-Castiblanco, M., Forigua-Sanabria, C. & Navas-Lora, M. (2015). Rob\u00f3tica Educativa: un entorno tecnol\u00f3gico de aprendizaje que contribuye al desarrollo de habilidades. (Tesis de Maestr\u00eda, Pontificia Universidad Javeriana) Recuperado de https://repository.javeriana.edu.co/handle/10554/17119",
          "Acu\u00f1a-Z\u00fa\u00f1iga, A., Omar-Dengo, F. & Costa-Rica, S. (2009). La rob\u00f3tica educativa: un motor para la innovaci\u00f3n. Extra\u00eddo el 23 de Marzo de 2019, de: http://www.fod.ac.cr/robotica/descargas/roboteca/articulos/2009/motorinnova_articul o.pdf",
          "Adel-Fern\u00e1ndez, E.-C., Marrero-Osorio, S.-A. & Guardado, P.-F. (2017). Modelos cinem\u00e1tico y din\u00e1mico de un robot de cuatro grados de libertad. EAC, 38(3). Recuperado de http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S181559282017000300006",
          "Aguilar-Ju\u00e1rez, I., Ayala-Vega, J., Lugo-Espinosa, O. & Zarco-Hidalgo, A. (2014). An\u00e1lisis de criterios de evaluaci\u00f3n para la calidad de los materiales did\u00e1cticos digitales. Revista iberoamericana de ciencia tecnolog\u00eda y sociedad, 9(25), 73-89. Recuperado de http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S185000132014000100005&lng=es&tlng=en.",
          "Aguirre, J. & Jaramillo, L. (2015). El papel de la descripci\u00f3n en la investigaci\u00f3n cualitativa. Cinta de moebio, (53), 175-189. https://dx.doi.org/10.4067/S0717554X2015000200006",
          "Alegr\u00eda-Diaz, M.-R. (2015). Uso de las Tic como estrategias que facilitan a los estudiantes la construcci\u00f3n de aprendizajes significativos. (Tesis de Pregrado, Universidad Rafael Land\u00edvar). Recuperado de http://recursosbiblio.url.edu.gt/tesiseortiz/2015/05/84/Alegria-Marvin.pdf",
          "Almaguer, A., Zaquinaula, F., Ram\u00edrez, T. & Mart\u00ednez, I. (2017). Las Tic En El Proceso De Ense\u00f1anza Aprendizaje. European Scientific Journal, ESJ, 13(34), 269. doi:  https://doi.org/10.19044/esj.2017.v13n34p269",
          "Alonzo, F.-M. & Bravo, M.-E. (2014). Dise\u00f1o, construcci\u00f3n y control de un brazo rob\u00f3tico. (Tesis de Pregrado, Universidad San Francisco de Quito). Recuperado de http://repositorio.usfq.edu.ec/bitstream/23000/3840/1/112562.pdf",
          "Alvarez-Araque, W.-O. (2018). Formaci\u00f3n docente en TIC para reducir la brecha digital cognitiva entre instituciones educativas del contexto rural y urbano en el municipio de Duitama. (Tesis de Maestria, Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia). Recuperado de https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2949",
          "Angarita-Velandia, M., Fern\u00e1ndez-Morales, F., & Duarte, J. (2014). La did\u00e1ctica y su relaci\u00f3n con el dise\u00f1o de ambientes de aprendizaje: una mirada desde la ense\u00f1anza de la evoluci\u00f3n de la tecnolog\u00eda. REVISTA DE INVESTIGACI\u00d3N, DESARROLLO E INNOVACI\u00d3N, 5(1), 46-55. doi  https://doi.org/10.19053/20278306.3138",
          "Anilema-Guam\u00e1n, J. (2016). An\u00e1lisis, dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de un software educativo para la ense\u00f1anza\u2013aprendizaje de la asignatura de matem\u00e1tica dirigido a los estudiantes de tercer a\u00f1o de educaci\u00f3n b\u00e1sica de la unidad educativa \u201clu\u00eds felipe torres\u201d, comunidad santa rosa de zula, parroquia achupallas, cant\u00f3n alaus\u00ed. (Tesis de Pregrado, Universidad Nacional de Chimborazo). Recuperado de http://dspace.unach.edu.ec/bitstream/51000/2650/1/UNACH-FCEHT-TG-INFORM2016-000014.pdf",
          "L\u00f3pez-Custodio, P., P\u00e9rez-Soto, G., S\u00e1nchez-Ruenes, M., Cervantes-S\u00e1nchez, J., & RicoMart\u00ednez, J. (2012). An\u00e1lisis cinem\u00e1ticos de orden superior de cadenas cinem\u00e1ticas planas y sus aplicaciones. Acta Universitaria, 22(4), 23-33.Recuperado de https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=416/41623185003",
          "L\u00f3pez-Puebla, R., Sol\u00eds-Ram\u00edrez, M., P\u00e9rez-Uribe, J., Garc\u00eda-Monroy, J., Cruz-Granados L., Hern\u00e1ndez-Ruiz, J., Dorantes-Olvera, O., Dorantes-Ch\u00e1vez, I., P\u00e9rez-Rodr\u00edguez, A., Ram\u00edrez, J., Alvarado-Flores, O., Nabor-Aguilar, Y., Efr\u00e9n-Gorrostieta, H. & VargasSoto, J. (2012). Simulaci\u00f3n de un Mecanismo Biela-Manivela-Corredera. 11\u00b0 Congreso Nacional de Mecatr\u00f3nica. Recuperado de http://www.mecatronica.net/emilio/ArtCongNac/34-2012.pdf",
          "L\u00f3pez-Ram\u00edrez, P. & Andrade-Sosa, H. (2013). Aprendizaje con rob\u00f3tica, algunas experiencias. Educaci\u00f3n, 37(1), 43-63. Recuperado de https://www.redalyc.org/pdf/440/44028564003.pdf",
          "L\u00f3pez-Rua, A.-M., & Tamayo-Alzate, \u00d3.-E. (2012). Las pr\u00e1cticas de laboratorio en la ense\u00f1anza de las ciencias naturales. Revista Latinoamericana de Estudios Educativos, 8(1), 145-166. Recuperado de https://www.redalyc.org/pdf/1341/134129256008.pdf",
          "Malqui-Cabrera, M., Indira-S\u00e1nchez, M., Medina-Rojas, F. &, Arias-Rojas, J. (2017). Prototipo de gu\u00eda did\u00e1ctica para la ense\u00f1anza\u2013aprendizaje de la F\u00edsica en ingenier\u00eda mediada por herramientas digitales disponibles en la web \u2013 Uso de simuladores. 4to Congreso Internacional AmITIC 2017, Popay\u00e1n, Colombia. Recuperado de https://revistas.utp.ac.pa/index.php/memoutp/article/view/1481",
          "Manzano-Mozo, F. (2017). Mecanismos articulados para trazar curvas como recurso educativo digital para la did\u00e1ctica de las matem\u00e1ticas en Secundaria y Bachillerato. (Tesis de doctorado, Universidad Autonoma de Madrid). Recuperado de https://repositorio.uam.es/handle/10486/680650",
          "Mart\u00ednez, C. (2005). Introducci\u00f3n a los escarabajos Carabidae (Coleoptera) de Colombia. Investigaci\u00f3n de Recursos Biol\u00f3gicos Alexander von Humboldt. Bogot\u00e1 D. C., Colombia. 546 p.",
          "Mart\u00ednez-Villalobos, G. (2009). Programaci\u00f3n orientada a objetos con aprendizaje activo. Scientia et Technica, (43), 163-168. Doi: http://dx.doi.org/10.22517/23447214.2283",
          "Mat\u00edas, A.-L. (2016). Dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de sistema de potencia para un veh\u00edculo monoplaza con mecanismo de Theo Jansen. (Tesis de Pregrado, Universidad de Chile). Recuperado de http://repositorio.uchile.cl/handle/2250/140488",
          "Mecapedia. (2019). Ley de Grashof. Dpto. Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica y Construcci\u00f3n. Universitat Jaume I - Castell\u00f3n - Espa\u00f1a. http://www.mecapedia.uji.es/ley_de_Grashof.html",
          "Araque-Henao, L., & Muriel-Pati\u00f1o, C. (2018). Dise\u00f1o y prototipo de una plataforma robotica educativa de manipuladores. (Tesis de Pregrado, Universidad Autonoma de Occidente). Recuperado de https://red.uao.edu.co/bitstream/10614/10353/7/T08025.pdf",
          "Medina-Naranjo, E. (2019) Estrategia de formaci\u00f3n virtual basada en el modelo addie para fortalecer competencias pedag\u00f3gicas y tecnol\u00f3gicas de los docentes del colegio wesleyano norte. (Tesis de Maestria, Universidad EAN). Recuperado de https://repository.ean.edu.co/bitstream/handle/10882/9487/MedinaEvelyn2019.pdf?se quence=1&isAllowed=y",
          "Medina-Nicolalde, M. & Tapia-Calvopi\u00f1a, M. (2017). El aprendizaje basado en proyectos una oportunidad para trabajar interdisciplinariamente. OLIMPIA, 14(16), 236-247. Recuperado de https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=6220162",
          "MEN, (2008). GUIA 30, Ser competente en tecnologia. Ministerio de Educacion Nacional. Recuperado de https://www.mineducacion.gov.co/1621/articles160915_archivo_pdf.pdf",
          "MEN. (13 de Agosto de 2002). Decreto n\u00famero 1850. Ministerio de Educacion Nacional. Recuperado de https://www.mineducacion.gov.co/1621/articles103274_archivo_pdf.pdf",
          "Molano-Puentes, F., Alarc\u00f3n-Aldana, A., & Callejas-Cuervo, M. (2018). Gu\u00eda para el an\u00e1lisis de calidad de objetos virtuales de aprendizaje para educaci\u00f3n b\u00e1sica y media en Colombia. Praxis & Saber, 9(21), 47 - 73. doi: https://doi.org/10.19053/22160159.v9.n21.2018.8923",
          "Monje-\u00c1lvarez, C.-A. (2011). Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n cuantitativa y cualitativa gu\u00eda did\u00e1ctica. Universidad Surcolombiana, 217p. extraido el 13 de Marzo de 2019, de https://www.uv.mx/rmipe/files/2017/02/Guia-didactica-metodologia-de-lainvestigacion.pdf",
          "Monsalve-Ochoa, M. (2011). Implementacion de las tics como estrategia did\u00e1ctica para generar un aprendizaje significativo de los procesos celulares en los estudiantes de grado sexto de la institucion educativa san andr\u00e9s del municipio de girardota. (Tesis de Maestria, Universidad Nacional de Colombia). Recuperado de http://www.bdigital.unal.edu.co/5936/1/43666105.2012.pdf",
          "Mora-Morales, L., Cifuentes-Chac\u00f3n, J. & Pati\u00f1o-Garz\u00f3n, J. (2015). Prototipo de aplicaci\u00f3n web para la formaci\u00f3n de estudiantes de 5 a 7 a\u00f1os enfocado en la pedagog\u00eda Waldorf. (Tesis de Especializaci\u00f3n, Universidad Distrital Francisco Jos\u00e9 de Caldas). Recuperado de http://repository.udistrital.edu.co/bitstream/11349/8265/1/prototipo%20de%20aplicac i%c3%93n%20web%20para%20la%20formaci%c3%93n%20de%20estudiantes%20d e%205%20a%207%20a%c3%91os%20enfocado%20en%20la%20pedagog.pdf",
          "Mor\u00e1n, O., & Monasterolo, R. (2009). Ense\u00f1anza-Aprendizaje en Rob\u00f3tica. Construcci\u00f3n de Simuladores como Actividades de Comprensi\u00f3n. Formaci\u00f3n universitaria, 2(4), 3136. doi: https://dx.doi.org/10.4067/S0718-50062009000400005",
          "Mor\u00e1n-Oviedo, P. (2004). La docencia como recreaci\u00f3n y construcci\u00f3n del conocimiento Sentido pedag\u00f3gico de la investigaci\u00f3n en el aula. Perfiles educativos, 26(105-106), 41-72. Recuperado de http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S018526982004000100003&lng=es&tlng=es.",
          "Arellano-G\u00e1mez , L.-A. (2009). La competencia es un saber, saber ser y un saber hacer. Rev Od Los Andes 2009; 4(1), 3-5. Recuperado de de https://imbiomed.com.mx/1/1/articulos.php?method=showDetail&id_revista=177&id _seccion=2993&id_ejemplar=6032&id_articulo=59648",
          "Moreira, M. (2005). Aprendizaje significativo cr\u00edtico (Critical meaningful learning). Indivisa. Boletin de Estudios e Investigaci\u00f3n, (6), 83-102. Recuperado de https://www.redalyc.org/pdf/771/77100606.pdf",
          "Mu\u00f1iz, J. & Fonseca-Pedrero, E. (2019). Diez pasos para la construcci\u00f3n de un test. Psicothema, 31(1), 7-16. doi: 10.7334/psicothema2018.291",
          "Mu\u00f1oz, N., Andrade, C., & Londo\u00f1o Ospina, N. (2006). Dise\u00f1o y construcci\u00f3n de un robot m\u00f3vil orientado a la ense\u00f1anza e investigaci\u00f3n. Ingenier\u00eda y Desarrollo, (19), 114-127. Recuperado de https://www.redalyc.org/pdf/852/85201909.pdf",
          "Murillo Hernandez, W. (2008). La investigaci\u00f3n cient\u00edfica. Extra\u00eddo el 5 de Abril de 2019, de https://www.monografias.com/trabajos15/invest-cientifica/invest-cientifica.shtml",
          "Murillo-Pacheco, M.-H.(2010). Misi\u00f3n del docente: propiciar en el estudiante aprendizajes significativos. Enfermer\u00eda universitaria, 7(4),  42-52. Recuperado de  http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S166570632010000400007&lng=es&tlng=es.",
          "Nieva-Chaves, J. & Mart\u00ednez-Chac\u00f3n, O. (2016). Una nueva mirada sobre la formaci\u00f3n docente. Revista Universidad y Sociedad, 8(4), 14-21. Recuperado de http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S221836202016000400002&lng=es&tlng=es.",
          "Ni\u00f1o-Vega, J. (2019). Desarrollo de un recurso educativo digital para fomentar el uso racional de la energ\u00eda el\u00e9ctrica en las comunidades rurales. (Tesis de Maestria, Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia). Recuperado de https://repositorio.uptc.edu.co/bitstream/001/2951/1/TGT_1564.pdf",
          "Ni\u00f1o-Vega, J., &; Fern\u00e1ndez-Morales, F. (2019). Una mirada a la ense\u00f1anza de conceptos cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos a trav\u00e9s del material did\u00e1ctico utilizado. Revista Espacios, 40 (15), 4. Recuperado de: http://www.revistaespacios.com/a19v40n15/19401504.html",
          "Norton, R. (2013). Dise\u00f1o de maquinaria, S\u00e9ptima edici\u00f3n. M\u00e9xico: McGRAWHILL/INTERAMERICANA EDITORES, S.A. DE C.V. C.V",
          "Ochoa-Sierra, L., & Cueva, A. (2016). Percepciones de estudiantes acerca del plagio: datos cualitativos. Encuentros 14(02), 25-41. Doi: https://doi.org/10.15665/re.v14i2.822",
          "Arias-Gallegos, W., & Oblitas-Huerta, A. (2014). Aprendizaje por descubrimiento vs. Aprendizaje significativo: Un experimento en el curso de historia de la psicolog\u00eda. Boletim Academia Paulista de Psicologia, 34(87), 455-471. Recuperado de https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=946/94632922010",
          "Ordo\u00f1ez-Bola\u00f1os, C. (2012). Aplicaci\u00f3n de las tic en el proceso ense\u00f1anza aprendizaje. (Tesis de Maestria, Universidad Nacional de Colombia). Recuperado de http://bdigital.unal.edu.co/12759/1/7815008.2013.pdf",
          "Ospina-Osorio, D. (2018). Objetos virtuales de aprendizaje para el fortalecimiento de la comprensi\u00f3n lectora en ambientes digitales, para estudiantes de primaria de la instituci\u00f3n educativa rural granada. (Tesis de Maestria, Universidad Catolica de Manizales). Recuperado de http://repositorio.ucm.edu.co:8080/jspui/bitstream/handle/10839/2227/Beatriz%20Ele na%20Sa%CC%81nchez%20%20Arcila.pdf?sequence=1&isAllowed=y",
          "Pardo-Solano, F. (2013). Metodolog\u00eda de Aprendizaje por Descubrimiento basada en los Debates. (Tesis de Maestria, Unavarra). Recuperado de https://academicae.unavarra.es/bitstream/handle/2454/9864/TFM%20Metodolog%C3%ADa%20de%2 0Aprendizaje%20por;%20Descubrimiento%20basada%20en%20debates.pdf?sequenc e=1&isAllowed=y",
          "Parra F.& Keila N. (2014). El docente y el uso de la mediaci\u00f3n en los procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje. Revista de Investigaci\u00f3n, 38(83),155-180.Disponible en:   https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=3761/376140398009",
          "Payer, M. (2015). Teor\u00eda del Constructivismo Social de Lev Vygotsky en comparaci\u00f3n con la teoria jean piaget. Recuperado de http://www.proglocode.unam.mx/system/files/TEORIA%20DEL%20CONSTRUCTI VISMO%20SOCIAL%20DE%20LEV%20VYGOTSKY%20EN%20COMPARACI %C3%93N%20CON%20LA%20TEORIA%20JEAN%20PIAGET.pdf",
          "Pell\u00f3n, R. (2013). Watson, Skinner y algunas disputas dentro del conductismo. Revista Colombiana de Psicolog\u00eda, 22(2), 389-399.Recuperado de http://www.scielo.org.co/pdf/rcps/v22n2/v22n2a12.pdf?fbclid=IwAR3FefVN5M0wtj j9EtLB08QCvFLwKkIDokzxRj35YahkVfZ-VTuDMvYO7Q8",
          "Pinto-Salamanca, M., Barrera-Lombana, N. & P\u00e9rez-Holgu\u00edn, W. (2010). Uso de la rob\u00f3tica educativa como herramienta en los procesos de ense\u00f1anza. Ingenier\u00eda Investigaci\u00f3n y Desarrollo, 10(1), 15-23. Recuperado de https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=6096098",
          "Pitt\u00ed, K., Moreno, I.,  Mu\u00f1oz, L., Serrac\u00edn-Pitt\u00ed, J., Quintero, J. & Quiel, J. (2012). La rob\u00f3tica educativa, una herramienta para la ense\u00f1anza-aprendizaje de las ciencias y las tecnolog\u00edas. Revista Teor\u00eda de la Educaci\u00f3n: Educaci\u00f3n y Cultura en la Sociedad de la Informaci\u00f3n. 13. 74-90. Recuperado de https://www.researchgate.net/publication/255995599_La_robotica_educativa_una_herrami enta_para_la_ensenanza-aprendizaje_de_las_ciencias_y_las_tecnologias",
          "Pizano-Ch\u00e1vez, G. (2002). Aprendizaje significativo y su acci\u00f3n en el desarrollo de la acci\u00f3n educativa. Investigaci\u00f3n Educativa, 7(10). Recuperado de https://revistasinvestigacion.unmsm.edu.pe/index.php/educa/article/view/8149",
          "Portilla-Medina, L. & Coello-Galindo, L. (2018). Desarrollo de dos prototipos de juguetes did\u00e1cticos para trabajar la terapia de integraci\u00f3n sensorial en ni\u00f1os con S\u00edndrome de Asperger. Bolet\u00edn Cient\u00edfico INVESTIGIUM De La Escuela Superior De Tizayuca, 4(7). doi https://doi.org/10.29057/est.v4i7.3360",
          "Arias-Hern\u00e1ndez, J. (2017). Incidencia de un objeto virtual de aprendizaje en los procesos de aprendizaje sobre el territorio. (Tesis de Maestr\u00eda, Tecnol\u00f3gico de Monterrey). Recuperado de https://repositorio.tec.mx/bitstream/handle/11285/622480/Tesis%20Final%20A01681 555_Janneth_Arias_Hern%C3%A1ndez%281%29.pdf?sequence=1&isAllowed=y",
          "Prado-Delgado, V.-M. (2015). El modelo pedag\u00f3gico como factor asociado al rendimiento de los estudiantes de educaci\u00f3n b\u00e1sica primaria en las pruebas saber. an\u00e1lisis hermen\u00e9utico cualitativo en la ciudad de Bogot\u00e1. (Tesis de Doctorado, Universidad Nacional de Educacion a Distancia). Recuperado de http://espacio.uned.es/fez/eserv/tesisuned:EducacionVmprado/PRADO_DELGADO_VICTOR_MANUEL_Tesis.pdf",
          "Rabajoli, G. (2012). Recursos digitales para el aprendizaje: una estrategia para la innovaci\u00f3n educativa en tiempos de cambio. Montevideo, Uruguay. Recuperado de http://brd.unid.edu.mx/recursos-digitales-para-el-aprendizaje/",
          "Ram\u00edrez-Ram\u00edrez, J. (2017). Robot M\u00f3vil tipo (2,1) con rueda articulada RRRW. (Tesis de Pregrado, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico) Recuperado de http://www.ptolomeo.unam.mx:8080/xmlui/bitstream/handle/132.248.52.100/12740/ Tesis.pdf?sequence=1",
          "Rengifo-\u00c1lava, T.-M. (2012). los recursos did\u00e1cticos y su incidencia en el proceso de ense\u00f1anza aprendizaje. (Tesis de Pregrado, Universidad T\u00e9cnica de Babahoyo) Recuperado de https://www.studocu.com/es/document/universidad-nacional-federicovillarreal/psicologia-general/informe/los-recursos-didacticos-y-su-incidencia-en-elproceso-de-ensenanza/3430369/view",
          "Rico-Jim\u00e9nez, B., Garay-Jim\u00e9nez, L., & Ruiz-Ledesma, E. (2018). Implementaci\u00f3n del aprendizaje basado en proyectos como herramienta en asignaturas de ingenier\u00eda aplicada. Revista Iberoamericana Para La Investigaci\u00f3n Y El Desarrollo Educativo, 9(17), 20 - 57. doi: https://doi.org/10.23913/ride.v9i17.372",
          "R\u00edos-Ruiz, A. (2015). Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (Tic's) en la educaci\u00f3n superior a distancia en M\u00e9xico: estudios de derecho, retos y oportunidades. Enl@ce, 12(3), 124-141. Recuperado de https://www.redalyc.org/pdf/823/82343214007.pdf",
          "Robledo-Vel\u00e1squez, J. (2017). Introducci\u00f3n a la Gesti\u00f3n de la Tecnolog\u00eda y la Innovaci\u00f3n. (Universidad Nacional de Colombia, Medell\u00edn). 259 p. Recuperado de https://minas.medellin.unal.edu.co/descargas/Robledo_2017_Introduccion_a_la_gesti on_de_la_tecnologia_y_la_innovacion.pdf",
          "Rodr\u00edguez-Andino, M., & Barrag\u00e1n-S\u00e1nchez, H. (2017). Entornos virtuales de aprendizaje como apoyo a la ense\u00f1anza presencial para potenciar el proceso educativo. Killkana Social, 1(2), 7-14. doi: https://doi.org/10.26871/killkana_social.v1i2.29",
          "Rodr\u00edguez-Hern\u00e1ndez, A. (2010). Definici\u00f3n, descripci\u00f3n y estudio de los simuladores en software libre utilizados para el aprendizaje de la f\u00edsica. Revista De Investigaciones UNAD, 9(1), 153-169. Doi: https://doi.org/10.22490/25391887.657",
          "Rodr\u00edguez-Pe\u00f1uelas, M. (2010). M\u00e9todos de investigaci\u00f3n : dise\u00f1o de proyectos y desarrollo de tesis en ciencias administrativas, organizacionales y sociales, Primera Edici\u00f3n. Mexico, Editorial Universidad Aut\u00f3noma de Sinaloa.",
          "Aroca, J. (2013). Sistemas articulados. Teorema de Kempe. Semin. Iberoam. Mat. (4) 2, 19\u2013 53. Recuperado de http://rsim.blogs.uva.es/files/2014/02/V4F2_Aroca.pdf",
          "Rom\u00e1n-T\u00e1rraga, F. (2017). Ventajas y desventajas pedag\u00f3gicas entorno a la irrupci\u00f3n de las nticxs en los procesos de ense\u00f1anza aprendizaje derivados de su triple y similt\u00e1nea funci\u00f3n educativa, de ocio y relaciones interpersonales. (Tesis de Doctorado,  Universidad de Castilla La Mancha). Recuperado de https://ruidera.uclm.es/xmlui/bitstream/handle/10578/16653/TESIS%20Rom%C3%A 1n%20T%C3%A1rraga.pdf?sequence=1&isAllowed=y",
          "Rosas-Mora, M. & Vargas-Rojas, M. (2010). An\u00e1lisis sobre la incidencia de la aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas en el Colegio Liceo de Cervantes - uso del tablero digitalm\u00f3nica. (Tesis de Maestria, Pontificia Universidad Javeriana) Recuperado de https://repository.javeriana.edu.co/handle/10554/1243",
          "Rueda, R., & Franco, M. (2018). Pol\u00edticas educativas de tic en Colombia: entre la inclusi\u00f3n digital y formas de resistencia-transformaci\u00f3n social. Pedagog\u00eda y Saberes, 48, 9-25. doi: https://doi.org/10.17227/pys.num48-7370",
          "Ruiz-Velasco-S\u00e1nchez, E., Garc\u00eda-M\u00e9ndez, J. & Rosas-Ch\u00e1vez, L.-A.(2008). Rob\u00f3tica pedag\u00f3gica virtual para la inteligencia colectiva. Extra\u00eddo el 12 de Abril de 2019, de https://recursos.portaleducoas.org/publicaciones/rob-tica-pedag-gica-virtual-para-lainteligencia-colectiva",
          "Sanca-Tinta, M. (2011). Tipos de investigaci\u00f3n cient\u00edfica. Rev. Act. Clin. Med. Recuperado de   http://www.revistasbolivianas.org.bo/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S230437682011000900011&lng=es.",
          "S\u00e1nchez-Ortega, J. (2011). Diagn\u00f3stico y aplicaci\u00f3n de los estilos de aprendizaje en los estudiantes del Bachillerato Internacional : una propuesta pedag\u00f3gica para la ense\u00f1anza eficaz de la rob\u00f3tica educativa. (Tesis de Doctorado, Universidad Nacional De Educaci\u00f3n A Distancia) Recuperado de http://espacio.uned.es/fez/view/tesisuned:Educacion-Jasanchez",
          "S\u00e1nchez-Ram\u00edrez, J. & Ju\u00e1rez-Land\u00edn, C. (2018). Modelo de Rob\u00f3tica Educativa con el Robot Darwin Mini para Desarrollar Competencias en Estudiantes de Licenciatura. RIDE Revista Iberoamericana Para La Investigaci\u00f3n Y El Desarrollo Educativo, 8(15), 877 - 897. Doi: https://doi.org/10.23913/ride.v8i15.325",
          "Santos-Tabar\u00e9s, P. (2015). Ense\u00f1anza de m\u00e1quinas simples y mecanismos utilizando el simulador Relatran en Tecnolog\u00eda 1\u00ba de ESO. (Tesis de Maestr\u00eda, Universidad Internacional de La Rioja, Facultad de Educaci\u00f3n). Recuperado de https://reunir.unir.net/bitstream/handle/123456789/3201/PatriciaSantosTabares.pdf?s equence=3&isAllowed=y",
          "Saquinga-Alcaciega, M. (2017). El aprendizaje por descubrimiento en la creatividad de los estudiantes del s\u00e9ptimo a\u00f1o de educaci\u00f3n b\u00e1sica de la escuela \u201cernesto bucheli\u201d delcant\u00f3n ambato provincia de tungurahua. (Tesis de Especializacion, Universidad T\u00e9cnica de Ambato). Recuperado de https://repositorio.uta.edu.ec/bitstream/123456789/23198/1/TESIS%20MAYRA%20 SAQUINGA.pdf",
          "Segura-Cardona, A. (2003). Dise\u00f1os cuasiexperimentales. Universidad de Antioquia. Extraido el 9 de Enero de 2019, de http://www.sld.cu/galerias/pdf/sitios/renacip/disenos_cuasiexperimentales.pdf",
          "Arrieta, E. (2009). M\u00e9todo inductivo y deductivo. Diferenciador. Extraido el 20 de Febrero de 2019, de https://www.diferenciador.com/diferencia-entre-metodo-inductivo-ydeductivo/",
          "Seidel-Schlenker, C. (2016). Software educativo basado en el ensamble de dos sistemas mec\u00e1nicos por medio de realidad aumentada. (Tesis de Pregrado, Universidad de la Salle). Recuperado de https://ciencia.lasalle.edu.co/cgi/viewcontent.cgi?article=1088&context=ing_automat izacion",
          "Serrano-Gonz\u00e1lez-Tejero, J. & Pons Parra, R. (2011). El Constructivismo hoy: enfoques constructivistas en educaci\u00f3n. REDIE, 13(1), 1-27. Recuperado de https://www.redalyc.org/pdf/155/15519374001.pdf",
          "Tamayo A., Zona , R., & Loaiza Z., Y. (2 de Julio de 2015). El pensamiento cr\u00edtico en la educaci\u00f3n. algunas categor\u00edas centrales en su estudio. Revista Latinoamericana de Estudios Educativos, 11(2), 111-133. Recuperado de https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=1341/134146842006",
          "Torre-Navarro, L. & Dom\u00ednguez-G\u00f3mez, J. (2012). Las TIC en el proceso de ense\u00f1anza aprendizaje a trav\u00e9s de los objetos de aprendizaje. Revista Cubana de Inform\u00e1tica M\u00e9dica, 4(1), 83-92. Recuperado  de http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S168418592012000100008&lng=es&tlng=es.",
          "Torres-Reyes , V. (2009). Desarrollo de un mecanismo de cuatro barras para su uso en la ense\u00f1anza. (Tesis Pregrado, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico). Recuperado de http://www.ptolomeo.unam.mx:8080/jspui/bitstream/132.248.52.100/1071/1/Tesis.pd f",
          "Torres-Salas, M. (2010). La ense\u00f1anza tradicional de las ciencias versus las nuevas tendencias educativas. Revista Electr\u00f3nica Educare, 14(1),131-142.Recuperado de https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=1941/194114419012",
          "Torres-Villamil, L.-M. (2015). lineamientos estrat\u00e9gicos para orientar la construcci\u00f3n de recursos educativos digitales como herramienta de trabajo transversal de las pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas. (Tesis de Maestria, Universidad de Chile). Recuperado de http://repositorio.uchile.cl/bitstream/handle/2250/136002/TESISLineamientos%20estrat%C3%A9gicos%20para%20la%20construcci%C3%B3n%20 de%20Recursos%20Educativos%20Digitales.pdf?sequence=1&isAllowed=y",
          "Tumino, M. & Bournissen, J. (2014). Las tic en los procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje. Congreso Iberoamericano de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Innovaci\u00f3n y Educaci\u00f3n (pp. 1-20). Recuperado de https://www.oei.es/historico/congreso2014/contenedor.php?ref=memorias",
          "T\u00fcnnermann-Bernheim, C. (2011). El constructivismo y el aprendizaje de los estudiantes. Universidades, (48) ,21-32.Recuperado de https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=373/37319199005",
          "Van-Dalen , D. & Meyer, W. (1944). S\u00edntesis de \"Estrategia de la investigaci\u00f3n descriptiva\". Costellation: Awakening at Dawn.Extraido el 12 de Enero de 2019, de https://noemagico.blogia.com/2006/091301-la-investigaci-n-descriptiva.php",
          "Athanassopoulos, N. y Lopez-Fernandez, V. (2017). Inteligencias m\u00faltiples y aprendizaje: Un enfoque comparativo en alumnos de conservatorio. REIDOCREA, 6(5), 50-63. Recuperado de https://www.ugr.es/~reidocrea/6-5.pdf",
          "Vargas-S\u00e1nchez, G., & Parra-Valencia, J. (2015). Dinamica de sistemas aplicada a la industria del software en Colombia. Revista de Tecnolog\u00eda, 14(2), 113-120. Doi: https://doi.org/10.18270/rt.v14i2.1875",
          "V\u00e1squez-Astudillo, M. (2014). Modelos blended learning en Educaci\u00f3n Superior: an\u00e1lisis cr\u00edtico-pedag\u00f3gico. (Tesis Doctoral, Universidad de Salamanca). Recuperado de https://gredos.usal.es/bitstream/handle/10366/127936/DTHE_VasquezAstudilloM_Bl endedLearningEducacionSuperior.pdf?sequence=1",
          "Velez-Carriazo, V.(2018). El Aprendizaje Basado En Proyectos. Panorama, (19). Recuperado de https://revia.areandina.edu.co/index.php/Ll/article/view/1146",
          "Venegas-Orrego, J. (2017). Valoraci\u00f3n del uso de recursos digitales como apoyo a la Valoraci\u00f3n del uso de recursos digitales como apoyo a la Primaria. (Tesis deDoctorado, Universidad de Salamanca). Recuperado de https://gredos.usal.es/bitstream/handle/10366/137426/DDOMI_VenegasOrrego.pdf;js essionid=FB8F9A3A5257D9A47B0D3C629432E0B9?sequence=1",
          "Vera-Barrios, B. (2015). Prototipos l\u00fadico-pedag\u00f3gicos para desarrollar habilidades cognitivas y disminuir el acoso escolar hacia el menor discapacitado. Innovaci\u00f3n Educativa, 16(71). Recuperado de https://www.redalyc.org/jatsRepo/1794/179446997008/html/index.html",
          "Vi\u00f1als-Blanco, A., Cuenca-Amigo, J. (2016). El rol del docente en la era digital. Revista Interuniversitaria de Formaci\u00f3n del Profesorado, 30(2). Recuperado de https://www.redalyc.org/jatsRepo/274/27447325008/html/index.html",
          "Voronin, B. & \u00c1lvarez-S\u00e1nchez, J. (2007). Un m\u00e9todo anal\u00edtico de an\u00e1lisis cinem\u00e1tico de Mecanismos articulados. Revista Iberoamericana de Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica, 12(1), 05-14. Recuperado de https://www2.uned.es/ribim/volumenes/Vol12N1Abril2008/V12N1A02%20Voronin.pdf",
          "Vygotsky, L.(1984). Obras escogidas IV. Mosc\u00fa. Visor",
          "Z\u00fa\u00f1iga-Villareal, D. (2017). Dise\u00f1o de un recurso educativo abierto para la asignatura de .net iii (admon . net) para el programa de ingenier\u00eda de sistemas de la universidad libre. (Tesis de Pregrado, Universidad Libre). Recuperado de https://repository.unilibre.edu.co/bitstream/handle/10901/10562/PROYECTO%20DE %20GRADO%20-%20DANIEL%20ZUNIGA.pdf?sequence=1",
          "Ausubel, D. (1961). (Psicolog\u00eda Educativa. Un punto de vista cognoscitivo. Extraido el 15 de Febrero de 2019, de http://www.arnaldomartinez.net/docencia_universitaria/ausubel02.pdf",
          "Avello, A. (2014) Teoria de Maquinas, Segunda Edicion. Tecnun (Universidad de Navarra). Recuperado de https://dadun.unav.edu/bitstream/10171/34797/1/Avello_Teoria_de_Maquinas_Edici on_2_Ene_2014.pdf",
          "Avello-Mart\u00ednez, R., & Duart, J. (2016). Nuevas tendencias de aprendizaje colaborativo en e-learning: Claves para su implementaci\u00f3n efectiva. Estudios pedag\u00f3gicos (Valdivia), 42(1), 271-282. doi: https://dx.doi.org/10.4067/S0718-07052016000100017",
          "\u00c1vila-Freites, A., Quintero, N. & Hern\u00e1ndez, G (2010). El uso de estrategias docentes para generar conocimientos en estudiantes de educaci\u00f3n superior. Omnia, 16(3),5676.Recuperado de   https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=737/73716205005",
          "Baro-Calciz, A. (2011). Metodologias activas y aprendizaje por descubrimiento. Innovacion y experiencias educativas, 1(40), 1-11. Recuperado de https://archivos.csif.es/archivos/andalucia/ensenanza/revistas/csicsif/revista/pdf/Num ero_40/ALEJANDRA_BARO_1.pdf",
          "Barrera-Lombana, N. (2014). Uso de la rob\u00f3tica educativa como estrategia did\u00e1ctica en el aula. Praxis & Saber, (6)11, 215-234. Recuperado de http://www.scielo.org.co/pdf/prasa/v6n11/v6n11a10.pdf",
          "Botella-Nicol\u00e1s, A., & Ramos-Ramos, P. (2019). Investigaci\u00f3n-acci\u00f3n y aprendizaje basado en proyectos. Una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica. Perfiles educativos, 41(163), 127-141. Recuperado de http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S018526982019000100127&lng=es&tlng=es.",
          "Bournissen, J. (2017). Modelo pedag\u00f3gico para la facultad de estudios virtuales de la universidad adventista del plata. (Tesis Doctoral, Universitat de les Illes Balears). Recuperado de https://www.tesisenred.net/bitstream/handle/10803/402708/tjmb1de%206.pdf?sequen ce=1&isAllowed=y",
          "Bravo-S\u00e1nchez, F., & Forero-Guzm\u00e1n, A. (2012). La rob\u00f3tica como un recurso para facilitar el aprendizaje y desarrollo de competencias generales. Teor\u00eda de la Educaci\u00f3n. Educaci\u00f3n y Cultura en la Sociedad de la Informaci\u00f3n, 13(2),120-136. Recuperado de https://www.redalyc.org/pdf/2010/201024390007.pdf",
          "Bret\u00f3n-Rodr\u00edguez, J. (2018). Innovaci\u00f3n en el aula de Tecnolog\u00eda: realidad Aumentada en la unidad de M\u00e1quinas y Mecanismos. (Tesis de Maestr\u00eda, Universidad de la Rioja). Recuperado de https://biblioteca.unirioja.es/tfe_e/TFE004674.pdf",
          "Brice\u00f1o, C. (2016). Estilos de aprendizaje de los estudiantes del Programa de Ingenier\u00eda Industrial y de Sistemas de la Universidad de Piura. (Tesis de Maestr\u00eda, Universidad de Piura). Recuperado de https://pirhua.udep.edu.pe/bitstream/handle/11042/2490/MAE_EDUC_295.pdf?seque nce=1&isAllowed=y",
          "Bruner, J. (1961). The act of discovery. Harvard Educational Review, 4, 21-32.",
          "Bustamante-T\u00e9llez, J. (2016). Dise\u00f1o de mecanismo de locomoci\u00f3n andante con cambio de direcci\u00f3n. (Tesis de Pregrado, Universidad Publica de Navarra). Recuperado de http://academicae.unavarra.es/xmlui/bitstream/handle/2454/22239/TFG_BUSTAMANTE_T%C3%89 LLEZ_JONATAN_2016.pdf?sequence=1",
          "Cacheiro Gonz\u00e1lez, M.L. (2011). Recursos educativos tic de informaci\u00f3n, colaboraci\u00f3n y aprendizaje. Pixel-Bit. Revista de Medios y Educaci\u00f3n, 39, 69-81. Recuperado de https://idus.us.es/handle/11441/45674;jsessionid=99D776FA8D1C7F202E7A026075 EED24B?",
          "Cantor-Forero, J. (2015). Dise\u00f1o y simulaci\u00f3n de un robot hex\u00e1podo de una sola juntura por pierna. (Tesis de Pregrado, Universidad Militar Nueva Granada). Recuperado de https://repository.unimilitar.edu.co/handle/10654/13846",
          "Capacho-Portilla, J. (2011). Evaluaci\u00f3n del aprendizaje en espacios virtuales TIC. Colombia, Ediciones Uninorte",
          "C\u00e1rdenas, E. (2011). La \u201chora pedag\u00f3gica\u201d. El tiempo. Recuperado el 23 de Marzo de 2019, de https://www.eltiempo.com.ec/noticias/columnistas/1/la-horapedagogica?__cf_chl_jschl_tk__=bda2f42f3d24ddf9a54dfd0d40cf7820cc538b491581277912-0-AQ8iQUk2rlu0tJykPNamV6SjAYfthCzM8yKUZgUDWGSXFl40a9_pbSriq7carMnm7lbfH-bv2T6nXly2I-UT_56mf-XmwdnjbVdqyjBtniWPWU",
          "Cardona, C. & Restrepo, A., (2015) Herramientas de control Lista de Chequeo. Extraido el 11 de Enero de 2019, de http://puntosdeencuentro.weebly.com/uploads/2/2/3/6/22361874/listas_de_chequeo.p df",
          "Carrasco-Orozco, M. (2016). Rob\u00f3tica educativa: aplicaci\u00f3n metodol\u00f3gica en las aulas de primaria. (Tesis de Pregrado, universidad de Malaga). Recuperado de https://riuma.uma.es/xmlui/bitstream/handle/10630/12684/CARRASCO%20OROZC O_TFG_PRIMARIA_dic16.pdf?sequence=1&isAllowed=y",
          "Carrera, L., & Ram\u00edrez, M. (2017). Dise\u00f1o, implementaci\u00f3n e impacto de prototipos experimentales para mejorar la ense\u00f1anza de la ley de Biot-Savart en estudiantes de ingenier\u00eda. Latin-American Journal of Physics Education, 11 (2), 1-8. Recuperado de https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=6353423",
          "Casalins-Cuervo, M. & Narv\u00e1ez-Bello, L. (2018). Incidencia del uso y apropiaci\u00f3n de los Recursos Educativos Digitales para el aprendizaje en ni\u00f1os de ciclo uno. (Tesis de Maestria, Universidad Pedag\u00f3gica Nacional). Recuperado de https://repository.cinde.org.co/visor/Preview.php?url=/bitstream/handle/20.500.11907/2236/Incidencia%20del%20uso%20y%20apropiaci%C3%B3n%20de%20los%20Re cursos%20Educativos%20Digitales%20para%20el%20aprendizaje%20en%20ni%C3 %B1os%20de%20c.pdf?sequence=1&isAllowed=y",
          "Casas-Anguita, J., Repullo-Labradora, J. & Donado-Campos, J. (2003). La encuesta como t\u00e9cnica de investigaci\u00f3n.Elaboraci\u00f3n de cuestionarios y tratamiento estad\u00edstico de los datos (I). Aten Primaria , 31(8), 527-38. Recuperado de https://core.ac.uk/reader/82245762",
          "Castillo, S. (2008). Propuesta pedag\u00f3gica basada en el constructivismo para el uso \u00f3ptimo de las TIC en la ense\u00f1anza y el aprendizaje de la matem\u00e1tica. Revista latinoamericana de investigaci\u00f3n en matem\u00e1tica educativa, 11(2), 171-194. Recuperado de http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S166524362008000200002&lng=es&tlng=es.",
          "Castillo-Prieto, J. (2016). Propuesta de \u00e1rea de tecnolog\u00eda e inform\u00e1tica para pre-escolar y b\u00e1sica primaria del Colegio IED Eduardo Santos. (Tesis de Maestria, Universidad Pedag\u00f3gica Nacional). Recuperado de http://repositorio.pedagogica.edu.co/bitstream/handle/20.500.12209/1950/TE19000.pdf?sequence=1&isAllowed=y",
          "Castillo-Sol\u00eds, A., Cancino-Villatoro, K. & Pineda-Tuells, A. (2017). Aplicaci\u00f3n de la rob\u00f3tica como herramienta did\u00e1ctica en las disciplinas de programaci\u00f3n para el desarrollo de competencias de los alumnos de la Universidad Polit\u00e9cnica de Tapachula. Revista de Sistemas y Gesti\u00f3n Educativa 4(10), 34-39. Recuperado de http://www.ecorfan.org/bolivia/researchjournals/Sistemas_y_Gestion_Educativa/vol4 num10/Revista_de_Sistemas_y_Gestion_Educativa_V4_N10_5.pdf",
          "Castrill\u00f3n-Morales, L.-Y. (2015). Las tecnolog\u00edas educativas y la formaci\u00f3n de pensamiento cr\u00edtico. Fides et Ratio - Revista de Difusi\u00f3n cultural y cient\u00edfica de la Universidad La Salle en Bolivia, 10(10), 15-28. Recuperado de http://www.scielo.org.bo/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S2071081X2015000200001&lng=es&tlng=es.",
          "Castro, S., Guzm\u00e1n, B., & Casado, D. (2007). Las Tic en los procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje. Laurus 13(23), 213-234. Recuperado de https://www.redalyc.org/pdf/761/76102311.pdf",
          "Ceballos-Pantoja, H., Ospina-Bastidas, L. & Restrepo-Galindo, J. (2017). Integraci\u00f3n de las tic en el proceso de ense\u00f1anza y aprendizaje. (Tesis de Maestria, Universidad Pontificia Bolivariana) Recuperado de https://repository.upb.edu.co/bitstream/handle/20.500.11912/3370/INTEGRACI%C3 %93N%20DE%20LAS%20TIC%20EN%20EL%20PROCESO%20DE%20ENSE%C 3%91ANZA.pdf?sequence=1",
          "Chafloque-Huam\u00e1n, J. (2018). Implementaci\u00f3n de un software educativo basado en el modelo learning by doing para mejorar el rendimiento acad\u00e9mico de la asignatura de matem\u00e1tica en alumnos de tercer grado de educaci\u00f3n primaria de la i.e. 10132 jes\u00fas divino maestro. (Tesis de Pregrado, Universidad Cat\u00f3lica Santo Toribio De Mogrovejo). Recuperado de http://tesis.usat.edu.pe/bitstream/20.500.12423/1624/1/TL_ChafloqueHuamanJoselyn e.pdf",
          "Chaves-Montero, A. (2018). \"Implementaci\u00f3n de las TIC como recursos educativos en las aulas\". En: Las TIC como plataforma de teleformaci\u00f3n e innovaci\u00f3n educativa en las aulas. Egregius, 136-145. Recuperado de http://rabida.uhu.es/dspace/bitstream/handle/10272/14558/Implementacion_de_las_T IC.pdf?sequence=2",
          "Clemente-Linuesa, M. (2007). Complejidad de las relaciones de la teoria-practica en educacion. Interuniversitaria, 19(1). doi:10.14201/teri.3235",
          "Clemente-Mart\u00ednez, G. (2014). Laboratorio virtual de un mecanismo manivela-balanc\u00edn. (Tesis de Maestr\u00eda, Universidad de Almer\u00eda). Recuperado de http://repositorio.ual.es/bitstream/handle/10835/3407/3326_TFG%20Gumer%20Cle mente.pdf?sequence=1&isAllowed=y",
          "Collazos, C., & Mendoza, J. (2006). C\u00f3mo aprovechar el \"aprendizaje colaborativo\" en el aula. Educaci\u00f3n y Educadores, 9(2), 61-76. Recuperado de https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=834/83490204",
          "Colombia Aprende (2019). Recuperado de http://www.colombiaaprende.edu.co/objetos/",
          "Coria-Arreola, J. (2014). El Aprendizaje por Proyectos: Una metodolog\u00eda diferente. eFORMADORES, 11, 1-8. Recuperado de http://red.ilce.edu.mx/sitios/revista/e_formadores_pri_11/articulos/monica_mar11.pdf",
          "Cruz-Pinto, L., Rey-Castellanos, O., & Rodr\u00edguez-Retamoza, Y. (2016). Incursi\u00f3n de las TIC en la Educaci\u00f3n Superior:Creaci\u00f3n de una herramienta multimedia para la actualizaci\u00f3n y mejoramiento de los procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje. Docencia Universitaria. (17), 55-69. Recuperado de https://revistas.uis.edu.co/index.php/revistadocencia/article/view/6776",
          "Cuervo, M., Ni\u00f1o, E., & Villamil, J. (2011). Learning Objects: A State Of The Art. Entramado, 7 (1). Recuperado de http://www.scielo.org.co/scielo.php?pid=S190038032011000100012&script=sci_arttext",
          "DECRETO 0525. (6 de Marzo de 1990). Constituci\u00f3n Pol\u00edtica Colombiana. Recuperado de https://www.mineducacion.gov.co/1621/articles-103490_archivo_pdf.pdf",
          "Decreto 1290. (16 de Abril de 2009). Presidencia de la Republica de Colombia. Reglamento de la Evaluaci\u00f3n del Aprendizaje y Promoci\u00f3n de los Estudiantes de los Niveles de Educaci\u00f3n B\u00e1sica y Media. Recuperado de https://www.mineducacion.gov.co/1621/articles86102_archivo_pdf.pdf",
          "Diaz-Alvarado, B. (2017). La escuela tradicional y la escuela nueva: \"an\u00e1lisis desde la pedagogica critica\". (Tesis de Pregrado, Universidad Pedag\u00f3gica Nacional). Recuperado de http://200.23.113.51/pdf/33326.pdf",
          "D\u00edaz-Espitia, J. & Soto-S\u00e1enz, C. (2013). Estudio para la implementaci\u00f3n de un ambiente virtual de aprendizaje para la asignatura de sistemas en la fundaci\u00f3n compartir. (Tesis de Pregrado, Universidad Cat\u00f3lica de Colombia). Recuperado de https://repository.ucatolica.edu.co/bitstream/10983/1349/1/Trabajo%20de%20grado.p df",
          "Dizot-Rojas, S. (2013). Uso de ambientes virtuales de aprendizaje como estrategia pedagogica para desarrollar competencias investigativas en la escuela de carabineros de la provincia de velez. (Tesis de Maestria, Universidad de La Sabana). Recuperado de  https://intellectum.unisabana.edu.co/bitstream/handle/10818/10109/SANDRA%20P ATRICIA%20DIZOT%20ROJAS(TESIS).pdf;sequence=1",
          "Dur\u00e1n-Rodr\u00edguez, R. (2015). La educaci\u00f3n virtual universitaria como medio para mejorar las competencias gen\u00e9ricas y los aprendizajes a trav\u00e9s de buenas pr\u00e1cticas docentes. (Tesis Doctoral, Universitat Politecnica de Catalunya) Recuperado de https://www.tesisenred.net/bitstream/handle/10803/397710/TRADR1de1.pdf?sequen ce=1&isAllowed=y",
          "Echazarreta-Soler, C., Prados, F., Poch-Garc\u00eda, J. & Soler, J. (2009). \u201cLa competencia \u2018El trabajo colaborativo\u2019: Una oportunidad para incorporar las TIC en la did\u00e1ctica universitaria. Descripci\u00f3n de la experiencia con la plataforma ACME (UdG)\u201d. Rev. sobre la Soc. del Conoc., 8, 1\u201311. Recuperado de https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=3041332",
          "Echeverria-Yanez, J. (2014). S\u00edntesis cinem\u00e1tica de orden superior y de generaci\u00f3n de movimiento para tres y cuatro posiciones prescritas de mecanismos de cuatro barras - dise\u00f1o y simulaci\u00f3n de aplicaciones industriales. (Tesis de Maestria, Escuela Politecnica Nacional). Recuperado de https://bibdigital.epn.edu.ec/handle/15000/8832",
          "Eleizalde, M., Parra, N., Palomino, C., Reyna, A., & Trujillo, I. (2010). Aprendizaje por descubrimiento y su eficacia en la ense\u00f1anza de la Biotecnolog\u00eda. Revista de Investigaci\u00f3n, (71), 271-290. Recuperado de https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=3761/376140386013",
          "Eslava-Cervantes. A. (2016). Prototipo de una aplicaci\u00f3n educativa de realidad aumentada enfocada al \u00e1rea de la qu\u00edmica: EQ elementos qu\u00edmicos. (Tesis de Maestria, Universitat Oberta de Catalunya). Recuperado de http://openaccess.uoc.edu/webapps/o2/bitstream/10609/53661/13/aeslavaTFM0616m emoria.pdf",
          "Espindola-Lugo, M. (2017). Dise\u00f1o e instrumentaci\u00f3n de prototipos did\u00e1cticos para la ense\u00f1anza de las matem\u00e1ticas en la educaci\u00f3n superior tecnol\u00f3gica. Aplicaciones del c\u00e1lculo en Ingenier\u00eda. (Tesis de Maestria, Instituto Politecnico Nacional). Recuperado de https://tesis.ipn.mx/handle/123456789/24340",
          "Espinoza-Freire, E. (2018). La hip\u00f3tesis en la investigaci\u00f3n. Mendive. Revista de Educaci\u00f3n, 16(1), 122-139. Recuperado de http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S181576962018000100122&lng=es&tlng=es",
          "Fern\u00e1ndez-Pampill\u00f3n, A., Dom\u00ednguez-Romero, E., & Armas, I. (2012). Herramienta para la revisi\u00f3n de la Calidad de Objetos de Aprendizaje Universitarios (COdA): gu\u00eda del usuario. v.1.0. Extraido el 20 de Febrero de 2019, de https://eprints.ucm.es/12533/",
          "Ferro-Soto, C., Mart\u00ednez-Senra, A.-I. &  Otero-Neira, M.-C. (2009). ventajas del uso de las tics en el proceso de ense\u00f1anza\u2010aprendizaje desde la \u00f3ptica de los docentes universitarios espa\u00f1oles. EDUTEC, 29, 1-12. Recuperado de https://www.edutec.es/revista/index.php/edutec-e/article/view/451/185",
          "Fierro-Barriales, A. (2018). Aplicaci\u00f3n del Modelo B-Learning y su efecto en el proceso de aprendizaje en estudiantes de la Instituci\u00f3n Educativa Particular Inca Garcilaso de la Vega, Lima. (Tesis De Maestria, Universidad C\u00e9sar Vallejo). Recuperado de http://repositorio.ucv.edu.pe/bitstream/handle/UCV/21487/Fierro_BAL.pdf?sequence =1&isAllowed=y",
          "Figueroa, C. (2015). Los test educativos y sus aportes a la educaci\u00f3n. Interacci\u00f3n, 14, 157173. doi: https://doi.org/10.18041/1657-7531/interaccion.0.2343",
          "Gaeta-Gonz\u00e1lez, M. (2009). La autorregulaci\u00f3n del aprendizaje: la estructura del aula, la orientaci\u00f3n a metas y las estrategias volitivas y metacognitivas en escolares adolescentes. Revista Electr\u00f3nica Interuniversitaria de Formaci\u00f3n del Profesorado 12(2), 157. Recuperado de https://www.redalyc.org/pdf/2170/217015206012.pdf",
          "Garc\u00e9s-Prettel, M., Ruiz-Cantillo, R., & Mart\u00ednez-\u00c1vila, D. (2014). Transformaci\u00f3n pedag\u00f3gica mediada por tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n (TIC). Saber, Ciencia Y Libertad, 9(2), 217-228. doi: https://doi.org/10.18041/23823240/saber.2014v9n2.2352",
          "Garc\u00eda-Lastra, M. (2013). Educar en la sociedad contempor\u00e1nea. Hacia un nuevo escenario educativo. Revista de Ciencias Sociales, 20(62), 199-220. Recuperado de https://www.redalyc.org/pdf/105/10525851011.pdf",
          "Garc\u00eda-P\u00e9rez, Y., Herrera-Rodr\u00edguez, J., Garc\u00eda-Valero, M., & Guevara-Fern\u00e1ndez, G. (2015). El trabajo colaborativo y su influencia en el desarrollo de la cultura profesional docente. Gaceta M\u00e9dica Espirituana, 17(1), 60-67. Recuperado en 03 de julio de 2020, de http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S160889212015000100006&lng=es&tlng=es.",
          "Garcia-Romero, F. (2011). Influencia de las TIC en el aprendizaje significativo. (Tesis de Maestria, Universidad Internacional de la Rioja). Recuperado de https://reunir.unir.net/bitstream/handle/123456789/94/TFM_GARCIA_ROMERO_F ELIX_OSCAR.pdf?sequence=1",
          "Garc\u00eda-Vargas, J.(2017). Uso de recursos educativos digitales y resultados en el \u00e1rea de matem\u00e1ticas de los estudiantes del grado noveno del Centro de Integraci\u00f3n Popular en la ciudad de Riohacha, Colombia - 2017. (Tesis de Maestr\u00eda, Universidad Privada Norbert Wiener) Recuperado de http://repositorio.uwiener.edu.pe/bitstream/handle/123456789/1517/TITULO%20%2 0Garc%C3%ADa%20Vargas%2C%20%20Jhon%20Eduardo.pdf?sequence=1&isAll owed=y",
          "Gargallo-Castel, A. (2018). La integraci\u00f3n de las TIC en los procesos educativos y organizativos. Revista Curitiba, 34(69), 325-339. Recuperado de https://www.scielo.br/pdf/er/v34n69/0104-4060-er-34-69-325.pdf",
          "Garnica-Estrada, E., & Franco-Calder\u00f3n, J.-A. (2014). Ense\u00f1anza en las aulas de clase con robots y el fomento de la investigaci\u00f3n en ciencias e ingenier\u00eda. Congreso Iberoamericano de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Innovaci\u00f3n y Educaci\u00f3n (pp. 1-20). Recuperado de https://www.oei.es/historico/congreso2014/memoriactei/893.pdf",
          "Gomez-Cano, C., Sanchez-Castillo, V., & Ram\u00f3n-Polan\u00eda, L. (2018). Incorporar las TIC a los procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje. Horizontes Pedag\u00f3gicos, 19(1), 47-54. doi: https://doi.org/10.33881/0123-8264.hop.19106",
          "G\u00f3mez-Collado, M. (2014). El material did\u00e1ctico expuesto en clase como instrumento de Educaci\u00f3n para la paz. Revista de Paz y Conflictos, 7,  155-174. Recuperado de https://revistaseug.ugr.es/index.php/revpaz/article/view/1535/2633",
          "G\u00f3mez-Pablos, V. (2018). El valor del aprendizaje basado en proyectos con tecnolog\u00edas: an\u00e1lisis de pr\u00e1cticas de referencia. (Tesis de doctorado, Instituto Universitario de Ciencias de la Educaci\u00f3n, Salamanca). Recuperado de https://bechallenge.io/uploads/videos/1555937706.pdf",
          "Gonz\u00e1lez, D., Estrada, E., & Rold\u00e1n, J. (2016). Aplicaci\u00f3n Android para el estudio de mecanismos planos de cuatro barras. Entre Ciencia e Ingenier\u00eda, 10 (20), 41-51. Recuperado de: http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S190983672016000200007&lng=es&tlng=es.",
          "Gonz\u00e1lez, J., & Johansson, O. ( 2019). Dise\u00f1o y construcci\u00f3n de un mecanismo andante. (Tesis de Pregrado, Universidad Politecnica Madrid). Recuperado de http://oa.upm.es/54412/1/TFG_JORGE_GONZALEZ_ONIEVA_JOHANSSON.pdf",
          "Gonz\u00e1lez-Campos, D., Olarte-Duss\u00e1n, F., & Corredor-Aristizabal, J. (2017). La alfabetizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica: de la inform\u00e1tica al desarrollo de competencias tecnol\u00f3gicas. Estudios Pedag\u00f3gicos, 43(1), 193-212. doi:10.4067/S071807052017000100012",
          "Grisol\u00eda, M. y Grisol\u00eda, C. (2009). Integraci\u00f3n de elementos did\u00e1cticos y del dise\u00f1o en el software educativo hipermedial \u201cEstequiometr\u00eda. Contando masas, moles y part\u00edculas\u201d. Revista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ciencias 8(2). Recuperado de http://reec.webs.uvigo.es/volumenes/volumen8/ART4_Vol8_N2.pdf",
          "Guevara-Alb\u00e1n, G. (2015).. Entornos virtuales aplicados al proceso de ense\u00f1anzaaprendizaje y su incidencia en el aprendizaje aut\u00f3nomo y colaborativo de los estudiantes del instituto tecnol\u00f3gico superior babahoyo. (Tesis de Maestria, Universidad Tecnica de BABAHOYO). Recuperado de http://dspace.utb.edu.ec/bitstream/handle/49000/1689/T;jsessionid=82931D8DEF45E63B305E9B146F789D4A?sequence=1",
          "Guti\u00e9rrez-Castro, B. (2010). La rob\u00f3tica educativa y su influencia en el aprendizaje colaborativo. (Tesis de Doctorado, Universidad Norbert Wiener). Recuperado de https://acceso.virtualeduca.red/documentos/ponencias/puerto-rico/1055-d71e.pdf",
          "Hepp, P., Merino, M., Barriga, M., & Huircap\u00e1n, A. (2013). Tecnolog\u00eda rob\u00f3tica en contextos escolares vulnerables con estudiantes de la etnia Mapuche. Estudios pedag\u00f3gicos (Valdivia), 39, 75-84. doi: https://dx.doi.org/10.4067/S0718-07052013000300006",
          "Hernandez, R. (2017). Impacto de las TIC en la educaci\u00f3n: Retos y Perspectivas. Prop\u00f3sitos y Representaciones, 5(1), 325 - 347. doi: http://dx.doi.org/10.20511/pyr2017.v5n1.149",
          "Hern\u00e1ndez-Brise\u00f1o, V., Sandoval-Vega, B. & Dijk-Kocherthaler, S. (2019). Experimentos did\u00e1cticos: una innovaci\u00f3n para reducir el indice de reprobacion y el abandono escolar en f\u00edsica. CIEG, (40), 128-137. Recuperado de http://www.grupocieg.org/archivos_revista/Ed.40%20(128137)%20Hern%C3%A1ndez,%20Sandoval,%20Van%20Dijk%20Kocherthaler_artic ulo_id548.pdf",
          "Horas-Gonz\u00e1lez, C. (2019). Recursos did\u00e1cticos para la ense\u00f1anza y aprendizaje de la asignatura \u201cteor\u00eda de m\u00e1quinas y mecanismos\u201d: prototipos virtuales y reales. (Tesis Pregrado, Escola T\u00e8cnica Superior deEnginyeria Industrial de Barcelona). Recuperado de https://upcommons.upc.edu/bitstream/handle/2117/167714/tfgdefinitivo.pdf?sequence=1&isAllowed=y",
          "Hrones, J. & Nelson, G. (2008). Its Application to the Syntesis of Mechanisms.",
          "Jim\u00e9nez-Jim\u00e9nez, J. & Montenegro-Garc\u00eda, J. (2017). Apropiaci\u00f3n de las tic en los procesos de ense\u00f1anza aprendizaje de la factorizaci\u00f3n, en el grupo de estudio de los grados octavo y noveno de la instituci\u00f3n educativa madre laura del municipio de Medell\u00edn. (Proyecto de Especializacion, Fundaci\u00f3n Universitaria Los Libertadores). Recuperado de https://repository.libertadores.edu.co/bitstream/handle/11371/1457/jimenezjuan2017. pdf?sequence=1&isAllowed=y",
          "Leguizam\u00f3n-Gonz\u00e1lez, M. (2011). Dise\u00f1o y desarrollo de materiales educativos computarizados (MEC): una posibilidad para integrar la inform\u00e1tica con las dem\u00e1s \u00e1reas del curr\u00edculo. Universidad Catolica del Norte, 1-12. Recuperado de https://revistavirtual.ucn.edu.co/index.php/RevistaUCN/article/viewFile/190/365",
          "Lenin, S., D\u00edaz-Chong, E., Rodr\u00edguez-Qui\u00f1onez, V. & Avila-Ortega, W. (2017). Las Tics en los procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje en la educaci\u00f3n universitaria. Dom. Cien.3(2), 721-749. doi: https://dx.doi.org/10.23857/dom.cien.pocaip.2017.3.2.721-749",
          "Ley 115. (8 de Febrero de 1994). Ley General de Educaci\u00f3n. Congreso de la Rep\u00fablica de Colombia. Recuperado de https://www.mineducacion.gov.co/1621/articles85906_archivo_pdf.pdf",
          "Ley 1286. (23 de Enero de 2009). Congreso De La Rep\u00fablica. Recuperado de https://minciencias.gov.co/node/302",
          "Ley 1341. (30 de Julio de 2009). MINTIC. Congreso De Colombia Recuperado de https://www.mintic.gov.co/portal/604/articles-3707_documento.pdf",
          "L\u00f3pez, G. (2015). El desarrollo de competencias profesionales en los Entornos Virtuales de Aprendizaje en ingenier\u00edas. El caso de la ingenier\u00eda en inform\u00e1tica. (Tesis de Doctorado, Universidad de Granada). Recuperado de https://hera.ugr.es/tesisugr/26082329.pdf"
        ],
        "DC.publisher": [
          "Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Facultad Seccional Duitama",
          "Duitama",
          "Maestr\u00eda en TIC aplicadas a las Ciencias de la Educaci\u00f3n"
        ],
        "DC.date": {
          "DCTERMS.dateAccepted": "2021-02-22T16:18:51Z"
        }
      }
    },
    {
      "url": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3414",
      "found_in": "OpenAIRE",
      "open_access": true,
      "author_rights": true,
      "dublin_core": true,
      "standard_access_value": "openAccess",
      "standard_type_research_result": [
        "info:eu-repo/semantics/masterThesis"
      ],
      "standard_format": "application/pdf",
      "standard_version_coar": [
        "info:eu-repo/semantics/publishedVersion"
      ],
      "standard_language": "ISO 639-3",
      "author_id": null,
      "standard_date_format": true,
      "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/masterThesis",
      "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
      "metadata": {
        "DC.creator": "Blanco G\u00f3mez, Martha Cecilia",
        "DC.title": "La naturaleza : una inspiraci\u00f3n para la escritura con estudiantes de la Instituci\u00f3n  Educativa San Luis Beltr\u00e1n sede Escuela Rural Antonio Nari\u00f1o del municipio de  Covarach\u00eda \u2013 Boyac\u00e1",
        "DC.type": [
          "Trabajo de grado - Maestr\u00eda",
          "http://purl.org/coar/resource_type/c_bdcc",
          "info:eu-repo/semantics/masterThesis",
          "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
          "Text",
          "https://purl.org/redcol/resource_type/TM",
          "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"
        ],
        "DC.rights": [
          "Copyright (c) 2020 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 2.5 Colombia",
          "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/co/",
          "info:eu-repo/semantics/openAccess",
          "Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n-NoComercial-CompartirIgual 4.0 Internacional (CC BY-NC-SA 4.0)",
          "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"
        ],
        "DC.description": [
          "Bibliograf\u00eda y webgraf\u00eda:  p\u00e1ginas 89-92.",
          "Maestr\u00eda",
          "Magister en Educaci\u00f3n"
        ],
        "DC.format": "application/pdf",
        "DC.language": "spa",
        "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3414",
        "DC.subject": [
          "Lectura",
          "Escritura",
          "Escuelas rurales",
          "Educaci\u00f3n rural",
          "Formaci\u00f3n profesional de maestros",
          "Creaci\u00f3n - Aspectos literarios",
          "Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas",
          "Escuela rural",
          "Estudiantes",
          "Medio ambiente",
          "Composici\u00f3n literaria"
        ],
        "DC.contributor": "Avila Garz\u00f3n, Liliana In\u00e9s (Directora de tesis)",
        "DC.relation": [
          "Ambientum. (2017). El ecosistema natural.  Encontrado en  https://www.ambientum.com/enciclopedia_medioambiental/natura/el_ecosistema_natural.a sp",
          "Ayuda y acci\u00f3n (2018). La importancia de la escritura creativa para ni\u00f1os. Encontrado en  https://ayudaenaccion.org/ong/blog/educacion/escritura-creativa-ninos/",
          "Barthes, R (1966). Introduction to the structural analysis of the narrative. Birmingham:  Stencilled.",
          "Ben\u00edtez, R (2005) Teor\u00edas de la producci\u00f3n escrita. Internalismo y externalismo. Santiago: Frasis Brewer,  W.F. Investigaciones sobre el texto narrativo, implicaciones did\u00e1cticas. Hilldale, NJ,  Erlbaum. 1997.",
          "Caama\u00f1o, C. (2012). Valor epistemol\u00f3gico y transformador de la narrativa en la ense\u00f1anza. Revista Fermentario N.6 ISSN 1688 6151 p.3 http://www.fermentario.fhuce.edu.uy/index.php/fermentario/article/view/100",
          "C\u00e1rdenas F. y Montes M. (2009) narrativas del paisaje andino colombiano: visi\u00f3n ecol\u00f3gica en la  m\u00fasica carranguera de Jorge Velosa. Encontrado en http://www.catedras bogota.unal.edu.co/web/huellas/2015-I/huellas_2015_I/Documentos/Monica.pdf",
          "Carlino, P. (2005). Escribir, leer y aprender en la universidad. Una introducci\u00f3n a la  alfabetizaci\u00f3n acad\u00e9mica. Primera edici\u00f3n. Buenos Aires, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica.",
          "Cassany D. (1999). Construir la escritura. Barcelona: Paid\u00f3s  (2005). Describir el escribir. Como  se aprende a escribir. Paid\u00f3s Ib\u00e9rica 2",
          "Castellaro L. (2012). Piaget y las Etapas de Desarrollo. Encontrado en  https://www.aprendeconalas.com/2012/08/10/foto2/",
          "Chaves I. (2015) el pensamiento narrativo: una experiencia l\u00fadica en la elaboraci\u00f3n de relatos con ni\u00f1os de primer grado en b\u00e1sica primaria. Encontrado en http://repository.udistrital.edu.co/bitstream/11349/2115/1/ChavesRodr%C3%ADguezIngri dRoc%C3%ADo2015.pdf",
          "D\u00edaz J. (2018). Desarrollo de la conciencia ambiental en ni\u00f1os de sexto grado de educaci\u00f3n  primaria. Significados y percepciones. Universidad Pedag\u00f3gica Veracruzana, M\u00e9xico,  encontrado en http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1870 53082018000100136",
          "Contreras Ram\u00edrez N. y Ort\u00edz Ram\u00edrez O. (2011) producci\u00f3n escrita de textos narrativos mini cuentos. San Vicente del Cagu\u00e1n",
          "D\u00edaz Mej\u00eda H. \u00c1. (2006) La funci\u00f3n l\u00fadica del sujeto INCOMPLETO",
          "DUBOIS, M .E (1991). El proceso de la lectura: De la teor\u00eda a la pr\u00e1ctica. Buenos Aires: Aique",
          "Elliot J. (2005). Investigaci\u00f3n acci\u00f3n en educaci\u00f3n Madrid ediciones Morata S.L. (2005) Madrid",
          "Ferreiro E. y Teberosky, A. (1991) Los sistemas de escritura en el ni\u00f1o",
          "Guti\u00e9rrez, T. M. (2003). Actividades sensoriomotrices para la lectoescritura. Encontrado en  https://www.redalyc.org/pdf/798/7989876590.pdf",
          "FREIRE, P. (1971). La educaci\u00f3n como pr\u00e1ctica de la libertad. M\u00e9xico. Siglo Veintiuno  Argentina Editores.",
          "Hamui L. (2011) Las narrativas del padecer: una ventana a la realidad social. Encontrado en  http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0185-16592011000300005",
          "Hocevar (2007)- Lectura y vida http://ww.lectura y vida fahce.unlp.edu.ar/n\u00fameros/a28n4/28  04Hocevar.pdf",
          "Instituci\u00f3n educativa San Luis Beltr\u00e1n (2015). Plan Educativo Institucional (PEI) Covarachia \u2013 Boyac\u00e1",
          "L\u00f3pez M. C.y S\u00e1nchez T\u00e1laga E.(2011) Metodol\u00f3a para la ense\u00f1anza de la producci\u00f3n escrita de  textos narrativos",
          "Maqueo A. M. (M\u00e9xico 2006) Lengua, aprendizaje y ense\u00f1anza",
          "Mata J. leer c\u00f3mo, ense\u00f1ar que (los formadores en lectura: encontrado en  https://www.redalyc.org/pdf/2831/283121724001.pdf",
          "Medina J (2017) la naturaleza  como arte de la narraci\u00f3n.  Encontrado en  http://ve.scielo.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0459-12832011000200005",
          "Meneses J. (2004). El cuestionario y la entrevista. Encontrado en  http://femrecerca.cat/meneses/files/pid_00174026.pdf",
          "Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional. (2006). Est\u00e1ndares B\u00e1sicos de competencias en lenguaje.",
          "Montealegre R. (2006). Desarrollo de la lectoescritura: adquisici\u00f3n y dominio. Encontrado en  https://www.redalyc.org/pdf/798/79890103.pdf",
          "Moreno \u00c1. (2019) Estrategias Pedag\u00f3gicas en Moodle como Herramienta para fortalecer los  procesos de lectoescritura en los estudiantes del grado quinto de Educaci\u00f3n B\u00e1sica  Primaria.",
          "P\u00e9rez Pineda L. (2013) Tesis. Producci\u00f3n escrita de textos narrativos Caucasia Antioquia",
          "P\u00e9rez Porto, J. y Merino M. (2009). Diario de campo encontrado en   https://www.lifeder.com/diario-de-campo/",
          "P\u00e9rez, D., P\u00e9rez, A., S\u00e1nchez, R. (2013). El cuento como recurso educativo. 3 Ciencias. pp. 2-28   Puente W. (2000). T\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n. Encontrado en.  http://www.rrppnet.com.ar/tecnicasdeinvestigacion.htm",
          "Salazar, S., .Ponce, D. (1999). Resumen del Libro: H\u00e1bitos de Lectura. pp . 1-5",
          "Soriano, M., S\u00e1nchez, P., Soriano, E y Nievas, F. (2013). Instrucci\u00f3n en estrategias de  comprensi\u00f3n lectora mediante ense\u00f1anza rec\u00edproca: efectos del agrupamiento de los  estudiantes. Anal. Psicol. vol.29 no.3. pp. 848",
          "Spiro, R. (1980). Constructive processes in prose comprehension and recall.",
          "Teberosky, A. (1991) Aprendiendo a escribir. Editorial Horsori",
          "Tolchinsky L. (1993) Aprendizaje del lenguaje escrito. Editorial artr\u00f3podos",
          "Tovar R. (2005). El arte de crear escribiendo: la producci\u00f3n textual en ni\u00f1os de la primera etapa de educaci\u00f3n b\u00e1sica. Encontrado en http://ve.scielo.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1316-49102005000400023"
        ],
        "DC.publisher": [
          "Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n",
          "Tunja",
          "Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n"
        ],
        "DC.date": {
          "DCTERMS.dateAccepted": "2021-03-24T03:29:12Z"
        }
      }
    },
    {
      "url": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3438",
      "found_in": "OpenAIRE",
      "open_access": true,
      "author_rights": true,
      "dublin_core": true,
      "standard_access_value": "openAccess",
      "standard_type_research_result": [
        "info:eu-repo/semantics/masterThesis"
      ],
      "standard_format": "application/pdf",
      "standard_version_coar": [
        "info:eu-repo/semantics/publishedVersion"
      ],
      "standard_language": "ISO 639-3",
      "author_id": null,
      "standard_date_format": true,
      "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/masterThesis",
      "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
      "metadata": {
        "DC.creator": "Garz\u00f3n Robelto, C\u00e9sar Alejandro",
        "DC.title": "Concepciones y creencias de los profesores en el objeto sistemas de ecuaciones lineales : caracterizaci\u00f3n de la dimensi\u00f3n epist\u00e9mica",
        "DC.type": [
          "Trabajo de grado - Maestr\u00eda",
          "http://purl.org/coar/resource_type/c_bdcc",
          "info:eu-repo/semantics/masterThesis",
          "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
          "Text",
          "https://purl.org/redcol/resource_type/TM",
          "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"
        ],
        "DC.rights": [
          "Copyright (c) 2020 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 2.5 Colombia",
          "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/co/",
          "info:eu-repo/semantics/openAccess",
          "Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 4.0 Internacional (CC BY-NC-ND 4.0)",
          "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"
        ],
        "DC.description": [
          "Bibliograf\u00eda y webgraf\u00eda: P\u00e1ginas 225-233.",
          "Maestr\u00eda",
          "Mag\u00edster en Educaci\u00f3n Matem\u00e1tica"
        ],
        "DC.format": "application/pdf",
        "DC.language": "spa",
        "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3438",
        "DC.subject": [
          "N\u00fameros reales",
          "Matem\u00e1ticas - Ense\u00f1anza",
          "Ecuaciones",
          "An\u00e1lisis num\u00e9rico",
          "Ecuaciones diferenciales lineales - Soluciones num\u00e9ricas",
          "Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n Matem\u00e1tica - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas"
        ],
        "DC.contributor": "Sep\u00falveda Delgado, Omaida (Directora de tesis)",
        "DC.relation": [
          "\u00c1lvarez, Y. (2013). Introducci\u00f3n del \u00e1lgebra lineal en Espa\u00f1a y Colombia durante la segunda mitad del s. XIX y la primera del s. XX (Tesis Doctoral). Universidad de la Rioja, Departamento de Matem\u00e1ticas y computaci\u00f3n, Logro\u00f1o",
          "Anacona, M. (2003). La historia de las matem\u00e1ticas en educacion matem\u00e1tica. Revista EMA, 8(1), 30-46.",
          "Anton, H. (2011). Introducci\u00f3n al \u00e1lgebra lineal (6 ed.). M\u00e9xico: Limusa Wiley.",
          "Arias, F. (1999). Proyecto de investigaci\u00f3n: guia para su elaboraci\u00f3n. Caracas-Venezuela: Episteme",
          "Azc\u00e1rate, C., & Moreno, M. (2003). Concepciones y creencias de los profesores universitarios de matem\u00e1ticas acerca de la ense\u00f1anza de las ecuaciones diferenciales. Ense\u00f1anza de las Ciencias, 21(2), 265-280.",
          "Ball, D. (2000). Bridging practices: Intertwining content and pedagogy in teaching. Journal of Teacher Education, 51, 241-24.",
          "Ball, D., Thames, M., & Phelps, G. (2008). Content knowledge for teaching. What makes it special? Journal of Teacher Education, 59(5), 389-407.",
          "Bell, E. (1949). Historia de las Matem\u00e1ticas. (R. Ortiz, Trad.) M\u00e9xico: Fondo de Cultura Economica.",
          "B\u00e9zout, \u00c9. (1764). Recherches sur le degr\u00e9 des \u00e9quations r\u00e9sultantes de l'\u00e9vanouissement des inconnues, et sur les moyens qu'il convient d'employer pour trouver ces \u00e9quations. M\u00e9mories de l'Acad\u00e9mie Paris , 288 - 338.",
          "B\u00e9zout, \u00c9. (1779). Th\u00e9orie G\u00e9n\u00e9rale des \u00c9quations Alg\u00e9briques. Paris: Ph-D. Pierres.",
          "Blumer, H. (1982). El interaccionismo simb\u00f3lico: Perspectiva y m\u00e9todo. Barcelona: Hora.",
          "Boyer, C. (1986). Historia de la matem\u00e1tica. (M. Mart\u00ednez, Trad.) Madrid: Alianza Editorial",
          "Brousseau, G. (1986). Fundamentos y Met\u00f3dos de la Did\u00e1ctica de la Matem\u00e1tica. Facultad de Matem\u00e1tica, Astronom\u00eda y F\u00edsica: Universidad nacional de C\u00f3rdoba.",
          "Brousseau, G. (2007). Iniciaci\u00f3n al estudio de la teoria de las situaciones did\u00e1cticas. Buenos Aires: Editorial libros del zorzal.",
          "Campos, A. (2013). Epistemolog\u00eda de la matem\u00e1tica. Bogot\u00e1: Univeridad Nacional de Colombia",
          "Cardano, G. (1993). On the rule of method. En G. Cardano, Ars Magna or the Rules of (T. Witmer, Trad., Segunda ed., p\u00e1gs. 180-181). New York: The MIT.",
          "Carrera, J. (2009). Liu Hui \"Nueve cap\u00edtulos de la matem\u00e1tica china\". Espa\u00f1a: Nivola.",
          "Chevallard, Y. (1991). Dimension instrumentale, dimension s\u00e9miotique de l'activit\u00e9 math\u00e9matique. (Grenoble, Ed.) S\u00e9minaire de Didactique des Math\u00e9matiques et de l'Informatique de Grenoble.",
          "Collette, J. (1986). Historia de las Matem\u00e1ticas I. M\u00e9xico: Siglo XXI Editores.",
          "Collette, J. (2000). Historia de las matem\u00e1ticas II. (4, Ed., & A. Casal, Trad.) Mexico: Siglo XXI Editores.",
          "Cramer, G. (1750). Introduction \u00e0 L'analyse des Lignes Courbes Alg\u00e9briques. F Cramer & Cl Philibert.",
          "D\u00e1vila, G. (2003). El desarrollo del \u00e1lgebra moderna. Parte II: El \u00e1lgebra e las ecuaciones . Apuntes de historia de las Matem\u00e1ticas, 2(1), 27-37.",
          "Espa\u00f1ola, R. A. (s.f.). Diccionario de la lengua espa\u00f1ola. 23. Recuperado el 12 de 07 de 2019, de https://dle.rae.es",
          "Euler, L. (1748). Sur une contradiction apparente dans la doctrine des lignes courbes. M\u00e9moires de l\u2019Acad\u00e9mie des sciences de Berl\u00edn, Tom IV, 219-233.",
          "Farias, C., & Medeiros, A. (2004). O M\u00e9todo da Falsa Posi\u00e7\u00e3o na Hist\u00f3ria e na Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica. Ci\u00eancia & Educa\u00e7\u00e3o, 10(3), 545 - 557.",
          "Figueroa, R. (2013). Resolucion de problemas con sistemas de ecuaciones lineales con dos variables. Una propuesta para el cuarto a\u00f1o de secundaria desde la teor\u00eda de situaciones did\u00e1cticas (Tesis Doctoral). Pontificia universidad cat\u00f3lica del Per\u00fa, Lima-Per\u00fa.",
          "Font, V., & Godino, J. (2006). La noci\u00f3n de configuraci\u00f3n epist\u00e9mica como herramienta de an\u00e1lisis de textos matem\u00e1ticos:su uso en la formaci\u00f3n de profesores. Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica Pesquisa , 8(1), 67-98.",
          "Freudenthal, H. (1983). Didactical phenomenology of mathematical structures. Dordrecht: Reidel.",
          "Garcia, L., Azc\u00e1rate, C., & Moreno, M. (2006). Creencias, concepciones y conocimiento profesional de profesores que ense\u00f1an c\u00e1lculo diferencial a estudiantes de ciencias econ\u00f3micas. 9(1), 85-116.",
          "Giacomone, M. (2018). Desarrollo de competencias y conocimientos did\u00e1ctico-matem\u00e1ticos de futuros profesores de educaci\u00f3n secundaria en el marco del enfoque ontosemi\u00f3tico. (Tesis Doctoral). Universidad de Granada, Granada.",
          "Godino, J. (2002). Un enfoque ontol\u00f3gico y semiotico de la cognici\u00f3n matem\u00e1tica. Recherches en Didactique des Math\u00e9matiques, 22(2.3), 237-284.",
          "Godino, J. (2009). Categor\u00edas de an\u00e1lisis de los Conocimientos del Profesor de Matem\u00e1ticas. Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n Matem\u00e1tica(20), 13-31.",
          "Godino, J., & Batanero, C. (1994). Significado institucional y personal de los objetos matem\u00e1ticos. Researches en Didactique des Math\u00e9matiques, 14(3), 325-355.",
          "Godino, J., Batanero, C., & Font, V. (2007). The Onto-semiotic Approach to Research in Mathematics Education. The Internacional Journal on Mathematics Education, 39(1-2), 127-135.",
          "Godino, J., Batanero, C., & Font, V. (2019). The Onto-semiotic Approach: Implication for the Prescriptive Character of Didactics. For the Learning of Mathematics, 39(1), 37-42.",
          "Godino, J., Contreras, \u00c1., & Font, V. (2006). An\u00e1lisis de procesos de instrucci\u00f3n basado en el enfoque ontol\u00f3gico-semi\u00f3tico de la cognici\u00f3n matem\u00e1tica. Recherches en Didactiques des Mathematiques, 26(1), 39-88",
          "Godino, J., Font, V., Wilhelmi, M., & Lurduy, O. (2011). Why is the Learning of Elementary Arithmetic Concepts Difficult? Semiotic Tools for Understanding the Nature of Mathematical Objects. Educational Studies in Mathematics, 77(2), 247-265.",
          "Godino, J., Rivas, H., Arteaga, P., Lasa, A., & Wilhelmi, M. (2014). Ingenier\u00eda did\u00e1ctica basada en el enfoque ontol\u00f3gico-semi\u00f3tico del conocimiento y la instrucci\u00f3n matem\u00e1ticos . Recherches en Didactique des Math\u00e9matiques, 34(2-3), 167-200.",
          "G\u00f3mez, I. (2000). Matem\u00e1tica emocional. Los afectos en el aprendizaje matem\u00e1tico. Madrid: Narcea.",
          "Gonz\u00e1lez, J., & Gonz\u00e1lez, D. (2014). Las matrices, un avance tecnol\u00f3gico en el estudio de las ecuaciones . Bogot\u00e1: universidad Pedag\u00f3gica Nacional",
          "Gonz\u00e1lez, M., & Sierra, M. (2004). Metodolog\u00eda de an\u00e1lisis de libros de texto de matem\u00e1ticas. Los puntos cr\u00edticos en la ense\u00f1anza de la secundaria en Espa\u00f1a durante el siglo XX. Ense\u00f1anza de las Ciencias, 22(3), 389-408.",
          "Grossman, S., & Flores, J. (2012). \u00c1lgebra lineal (S\u00e9ptima ed.). M\u00e9xico: McGraw Hill.",
          "Guerra, A. (2012). Propuesta para la Ense\u00f1anza de Sistemas de Ecuaciones Lineales (Tesis de Maestr\u00eda ). Universidad Nacional de Colombia, Bogot\u00e1.",
          "Hern\u00e1ndez, R., Fern\u00e1ndez, C., & Baptista, P. (2014). Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n (6a ed.). M\u00e9xico D: F: McGraw-Hill Education",
          "Hill, H., Ball, D., & Schilling, S. (2008). Unpacking pedagogical content knowledge: Conceptualizing and measuring teachers' topic-specific knowledge of students. Journal for Research in Mathematics Education, 39, 372-400.",
          "Joseph, G. (2011). The Crest of the Peacoch: Non-European Roots of Mathematics (3 ed.). New York: Princenton University Pess",
          "Karpinski, L. (1915). Robert of Chester's Latin Traslation of the Algebra of Al-Khowarizmi. London: The Macmillan Company.",
          "Kline, M. (1992). El pensamiento matem\u00e1tico de la antig\u00fcedad hasta nuestros dias. (M. Martinez, J. Tarr\u00e9s, & A. Casal, Trads.) Madrid: Alianza Editorial.",
          "Kolman, B., & Hill, D. (2006). \u00c1lgebra Lineal. M\u00e9xico: Pearson Educaci\u00f3n .",
          "Larson, R., & Falvo, D. (2010). Fundamentos de \u00c1lgebra Lineal (sexta ed.). M\u00e9xico: Cengaje Learning Editores, S.A.",
          "Llinares, S. (1991). La formaci\u00f3n de profesores de matem\u00e1ticas. Sevilla: GID-Universidad de Sevilla.",
          "Luzardo, D., & Pe\u00f1a, A. (2006). Historia del \u00c1lgebra Lineal hasta los Aborigenes del Siglo XX. Divulgaciones Matem\u00e1ticas, 14(2), 153-170. Recuperado el 12 de Julio de 2019, de http://divmat.demat-fecluz.org/volumenes-anteriores/vol-14-no-2-2006",
          "Maclaurin, C. (1748). A treatise of algebra in three parts. London: A Millar & J Nourse.",
          "Manen, M. V. (1990). Beyond assumptions: shifting te limits of action research. Theory Into Practice, 29(3), 152-157. . Obtenido de  230 https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/00405849009543448",
          "Manzanero, L. (2007). Sistemas de Ecuaciones Lineales: Una perspectiva desde la teor\u00eda APOE (Tesis de Maestr\u00eda). Centros de investigaci\u00f3n y de estudios avanzados del IPN, Mex\u00edco.",
          "Maza, C. (2009). Las matem\u00e1ticas en el Antiguo Egipto. Sus ra\u00edces econ\u00f3micas. Sevilla: Universidad de Sevilla.",
          "Mendel, J., & Garc\u00eda, C. (2016). Historia del Determinante. Revista de la Academia Mexicana de Ciencias, 67(1), 60 - 67. Obtenido de https://www.revistaciencia.amc.edu.mx/images/revista/67_1/PDF/Determinante.pdf",
          "Monsalve, S. (2017). \u00c1lgebra lineal y c\u00e1lculo en varias variables (Vol. 1). Bogot\u00e1: Universidad Nacional de Colombia.",
          "Muir, T. (1960). Theory of determinants in the historical order of development .",
          "Nacional, M. d. (2006). Est\u00e1ndares b\u00e1sicos de competencias en matem\u00e1ticas. Bogot\u00e1: Magisterio.",
          "Nieves, M., Borges, C., Garc\u00eda, I., Hern\u00e1ndez, V., & Hern\u00e1ndez, B. (2004). Las Matem\u00e1ticas Chinas. Recuperado el 03 de Octubre de 2019, de file:///D:/Maestria/Maestria%20matematicas/Trabajo%20de%20grado%202018/las%20m atematicas%20chinas/las%20matematicas%20chinas.pdf",
          "Ochoviet, T. (2009). Sobre el concepto de soluci\u00f3n de un sistema de ecuaciones coon dos inc\u00f3gnitas (Tesis Doctoral). Instituto Polit\u00e9cnico Nacional, Montevideo.",
          "Orts, A. (2007). Resoluci\u00f3n de problemas mediante la regla de la falsa posici\u00f3n: un estudio hist\u00f3rico. Suma, 56, 55-61. Recuperado el 19 de Agosto de 2019, de https://revistasuma.es/IMG/pdf/56/055-061.pdf",
          "Pajares, F. (1992). Teachers' belief and educational research: cleaning up a messy contruct. Review of Educational Research, 62(3), 307-332.",
          "Panizza, M., Sadovsky, p., & Sessa, C. (1999). La ecuaci\u00f3n lineal con dos variables:entre la unicidad y el infinito. Ense\u00f1anza de las ciencias, 17(3), 453-461. Recuperado el 5 de Mayo de 2018",
          "Pino-Fan, L. (2013). Evaluaci\u00f3n de la Faceta epist\u00e9mica del Conocimiento Did\u00e1cticoMatem\u00e1tico de futuros profesores de bachillerato sobre la Derivada (Tesis Doctoral). Universidad de Granada, Espa\u00f1a.",
          "Pino-Fan, L., Godino, J., & Font, V. (2010). Conocimiento did\u00e1ctico-matem\u00e1tico sobre la ense\u00f1anza y el aprendizaje de la deriva. Trabajo presentado en la XIII Escuela deInvierno en Matem\u00e1tica Educativa, Instituto tecnologico y de Estudios Superiores de Monterrey, 206-213.",
          "Ponte, J. (1994). knowledge, beliefs and conceptions in mathematics teaching and learning. En L. Bazzini, Theory and practice in mathematics education. Proceedings of the Fifth International Conference on Systematic Cooperation between theory and practice in mathematics education. Italia.",
          "Poole, D. (2011). \u00c1lgebra lineal. Una introducci\u00f3n moderna. M\u00e9xico: Cengage Learning Editores.",
          "Pozas, D., & Alves, M. (2017). Los impl\u00edcitos en el discurso tecnol\u00f3gico-te\u00f3rico en dos libros de \u00e1lgebra lineal. Acta Scientiae, 19(3), 395-411.",
          "Rey, J., & Babini, J. (1985). Historia de las Matem\u00e1ticas (Vols. 1-2). Barcelona: Gedisa .",
          "Ribnikov, K. (1987). Historia de las matem\u00e1ticas. (C. Vald\u00e9s, Trad.) Mosc\u00fa: Editorial Mir",
          "Rico, L. (1997). Los organizadores del curr\u00edculum. En L. Rico, E. Castro, E. Castro, M. Coriat, A. Marin, L. Puig, . . . M. Socas, La Educaci\u00f3n Matem\u00e1tica en Ense\u00f1anza Secundaria (p\u00e1gs. 39-59). Barcelona: ICE- Horsori.",
          "Rico, L. (2013). El m\u00e9todo del An\u00e1lisis Did\u00e1ctico . Revista iberoamericana de educaci\u00f3n matem\u00e1tica(33), 11-2.",
          "Rico, L., Castro, E., & Romero, I. (1997). Sistemas de Representaci\u00f3n y Aprendizaje de Estructuras Numericas. Ense\u00f1anza de las Ciencias, 15(3), 361-371.",
          "Ricoy, C. (2006). Contribuci\u00f3n sobre los paradigmas de investigaci\u00f3n. Educa\u00e7\u00e3o. Revista do Centro de Educa\u00e7\u00e3o, 31(1), 11-22.",
          "Ruiz, A. (2003). Historia y Filosofia de las Matem\u00e1ticas. San Jos\u00e9: EUNED.",
          "Saenz, E. (1994). Apuntes para el curso: Historia de las Matem\u00e1ticas . Monterrey: Universidad autonoma de nuevo leon .",
          "S\u00e1nchez, C., Sabogal, Y., Buitrago, L., Fuentes, J., Pati\u00f1o, \u00d3., Joya, A., & Ram\u00edrez, M. (2016). Proyecto saberes ser hacer Matem\u00e1ticas 9. Bogot\u00e1: Santillana.",
          "Segura, S. (2004). Sistemas de ecuaciones lineales: una secuencia did\u00e1ctica . Revista Latinoamericana de Investigaci\u00f3n en Matem\u00e1tica Educativa, RELIME, 7(1), 49-78.",
          "Sep\u00falveda, O. (2018). El Conocimiento Did\u00e1ctico Matem\u00e1tico del Profesor Universitario. Tunja: Editorial UPTC.",
          "Shulman, L. (1986). Those who understand: Knowledge growth in teaching. Educational Researcher, 15(2), 4-14.",
          "Shulman, L. (1987). Knowledge and teaching: Foundations of the new reform. Harvard Educational Review, 57(1), 1-22.",
          "Smith, H. J. (1861). On Systems of Linear Indeterminate Equations and Congruences. En The Philosophical Transactions of the Royal Society of London, (Vol. 151, p\u00e1gs. 293-326). Londres: Royal Society. Obtenido de www.jstor.org/stable/108738",
          "Thompson, A. (1992). Teachers' belief and conceptions: a synthesis of the research. En G. D, Handbook of research on methematics teaching and learning (p\u00e1gs. 127-146). Nueva York: Macmillan.",
          "Torres, L. (2010). Fenomenolog\u00eda hist\u00f3rica del concepto de ecuaci\u00f3n y potencialidades de su uso en la escuela (tesis de Maestr\u00eda). Univerisdad del Valle, Santiago de Cali.",
          "Trejo, E., & Camarena, P. (2009). Problemas contextualizados: una estrategia did\u00e1ctica para aprender matem\u00e1ticas. Acta Latinoamericana de Matem\u00e1tica Educativa, 22, p\u00e1gs. 831- 841. M\u00e9xico.",
          "Trejo, E., & Camarena, P. (2011). Concepciones de los profesores y su impacto en la ense\u00f1anza de un sistema de ecuaciones lineales con dos inc\u00f3gnitas. Acta Latinoamericana de Matem\u00e1tica Educativa . 24, p\u00e1gs. 1095-1103. M\u00e9xico: Colegio Mexicano de Matem\u00e1tica Educativa A. C. y Comit\u00e9 Latinoamericanode Matem\u00e1tica Educativa A. C.",
          "Ugarte, A. (2011). Fibonacci y los problemas del Liber Abaci. Recuperado el 5 de Septiembre de 2019, de http://www.fisem.org/www/union/revistas/2012/29/archivo17.pdf"
        ],
        "DC.publisher": [
          "Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n",
          "Tunja",
          "Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n Matem\u00e1tica"
        ],
        "DC.date": {
          "DCTERMS.dateAccepted": "2021-04-21T23:33:22Z"
        }
      }
    },
    {
      "url": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3412",
      "found_in": "OpenAIRE",
      "open_access": true,
      "author_rights": true,
      "dublin_core": true,
      "standard_access_value": "openAccess",
      "standard_type_research_result": [
        "info:eu-repo/semantics/masterThesis"
      ],
      "standard_format": "application/pdf",
      "standard_version_coar": [
        "info:eu-repo/semantics/publishedVersion"
      ],
      "standard_language": "ISO 639-3",
      "author_id": null,
      "standard_date_format": true,
      "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/masterThesis",
      "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
      "metadata": {
        "DC.creator": "C\u00e1rdenas Izquierdo, Nohora Pilar",
        "DC.title": "El fortalecimiento de la lectura a partir de la apropiaci\u00f3n, el sentido y la experiencia  en el aula",
        "DC.type": [
          "Trabajo de grado - Maestr\u00eda",
          "http://purl.org/coar/resource_type/c_bdcc",
          "info:eu-repo/semantics/masterThesis",
          "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
          "Text",
          "https://purl.org/redcol/resource_type/TM",
          "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"
        ],
        "DC.rights": [
          "Copyright (c) 2020 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 2.5 Colombia",
          "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/co/",
          "info:eu-repo/semantics/openAccess",
          "Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n-NoComercial-CompartirIgual 4.0 Internacional (CC BY-NC-SA 4.0)",
          "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"
        ],
        "DC.description": [
          "Bibliograf\u00eda y webgraf\u00eda: p\u00e1ginas 125-134",
          "Maestr\u00eda",
          "Magister en Educaci\u00f3n"
        ],
        "DC.format": "application/pdf",
        "DC.language": "spa",
        "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3412",
        "DC.subject": [
          "Comprensi\u00f3n de lectura",
          "Lectura - M\u00e9todos de ense\u00f1anza",
          "Facilidad de lectura",
          "Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas"
        ],
        "DC.contributor": "Lara Buitrago, Paola Andrea (Directora de tesis).",
        "DC.relation": [
          "Arias. E, (2011). Significado de la Acci\u00f3n Pedag\u00f3gica. Recuperado de  http://cipas7.blogspot.com.co/2011/10/significado-de-la-accion-pedagogica  de_20.html",
          "\u00c1lzate Ra\u00fal F, Gonz\u00e1lez Z. Nelson De Jes\u00fas, Cardona G. Cecilio (2008). La Lectoescritura  abre los Caminos al Conocimiento. Fundaci\u00f3n Universitaria Cat\u00f3lica Del Norte. Ituango,  Antioquia. Pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica.",
          "Barthes, R. (1984). El Placer del Texto. M\u00e9xico: Siglo XXI.",
          "Bernal, A. (2016). Desarrollo de Habilidades en Lectura Cr\u00edtica con los estudiantes del Grado  Und\u00e9cimo en el colegio Integrado Llano Grande. Gir\u00f3n, Santander: Universidad Aut\u00f3noma  de Manizales.",
          "Bern\u00e1rdez, E. (2001). \u00bfQu\u00e9 son las lenguas? Madrid: Alianza",
          "Bonilla, E, y Rodr\u00edguez, P. (2005). M\u00e1s all\u00e1 del dilema de los m\u00e9todos. La investigaci\u00f3n en  ciencias sociales. Bogot\u00e1: Grupo Editorial Norma",
          "Bustos, A.; Montenegro, C.; Tapia, A. y Calfual, K. (2017). Leer para aprender: C\u00f3mo  Interact\u00faan los profesores con sus alumnos en la Educaci\u00f3n Primaria. OCNOS Revista de  estudios sobre lectura.",
          "Cadavid R, Natalia; Quijano M, Cina, M; Tenorio, Marcela Y  Rosas, Ricardo. El Juego como veh\u00edculo para Mejorar las Habilidades de Lectura en ni\u00f1os con Dificultad  Lectora. Pensamiento Psicol\u00f3gico. [Online]. 2014, vol.12, n.1, pp.23-38. ISSN 1657-8961",
          "Calfee, R. (1982). Cognitive Models of Reading: Implications for Assessments and Treatment  of Reading Disability. In R. Maletesha P. Aaron (Eds), Reading disorders: varieties and  treatments p. (151-176). New York: Academic Press",
          "Carbonell De Grampone, Mar\u00eda. (1982). Qu\u00e9 es Leer y otras Precisiones para Maestros  Inexpertos. Revista lectura y vida. Vol. 10, n\u00b0 3.",
          "Chartier, R. (1997).  Pluma de ganso, libro de letras. M\u00e9xico, Universidad Iberoamericana",
          "Cisneros, M.; Olave, G. y Rojas, I. (2010). La inferencia en la comprensi\u00f3n lectora: De la teor\u00eda  a la pr\u00e1ctica en la Educaci\u00f3n Superior. Pereira: Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira.C\u00f3rdoba",
          "Rey, E.M, Quijano Mart\u00ednez, M.C. y Cadavid Ruiz, N. (2013). H\u00e1bitos de Lectura en padres y  madres de ni\u00f1os con y sin Retraso Lector de la ciudad de Cali, Colombia. Revista CES  Psicolog\u00eda, 6(1), p\u00e1gs. 53-65.",
          "Coronas, C. Mariano (2005). Animaci\u00f3n y promoci\u00f3n de la lectura en la escuela. Revista de  educaci\u00f3n sociedad lectora y educaci\u00f3n. Ministerio de educaci\u00f3n y ciencia. p\u00e1gs. 339 \u2013 355.  Disponible en  http://88.12.10.114/mochila/sec/monograficos_sec/ccbb_ceppriego/lengua/aspgenerales/Soc iedad_lectora.pdf#page=38",
          "De los Reyes Arag\u00f3n, C, Lewis H, Soraya y Pe\u00f1a O. M\u00f3nica. (2008). Estudio de Prevalencia de  Dificultades de Lectura en Ni\u00f1os Escolarizados de 7 a\u00f1os de Barranquilla (Colombia)  Psicolog\u00eda desde el Caribe, n\u00fam. 22, pp. 37-49",
          "Durkin, D. (1984). Is There a Match between what Elementary Teachers do and what basal  reader manuals recommended? Reading Teachers (37), pp. 734-744.",
          "Esteve, M. F. (2004). Leer y escribir para vivir. Barcelona: Grao, la galera",
          "Ezpeleta Aguilar, F. (2011). La formaci\u00f3n del lector como tema en la \u00faltima narrativa infantil y  juvenil. Revista OCNOS.",
          "Espinoza-Herold, Mariella. (2010). El uso de la Estrategia de Lectura LIDE en la Comprensi\u00f3n  de textos y la Motivaci\u00f3n a la lectura. Revista Lectura y Vida. Goodman",
          "Fern\u00e1ndez De Haro, E; N\u00fa\u00f1ez J. R., y Fern\u00e1ndez C. M, (2015). Aportaciones de un An\u00e1lisis de  Necesidades sobre la situaci\u00f3n actual del nivel de Comprensi\u00f3n Lectora en el alumnado de  Educaci\u00f3n Primaria, en un colegio de Granada. Revista de Investigaci\u00f3n en Educaci\u00f3n, n\u00ba 13  (2), 2015, pp. 288-302",
          "Fern\u00e1ndez. E, J. R. (2015). Aportaciones de un An\u00e1lisis de Necesidades sobre la Situaci\u00f3n  actual del nivel de comprensi\u00f3n lectora en el alumnado de Educaci\u00f3n Primaria, en un  colegio de granada. Revista de investigaci\u00f3n en educaci\u00f3n, vol. 13, No. 2.",
          "Ferreiro, E. (2005). Los Sistemas de Escritura en el Desarrollo del Ni\u00f1o. Editorial Siglo XXI  Editores S.A. de C.V.",
          "Ferreiro, Emilia (1982). Nuevas Perspectivas sobre los Procesos de Lectura y Escritura. Siglo  veintiuno editores. M\u00e9xico D.F.",
          "Fl\u00f3rez R, R.; Arias V, N., y Guzm\u00e1n, R. J. El Aprendizaje en la Escuela: el lugar de la Lectura  y la Escritura Educaci\u00f3n y Educadores, vol. 9, n\u00fam. 1, 2006, pp. 117-133 Universidad de La  Sabana.",
          "Fl\u00f3rez R, R.; Restrepo, M. A. y Schwanenflugel, Paula. (2009). Promoci\u00f3n del Alfabetismo  Inicial y Prevenci\u00f3n de las Dificultades en la Lectura: una Experiencia Pedag\u00f3gica en el Aula de Preescolar. Avances en Psicolog\u00eda Latinoamericana, vol. 27, n\u00fam. 1, enero-junio,  pp. 79-96 Universidad del Rosario Bogot\u00e1, Colombia",
          "Freire, P. (1997). Pedagog\u00eda da Esperan\u00e7a. Um Reecontro com a Pedagog\u00eda do Oprimido. Rio  de Janeiro: Paz e Terra.",
          "Freire, P. (2009). Pedagogia da Autonomia. Saberes necess\u00e1rios \u00e0 pr\u00e1tica Educativa. S\u00e3o  Paulo: Paz e Terra.",
          "Fl\u00f3rez R, Rita; Arias V, Nicol\u00e1s y Guzm\u00e1n, Rosa Julia. (2006). El Aprendizaje en la Escuela:  el lugar de la Lectura y la Escritura. Bogot\u00e1: Universidad de la Sabana.",
          "Funda lectura. (En l\u00ednea). Bogot\u00e1. (Consulta: 2009-03-15) p.1. Recuperado de:  http://www.fundalectura.org/sccs/sobreus.php?id=1",
          "Garc\u00eda. P. Jaime (2005) La promoci\u00f3n de la lectura, una permanente tarea educativa. Revista de  educaci\u00f3n sociedad lectora y educaci\u00f3n. Ministerio de educaci\u00f3n y ciencia. pps. 37-51.  Disponible en  http://88.12.10.114/mochila/sec/monograficos_sec/ccbb_ceppriego/lengua/aspgenerales/Soc iedad_lectora.pdf#page=38",
          "Gavidia, J. (2015). Lenguaje y Comunicaci\u00f3n. Bogot\u00e1: ediciones de la U.",
          "Gispert, D. & Rivas, L. (2010). Alumnado con Dificultades en el Aprendizaje de la Lectura.  Barcelona, Espa\u00f1a: Gra\u00f3.",
          "Gir\u00f3n, Alicia (1980). Lectura Infantil y la Clasificaci\u00f3n de los Libros. Bolet\u00edn de la Anabad.",
          "Gonz\u00e1lez, A. (2004). Estrategias de Comprensi\u00f3n Lectora. Madrid: S\u00edntesis.",
          "Goodman, K. (1986). El Proceso de Lectura: Consideraciones a trav\u00e9s de las Lenguas y del  Desarrollo. Nuevas perspectivas sobre los procesos de lectura y escritura. M\u00e9xico: Siglo  Veintiuno.",
          "Guti\u00e9rrez. C, P. H. (2012). Estrategias de Comprensi\u00f3n Lectora: Ense\u00f1anza y Evaluaci\u00f3n en  Educaci\u00f3n Primaria. Madrid: Ariel",
          "Guzm\u00e1n, M. (2003). Proceso de Aprendizaje de la Lectura y la Escritura. Universidad Santo  Tom\u00e1s.",
          "Hansen, J. &. (1983). \u00abAn instructional study: improving the inferential comprehension of  good and poor fourth-grade readers\u00bb. Journal of Educational Psychology, 75(6), 821-829",
          "Hern\u00e1ndez, R.; Fern\u00e1ndez, C. y Baptista, P. (2010). Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n. M\u00e9xico: Mc Graw Hill, 2010",
          "Hurtado, R. D. (2001).  Lectura con Sentido: Estrategias para Mejorar la Comprensi\u00f3n  Textual. Editorial Escuela Normal Superior Mar\u00eda Auxiliadora de Copacabana",
          "Hurtado, R. D. (2003). Lectura y Escritura en la Infancia: Estrategias para facilitar su  Construcci\u00f3n.  Universidad de Antioquia",
          "Jenkinson, M. (1976). Modos de Ense\u00f1ar\u201d en Staiger, R. C. (comp). Buenos Aires: Huemul.",
          "Jim\u00e9nez. J, O. J. (2008). Ense\u00f1anza de la Lectura: de la Teor\u00eda y la Investigaci\u00f3n a la Pr\u00e1ctica  Educativa. Madrid: Universidad de la laguna.",
          "Jurado Valencia, F. (2008). La Formaci\u00f3n de Lectores Cr\u00edticos desde el Aula. Revista Ibero  Americana (46).",
          "Kenneth, G. (1982). \u201cProceso Lector\u201d. En: Ferreiro, Emilia y Palacio, Margarita. Nuevas  perspectivas de los procesos de lectura y escritura. M\u00e9xico: Siglo XXI.",
          "Larrosa, J. (2003). La Experiencia de la Lectura: Estudios sobre Literatura y Formaci\u00f3n.  Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e9xico.",
          "Larra\u00f1aga, Elisa; Yubero, Santiago. (2005). El H\u00e1bito Lector como Actitud. El Origen de la  Categor\u00eda de Falsos Lectores. Revista OCNOS, n\u00b0 1, p. 43 - 60",
          "Lerner, D. (2001) Leer y Escribir en la Escuela. M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica.",
          "L\u00f3pez L. S, Silva, G; Camargo De Luque C, Duque A. E, Ariza M. M y \u00c1vila C. S. K. (2013).  Habilidades Pre Lectoras de Estudiantes de Preescolar en la Regi\u00f3n Caribe Colombiana.  Revista zona pr\u00f3xima, (7) 113- 127",
          "Mar\u00edn Mendoza, M., y G\u00f3mez Pajoi, D. (2015). La Lectura Cr\u00edtica, un camino para  desarrollar Habilidades del Pensamiento. Bogot\u00e1: Universidad Libre.",
          "Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional. (2014). Pr\u00e1cticas de lectura en el aula. Bogot\u00e1: Serie R\u00edo  de Letras.",
          "Molina, V. Leandro. (2006). Lectura y Educaci\u00f3n: los h\u00e1bitos lectores y su repercusi\u00f3n  acad\u00e9mica en Educaci\u00f3n Secundaria obligatoria. Revista OCNOS",
          "Monar van Vliet, Maite (2012). Promoci\u00f3n de la Lectura en el Marco Educativo. Revista  OCNOS, (8), p. 67-74. ISSN: 2254-9099",
          "Morales, A. Oscar, Rinc\u00f3n, G. \u00c1ngel y Ton\u00e1 R, Jos\u00e9 (2005). Consideraciones Pedag\u00f3gicas  para la promoci\u00f3n de la lectura dentro y fuera de la escuela. Revista De teor\u00eda y did\u00e1ctica  de escuelas sociales. Venezuela.",
          "Morales Tarquino, L. (2013). Un acercamiento a la Lectura para ni\u00f1os de Grado Cuarto por  medio de herramientas Tic. Bogot\u00e1: Universidad Libre.",
          "Mor\u00f3n Arroyo, Ciriaco \u201cEn el N\u00facleo de la Lectura\u201d, en Revista OCNOS n\u00ba 3, 2007, p. 7-20.  ISSN 1885-446X.",
          "Narv\u00e1ez C. Elizabeth y Cadena C. Sonia. La Ense\u00f1anza de la Lectura acad\u00e9mica un objeto de  Formaci\u00f3n Docente. Revista Lectura y vida: Revista latinoamericana de  lectura, ISSN 0325-8637, Vol. 30, N\u00ba. 1, 2009, p\u00e1gs. 56-67.",
          "Palmera, C. Indira L. (2018). La lectoescritura en el contexto rural (Tesis de pregrado).  Universidad Pontifica Bolivariana, Medell\u00edn.",
          "Parodi, G. (1997). Comprensi\u00f3n literal y comprensi\u00f3n inferencial: estrategias lectoras. En: M.  Peronard; G\u00f3mez, L.; G. Parodi, G. y N\u00fa\u00f1ez, P. (2014), Comprensi\u00f3n de textos escritos: de  la teor\u00eda a la sala de clases (pp. 201-211). Buenos Aires: Andr\u00e9s Bello Editorial.",
          "Pearson, P., & Gallagher, M. (1983). The Instruction of Reading Comprehension.  Contemporary Educational Pyschology, 8, p\u00e1gs. 317-344",
          "P\u00e9rez, M. (2003). Leer y Escribir en la Escuela. Algunos escenarios Pedag\u00f3gicos y Did\u00e1cticos  para la reflexi\u00f3n. Bogot\u00e1: ICFES.",
          "Pruebas Saber a\u00f1o 2017. Tomada del informe por colegio, recuperada de  https://diae.mineducacion.gov.co/dia_e/documentos/2018/_2%20Colegios%20oficiales%20 para%20web1%20a%2015718/315816000191.pdf",
          "Quintanar, S. y. (2008). Ense\u00f1anza de la Lectura m\u00e9todo practico para la Formaci\u00f3n Lectora.  M\u00e9xico. Trillas.",
          "Rodr\u00edguez R., Claudia (2008) \u201cLa Animaci\u00f3n a la Lectura como f\u00f3rmula para captar Lectores  (\u00bfHace ruido? \u00bfSe puede cambiar el dise\u00f1o?)\u201d, en Revista OCNOS n\u00ba 4, p. 77-81. ISSN  1885-446X.",
          "Red Nacional de Bibliotecas P\u00fablicas (1988).   http://bibliotecanacional.gov.co/es-co/Footer/red-nacional-de-bibliotecas-publicas/quienes somos",
          "Robledo, Beatriz Helena (2009, 27 de octubre) Plan Nacional de Lectura y Bibliotecas.  Recuperado de: https://es.slideshare.net/godeloz/leer-libera-plan-nacional-del-lectura-y bibliotecas",
          "Rodr\u00edguez, O. (2005). La triangulaci\u00f3n como estrategia de investigaci\u00f3n en Ciencias Sociales.  Revista Tribuna de debate, (31), recuperado de:  http://www.madrimasd.org/revista/revista31/tribuna/tribuna2.asp",
          "S\u00e1nchez, E., Garc\u00eda J., Castellano N., De Sixte R., Bustos A., y Garc\u00eda-Rodicio H. (2008).  \u201cQu\u00e9, C\u00f3mo y Qui\u00e9n: Tres dimensiones para analizar la pr\u00e1ctica educativa\u201d. Cultura y  Educaci\u00f3n, 20(1), p\u00e1gs. 95- 118. Doi: http://dx.doi.org/10.1174/113564008783781431",
          "Serna D\u00edaz, J., & D\u00edaz Cortes, J. (2014). Propuesta did\u00e1ctica para la Comprensi\u00f3n cr\u00edtica en la  Universidad La gran Colombia. Cuadernos de Ling\u00fc\u00edstica Hisp\u00e1nica, pp. 165-180.",
          "Shannon, P. (1983). The use of Commercial Reading Materials in American Elementary  Schools. Reading Research Quarterly (19), pp. 68-85",
          "Sol\u00e9, I. (1992). Estrategias de Lectura. Barcelona, Espa\u00f1a: Gra\u00f3",
          "Sol\u00e9, I. (2009). Estrategias de Lectura. Barcelona: Grao.",
          "Strang, R. (1965). Procesos del Aprendizaje infantil. Buenos Aires: Paid\u00f3s",
          "Teberosky, Ana. (2002) [Citada por Guzm\u00e1n, Chalela & Guti\u00e9rrez. Recuperado de:        http://soda.ustadistancia.edu.co/enlinea/mariachalelaDesarrollo%20de%20la%20lectura%20 y%20escrit_mariachalela1/proceso_de_aprendizaje_de_la_lectura_y_la_escritura.html ]",
          "UNESCO. (2014). Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Revisi\u00f3n Regional 2015 de la Educaci\u00f3n para  Todos. Santiago de Chile: Oreal.",
          "UNESCO. (2017). More Than One-Half of Children and Adolescents Are Not Learning  Worldwide. UIS/FS.",
          "Uribe T, A; \u00c1lvarez Z, D. y Jaramillo C, J. R. (2008) De Leer, serie radial sobre la Promoci\u00f3n  de la Lectura. Revista Interamericana de Bibliotecolog\u00eda. Vol. 31, no. 1, p. 67-83.",
          "Valles Arandiga, A. (20 de octubre de 2005). Comprensi\u00f3n Lectora y procesos psicol\u00f3gicos.  Acci\u00f3n Pedag\u00f3gica, 11(11) pp. 113-125",
          "Villalaz, J. (2015). Didascalicon. Del Arte de Leer. Hugo de San V\u00edctor.  Panam\u00e1: Traducci\u00f3n  del lat\u00edn y notas.",
          "Zapata M. Cesar A. (2016). La Lectura y la Escritura en el Contexto Rural: una Mirada a mis  Propias Pr\u00e1cticas. (Tesis de maestr\u00eda). Universidad de Antioquia, Medell\u00edn."
        ],
        "DC.publisher": [
          "Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n",
          "Tunja",
          "Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n"
        ],
        "DC.date": {
          "DCTERMS.dateAccepted": "2021-03-23T20:49:08Z"
        }
      }
    },
    {
      "url": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3447",
      "found_in": "OpenAIRE",
      "open_access": true,
      "author_rights": true,
      "dublin_core": true,
      "standard_access_value": "openAccess",
      "standard_type_research_result": [
        "info:eu-repo/semantics/masterThesis"
      ],
      "standard_format": "application/pdf",
      "standard_version_coar": [
        "info:eu-repo/semantics/publishedVersion"
      ],
      "standard_language": "ISO 639-3",
      "author_id": null,
      "standard_date_format": true,
      "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/masterThesis",
      "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
      "metadata": {
        "DC.creator": "Gonz\u00e1lez Roballo, Mauricio",
        "DC.title": "La colombianidad de Fernado Vallejo : una diatriba incesante en La Virgen de los Sicarios",
        "DC.type": [
          "Trabajo de grado - Maestr\u00eda",
          "http://purl.org/coar/resource_type/c_bdcc",
          "info:eu-repo/semantics/masterThesis",
          "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
          "Text",
          "https://purl.org/redcol/resource_type/TM",
          "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"
        ],
        "DC.rights": [
          "Copyright (c) 2020 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 2.5 Colombia",
          "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/co/",
          "info:eu-repo/semantics/openAccess",
          "Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 4.0 Internacional (CC BY-NC-ND 4.0)",
          "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"
        ],
        "DC.description": [
          "Bibliograf\u00eda y webgraf\u00eda: p\u00e1ginas 81-84",
          "Maestr\u00eda",
          "Magister en Literatura"
        ],
        "DC.format": "application/pdf",
        "DC.language": "spa",
        "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3447",
        "DC.subject": [
          "Literatura colombiana",
          "Vallejo, Fernando, 1942-     Cr\u00edtica e interpretaci\u00f3n",
          "Novela colombiana - Cr\u00edtica e interpretaci\u00f3n",
          "Maestr\u00eda en Literatura - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas",
          "Fernando Vallejo",
          "Colombianidad",
          "Diatriba",
          "Naci\u00f3n",
          "Violencia",
          "Pobreza",
          "Religi\u00f3n"
        ],
        "DC.contributor": "Dom\u00ednguez Torres, Mario Alberto",
        "DC.relation": [
          "\u00c1lvarez, M. (2013). El espacio acorralado: un estudio de La Virgen de los Sicarios de Fernando Vallejo y \u201cEl gaucho insufrible\u201d de Roberto Bola\u00f1o. Chasqui. Vol. 42, No 2, noviembre, p. 15-30.",
          "Adoum, J. (1980). \u201cEl realismo de la otra realidad\u201d en Am\u00e9rica Latina en su literatura. Coordinaci\u00f3n e introducci\u00f3n por Cesar Fern\u00e1ndez Moreno. Siglo veintiuno editores. 7\u00aa ed, p. 204-216.",
          "Aristizabal, J. (2013). El pecado del esc\u00e1ndalo: Dandismo y modernidad en Fernando Vallejo. Revista de Estudios Hisp\u00e1nicos, Vol. XLVII, No 2, junio, p. 291-312.",
          "Bajt\u00edn, M. (1989). \u201cLa palabra en la novela\u201d. 1934-1935. Teor\u00eda y est\u00e9tica de la novela. Trabajos de investigaci\u00f3n. Traducci\u00f3n de Helena S. Kriukova & Vicente Cazcarra. Madrid: Editorial Taurus, 77-236",
          "Barrero, L. (2013). El apocalipsis como recurso po\u00e9tico de supervivencia en la novela La virgen de los sicarios, de Fernando Vallejo. Amaltea. Revista de mitocr\u00edtica. Vol 5, pp. 13-32.",
          "Bourdieu, P. (2002). Campo de poder, campo intelectual. Colecci\u00f3n Jungla simb\u00f3lica. Recuperada de: http://www.redmovimientos.mx/2016/wpcontent/uploads/2016/10/Bourdieu-P.-2002.-Campo-de-poder-campo-intelectual.- Itinerario-de-un-concepto.-Editorial-Montressor.pdf",
          "Camacho, J. (2013). El narcotremendismo literario de Fernando Vallejo. La religi\u00f3n de la violencia en La Virgen de los sicarios. En Ed. Luz Mary Giraldo & N\u00e9stor Salamanca Fernando Vallejo, hablar en nombre propio (p 215-240). Bogot\u00e1. Editorial Pontificia Universidad Javeriana.",
          "Castro-G\u00f3mez, S. (2008). Genealog\u00edas de la colombianidad. Bogot\u00e1, D.C. Editorial Pontificia Universidad Javeriana.",
          "Cruz, M. (2010). La verdadera m\u00e1scara. Hacia una po\u00e9tica de Fernando Vallejo. En-claves del pensamiento, n\u00fam. 7. pp. 33-46.",
          "Cueva A. (2010). Santa Anita, el feudo y el territorio en la naci\u00f3n imaginada por el personaje Fernando Vallejo. Revista FOLIOS. Universidad Pedag\u00f3gica Nacional. Segunda \u00e9poca n. 32. Bogot\u00e1, p. 159-170.",
          "Curtius, E. (1984). Literatura Europea y Edad Media Latina. Tomo II. M\u00e9xico. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica.",
          "Diaconu, D. (2013). El discurso identitario desmitificador de la autoficci\u00f3n: \u201cColombia linda\u201d y \u201cEspa\u00f1a castiza\u201d. En Ed. Luz Mary Giraldo & N\u00e9stor Salamanca Fernando Vallejo, hablar en nombre propio (p 435-452). Bogot\u00e1. Editorial Pontificia Universidad Javeriana.",
          "D\u00edaz, D. (2008). Raza, pueblo y pobres: Las tres estrategias biopol\u00edticas del siglo XX en Colombia (1873-1962). En Castro-G\u00f3mez (2008) Genealog\u00edas de la colombianidad. Bogot\u00e1, D.C. Editorial Pontificia Universidad Javeriana.",
          "D\u00edaz, F. (2013). Exilio, subversi\u00f3n y diatriba en la obra de Vargas Vila y Fernando Vallejo. En Ed. Luz Mary Giraldo & N\u00e9stor Salamanca Fernando Vallejo, hablar en nombre propio (pp 421-434). Bogot\u00e1. Editorial Pontificia Universidad Javeriana.",
          "Dom\u00ednguez, M. (2016). EL ESPACIO EN FERNANDO VALLEJO. Una aproximaci\u00f3n literaria al universo dieg\u00e9tico, rural y urbano de su narrativa autoficcional [Tesis de doctorado, Universidad de los Andes. Bogot\u00e1] [Tesis de doctorado no publicada].",
          "Ferrater, M. (2001). Diccionario de filosof\u00eda, tomo I. Barcelona: Ariel.",
          "Foucault, M. (2007). Nacimiento de la Biopol\u00edtica. M\u00e9xico, D.F. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica de Argentina. Recuperado de: http://www.barcelonaradical.net/historico/archivos/upload/michelfoucault,nacimientode labiopolitica.pdf",
          "Garc\u00eda, G. (1959). Dos o tres cosas sobre \u201cla novela de la violencia\u201d. Revista Arcadia. No 103 pp. 12-13. Recuperado de: https://www.revistaarcadia.com/agenda/articulo/dos-trescosas-sobre-la-novela-de-la-violencia/36312",
          "Garc\u00eda, R. (2012, 7 de agosto). Programa Minuto de Dios. [Video]. YouTube. https://www.youtube.com/watch?v=PJvo7SB9TZY",
          "Gonz\u00e1lez, J. (2013). Fernando Vallejo: una nota queer en la narrativa colombiana. En Ed. Luz Mary Giraldo & N\u00e9stor Salamanca Fernando Vallejo, hablar en nombre propio (p. 191- 202). Bogot\u00e1. Editorial Pontificia Universidad Javeriana.",
          "Hoyos, H. (2010). La racionalidad her\u00e9tica de Fernando Vallejo y el derecho a la felicidad. Revista de estudios sociales. No 35, p. 113 \u2013 122.",
          "Iser, W. (2004). Ficcionalizaci\u00f3n: la dimensi\u00f3n antropol\u00f3gica de las ficciones literarias. Revista Cyber Humanitatis. No 31. Recuperado de: https://web.uchile.cl/vignette/cyberhumanitatis/CDA/texto_sub_simple2/0,1257,PRID% 253D14079%2526SCID%253D14081%2526ISID%253D499,00.html",
          "Jaramillo, A. (2005). Naci\u00f3n y melancol\u00eda: Narrativas de la violencia en Colombia (1995-2005). Bogot\u00e1, Colombia. D\u00b4vinni Ltda.",
          "Maingueneau, D. (2002). Probl\u00e8mes d\u2019ethos. Pratiques: th\u00e9orie, pratique, p\u00e9dagogie, 113/114, 55-67. (Traducido y seleccionado por M. E. Contursi).",
          "Mignolo, W. (2007). La Idea de Am\u00e9rica Latina, La Herida Colonial y La Opci\u00f3n Decolonial. Editorial Gedisa, S.A. Barcelona (Espa\u00f1a). Recuperado en: https://es.scribd.com/doc/130753026/1-Walter-Migniolo-La-Idea-de-America-Latina-LaHerida-Colonial-y-La-Opcion-Decolonial Visto: 27 de abril de 2017",
          "Morales, B. (2013). La violencia urbana en La Virgen de los sicarios. En Ed. Luz Mary Giraldo & N\u00e9stor Salamanca Fernando Vallejo, hablar en nombre propio (pp 265-288). Bogot\u00e1. Editorial Pontificia Universidad Javeriana",
          "Mu\u00f1oz, B. (2013). La violencia urbana en La Virgen de los sicarios. En Ed. Luz Mary Giraldo & N\u00e9stor Salamanca Fernando Vallejo, hablar en nombre propio (p. 265-288). Bogot\u00e1. Editorial Pontificia Universidad Javeriana.",
          "Oliver, J. (2004). Historia de la filosof\u00eda antigua \u201cc\u00ednicos y socr\u00e1ticos menores\u201d. Recuperado de:https://books.google.com.co/books?id=Q8aPGPoxDdEC&pg=PA209&lpg=PA209& dq=historia+de+la+diatriba&source=bl&ots=_QxQo1mlTZ&sig=DdZ-wHjG9Rlb1s2WMje4PiGPKE&hl=es419&sa=X&ved=0ahUKEwjFu9TDufvVAhWB5iYK HRvfBFkQ6AEIRTAI#v=onepage&q=historia%20de%20la%20diatriba&f=false.",
          "Orteg\u00f3n, O. (2013). Cuando escandalizar es tambi\u00e9n secularizar: el caso de La Virgen de los sicarios. En Ed. Luz Mary Giraldo & N\u00e9stor Salamanca Fernando Vallejo, hablar en nombre propio (pp 289-308). Bogot\u00e1. Editorial Pontificia Universidad Javeriana",
          "Real Academia Espa\u00f1ola. (2018). Diatriba. En Diccionario de la lengua espa\u00f1ola (Edici\u00f3n del Tricentenario). Consultado el 14 de febrero de 2018.",
          "Renan, E. (1882) \u00bfQu\u00e9 es una Naci\u00f3n? Recuperado de: http://perso.unifr.ch/derechopenal/assets/files/obrasjuridicas/oj_20140308_01.pdf",
          "Rengifo, A (2007). El sicariato en la literatura colombiana: Aproximaci\u00f3n desde algunas novelas. Cuadernos de postgrado. Escuela de Estudios Literarios. Cali",
          "Rey, M. (2013). En los fr\u00e1giles, coloridos y vol\u00e1tiles globos colombianos. En Ed. Luz Mary Giraldo & N\u00e9stor Salamanca Fernando Vallejo, hablar en nombre propio (pp 25-38). Bogot\u00e1. Editorial Pontificia Universidad Javeriana.",
          "Ruiz, N. (2011). El desplazamiento forzado en Colombia: una revisi\u00f3n hist\u00f3rica y demogr\u00e1fica. Estudios Demogr\u00e1ficos y Urbanos, 26 (enero-abril): [Fecha de consulta: 1 de mayo de 2018] Recuperado de: <http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=31224198005> ISSN 0186-7210",
          "S\u00e1lesman, E. (2006). Ejemplos marianos. San Pablo Ecuador. Recuperado de: https://books.google.com.ar/books?id=Fl77Sb2Zp6gC&pg=PA20#v=onepage&q&f=fal se",
          "Serrano, E. (2016). \u00bfPOR QU\u00c9 FRCASA COLOMBIA? Bogot\u00e1, Colombia. Editorial planeta.",
          "Torres, A. (2010). Lenguaje y violencia en La Virgen de los Sicarios, de Fernando Vallejo. Estudis Rom\u00e0nics [Institut d\u2019Estudis Catalans], Vol. 32 (p. 331-338) DOI: 10.2436/20.2500.01.58",
          "Vallejo, F. (2011). La Virgen de los sicarios. Bogot\u00e1, Colombia: Editorial Alfagura",
          "Villanueva, D. (2004) Teor\u00edas del Realismo Literario. Madrid. Recuperado de: https://diezynuevefilos.files.wordpress.com/2009/03/dario-villanueva-realismointencional.pdf",
          "Von der Walde, E. (2000). \u00abLa sicaresca colombiana. Narrar la violencia en Am\u00e9rica Latina\u00bb, Nueva Sociedad, 170, noviembre-diciembre 2000, Recuperado en:http://nuso.org/media/articles/downloads/2928_1.pdf visto: 15/11/2016"
        ],
        "DC.publisher": [
          "Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n",
          "Tunja",
          "Maestr\u00eda en Literatura"
        ],
        "DC.date": {
          "DCTERMS.dateAccepted": "2021-04-22T18:43:03Z"
        }
      }
    },
    {
      "url": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3205",
      "found_in": "OpenAIRE",
      "open_access": true,
      "author_rights": true,
      "dublin_core": true,
      "standard_access_value": "openAccess",
      "standard_type_research_result": [
        "info:eu-repo/semantics/masterThesis"
      ],
      "standard_format": "application/pdf",
      "standard_version_coar": [
        "info:eu-repo/semantics/publishedVersion"
      ],
      "standard_language": "ISO 639-3",
      "author_id": null,
      "standard_date_format": true,
      "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/masterThesis",
      "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
      "metadata": {
        "DC.creator": "Amaya Romero, Mar\u00eda Nydia",
        "DC.title": "Incidencia del uso de las redes sociales en el rendimiento acad\u00e9mico del \u00e1rea de matem\u00e1ticas de grado 10\u00b0 en la Instituci\u00f3n Educativa Rafael Bayona Ni\u00f1o de Paipa",
        "DC.type": [
          "Trabajo de grado - Maestr\u00eda",
          "http://purl.org/coar/resource_type/c_bdcc",
          "info:eu-repo/semantics/masterThesis",
          "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
          "Text",
          "https://purl.org/redcol/resource_type/TM",
          "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"
        ],
        "DC.rights": [
          "Copyright (c) 2020 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 2.5 Colombia",
          "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/co/",
          "info:eu-repo/semantics/openAccess",
          "Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n 4.0 Internacional (CC BY 4.0)",
          "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"
        ],
        "DC.description": [
          "Bibliograf\u00eda y webgraf\u00eda: p\u00e1ginas 110-113.",
          "Maestr\u00eda",
          "Mag\u00edster en TIC Aplicadas a las Ciencias de la Educaci\u00f3n"
        ],
        "DC.format": "application/pdf",
        "DC.language": "spa",
        "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3205",
        "DC.subject": [
          "Redes sociales - Medidas de seguridad",
          "Redes sociales en l\u00ednea",
          "Educaci\u00f3n - Efecto de las innovaciones tecnol\u00f3gicas",
          "Maestr\u00eda en TIC Aplicadas a las Ciencias de la Educaci\u00f3n - Tesis y Disertaciones acad\u00e9micas",
          "Rendimiento acad\u00e9mico",
          "Matem\u00e1ticas"
        ],
        "DC.contributor": "Forero Romero, Aracely (Directora de tesis)",
        "DC.relation": [
          "Cantoral S. (2005) \u201cIdentidad, cultura y educaci\u00f3n\u201d Universidad Pedag\u00f3gica Nacional",
          "Cardoso, O. y Cerecedo, M (2008) \u201cEl desarrollo de las competencias matem\u00e1ticas\u201d Escuela Superior del Comercio Mexicano, Mexico.",
          "Castellano, G. (2009) \u201cNuevas tecnolog\u00edas y Adolescentes\u201d IES Marqu\u00e9s de Santillana. Torrelavega. Cantabria",
          "Cavagnaro, S. y Ram\u00edrez, M. (2015) \u201cInfluencia de las redes sociales en el desempe\u00f1o Acad\u00e9mico de los estudiantes de 8 grado de la Escuela de educaci\u00f3n b\u00e1sica fiscal\u201d (Tesis de pregrado). Universidad de Guayaquil, Guayaquil, Ecuador.",
          "Chiquito, M. y Lozano, D. (2013) \u201cInfluencia de las redes sociales en el bajo rendimiento acad\u00e9mico de los estudiantes\u201d (Tesis de pregrado). Universidad de Guayaquil, Guayaquil, Ecuador.",
          "Cominetti, R; Ruiz, G. (1997) \u201cAlgunos factores del rendimiento: las expectativas y el g\u00e9nero\u201d Human Development Department LCSHD Paper series, 20, The World Bank, Latin America and Caribbean Regional Office",
          "Cortez, A. (2018) \u201cEl uso de las redes sociales y su relaci\u00f3n con el rendimiento acad\u00e9mico de los alumnos del cuarto grado del nivel secundario de la instituci\u00f3n educativa n\u00b0 88036 mariano melgar\u201d (Tesis de pregrado). Universidad Nacional de Santa, Nuevo Chimbote, Per\u00fa.",
          "Cueva, P. (2015) \u201cLas Redes Sociales y su relaci\u00f3n en el rendimiento acad\u00e9mico de los estudiantes del primer y segundo a\u00f1o de bachillerato de la Unidad Educativa Gonzanam\u00e1e\u201d el periodo marzo-octubre 2015. Tesis previa a la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo de Psic\u00f3logo Cl\u00ednico. Loja: Universidad Nacional de Loja.",
          "Del Barrio, A. y Fernandez, I (2010) \u201cLos adolescentes y el uso de las redes sociales\u201d Universidad de Cantabria, Revista de Psicolog\u00eda, INFAD, Volumen 3, No. 1, Espa\u00f1a.",
          "D\u00edaz, S., Arrieta, K., Figueroa, Y., Orellno, I., y Reales, J. (2015) \u201cAdicci\u00f3n al internet, tel\u00e9fono m\u00f3vil y su relaci\u00f3n con rendimiento acad\u00e9mico en los estudiantes del programa de odontolog\u00eda de la universidad de Cartagena\u201d (Tesis de Maestr\u00eda). Universidad de Cartagena, Colombia.",
          "Dominguez, S. y Pinilla, M (2003) \u201cLas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n; sus aportes, sus limitaciones y sus efectos\u201d Universidad Complutense de Madrid, Espa\u00f1a",
          "Echebur\u00faa, Z. (2010) \u201cAdicci\u00f3n a las nuevas tecnolog\u00edas y a las redes sociales en j\u00f3venes: un nuevo reto\u201d Revista de socidrogalcohol.",
          "Facchin, J (2018) \u201c\u00bfQu\u00e9 es YouTube, para qu\u00e9 sirve y c\u00f3mo funciona esta red social de v\u00eddeos\u201d blog, tomado el 20 de enero de 2020 de https://josefacchin.com/que-es-youtube-comofunciona/",
          "Flores, J. J., Mor\u00e1n, J. J., y Rodr\u00edguez, J. J. (2013) \u201cLas redes sociales\u201d Obtenido de http://www.usmp.edu.pe/publicaciones/boletin/fia/info69/sociales.pdf",
          "Garc\u00eda, T. y Bautista, J. (2015) \u201cRedes sociales y dispositivos m\u00f3viles en la comunicaci\u00f3n de los estudiantes de educaci\u00f3n secundaria\u201d Profesorado.",
          "Hern\u00e1ndez, G. y Castro, A. (2014).  Influencia de las redes sociales de internet en el rendimiento acad\u00e9mico del \u00e1rea de inform\u00e1tica en los estudiantes de los grados 8\u00b0 y 9\u00b0 del Instituto Promoci\u00f3n social del norte de Bucaramanga. (Tesis de Maestr\u00eda). Universidad de Tolima, Ibagu\u00e9, Colombia",
          "Hern\u00e1ndez Sampieri y otros (2010) \u201cMetodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n\u201d editorial McGraw-Hill, M\u00e9xico",
          "Jim\u00e9nez, M. (2000) \u201cCompetencia social: intervenci\u00f3n preventiva en la escuela\u201d Infancia y Sociedad.",
          "Latorre, A (2007) \u201cLa investigaci\u00f3n \u2013 Acci\u00f3n. Conocer y cambiar la pr\u00e1ctica educativa\u201d Editorial Grao, Barcelona Espa\u00f1a, p. 9.",
          "Martel, Cristian (2013) \u201cLas Redes Sociales en el Rendimiento Acad\u00e9mico de la Asignatura de Inform\u00e1tica I en los Estudiantes del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Tecnol\u00f3gico Privado Juan Bosco de Hu\u00e1nuco\u201d Tesis de maestr\u00eda, Universidad Nacional, Lima-Per\u00fa",
          "Martelo, M., Jim\u00e9nez, I., y Martelo, P. (2017) \u201cIncidencia de las redes sociales en el rendimiento acad\u00e9mico de los estudiantes de la Universidad de La Guajira (Colombia)\u201d Revista Espacios. 38 (45), 24.",
          "Mart\u00ednez, M (2017) \u201cLas redes sociales y su influencia en el desempe\u00f1o social y acad\u00e9mico en los adolescentes de 12 a 18 a\u00f1os de la Cooperativa Rodrigo Icaza cornejo\u201d (Tesis de pregrado). Universidad de Guayaquil, Guayaquil, Ecuador.",
          "Mazur, M. (2010) \u201cDin\u00e1mica bullying y rendimiento acad\u00e9mico en adolescentes\u201d Tesis licenciatura. Universidad Cat\u00f3lica del Uruguay, Psicolog\u00eda, Uruguay. Recuperado el 21 de octubre de 2017 de: http://www.centroser.com.uy/dbdocs/Docs_secciones/nid_10/DINAMICA_BULLYING.pdf",
          "Medina, E (2016) \u201cAs\u00ed llego whatssApp a tener 1000 millones de ususarios\u201d tomado de la p\u00e1gina del diario El Tiempo, el 20 de enero de 2020 de https://www.eltiempo.com/archivo/documento/CMS-16498601.",
          "Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional (2006) \u201cEst\u00e1ndares b\u00e1sicos de competencias en lenguaje, matem\u00e1ticas y ciencias ciudadanas\u201d Guia 23, Bogot\u00e1.",
          "Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional de Colombia (2009) Decreto No. 1290. Por el cual se reglamenta la evaluaci\u00f3n del aprendizaje y promoci\u00f3n de los estudiantes de los niveles de educaci\u00f3n b\u00e1sica y media. Recuperado en: https://www.mineducacion.gov.co/1621/articles-187765_archivo_pdf_decreto_1290.pdf",
          "Ministerio de las Tic-MinTic (2018) \u201cMinTic fortalece el conocimiento de los riesgos en la l\u00ednea en colegios de todo el pa\u00eds\u201d P\u00e1gina oficial, tomado el 20 de enero de https://www.mintic.gov.co/portal/inicio/Sala-de-Prensa/Noticias/75485:MinTIC-fortaleceel-conocimiento-de-los-riesgos-en-linea-en-colegios-de-todo-pais. MINTIC, https://www.youtube.com/watch?v=p45_GoQcM6A",
          "Molina, G., y Toledo, R. (2014). Las redes sociales y su influencia en el comportamiento de los adolescentes (tesis de pregrado). Universidad de Azuay, Cuenca, Ecuador.",
          "Navarro, A., Rueda, G. (2007) Adicci\u00f3n a Internet: revisi\u00f3n cr\u00edtica de la literatura. Revista Colombiana Psiquiat. 36 (4), 691.",
          "Nov\u00e1ez, M. (1986). Psicolog\u00eda de la actividad escolar. M\u00e9xico: Editorial Iberoamericana.",
          "Oliva Mara\u00f1\u00f3n, C. (2012) \u201cRedes sociales virtuales y j\u00f3venes: una intimidad cuestionada en internet\u201d Aposta, Recuperado de http://apostadigital.com/revistav3/hemeroteca/coliva.pdf",
          "Pav\u00f3n, M. (2015).El uso de las redes sociales y sus efectos en el rendimiento acad\u00e9mico de los alumnos del Instituto San Jos\u00e9, el progreso, Yoro-Honduras (Tesis de posgrado). Universidad Rafael Land\u00edvar, Guatemala.",
          "Pizarro, R. (1985). Rasgos y Ponce-k, I. (2012). Redes Sociales. Asteartea, 17, 13-39. del Profesor Efectivo. Tesis para optar al Grado de Magister en Ciencias de la Educaci\u00f3n. Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile. Santiago",
          "Ponce-k, I. (2012). Redes Sociales. Asteartea, 17, 13-39.",
          "Prezi (2020) \u201c Free-Fire\u201d tomado el 20 de enero de https://prezi.com/p/kfs2bx2bz0gf/free-fire/",
          "Pro-Web Marketing digital  (2019) Marketing en redes sociales o social media marketing QuestionPro (2020) \u201c\u00bfQu\u00e9 es la escala de Likert y c\u00f3mo utilizarla\u201d Pagina web, tomado el 1 de febrero de 2020 de https://www.questionpro.com/blog/es/que-es-la-escala-delikert-y-como-utilizarla/",
          "R Core Team (2019) \u201cR: A language and environment for statistical computing. R Foundation for Statistical Computing\u201d Vienna, Austria. URL https://www.R-project.org/.",
          "Raspall, L (2017) \u201cNeurociencias para educadores. Mucho m\u00e1s que cerebros\u2026personas\u201d RosarioArgentina, editorial Homo Sapiens.",
          "Redes sociales (2020) \u201c\u00bfQu\u00e9 son las redes sociales? Blog, tomado el 20 de enero de 2020 de https://www.rdstation.com/es/redes-sociales/.",
          "Salinas, A (2017) \u201cLa historia del \u00e9xito de la red social Facebook\u201d tomado de la p\u00e1gina Marketing digital el 20 de enero de 2020 de https://mott.marketing/la-historia-real-del-exito-de-la-redsocial-facebook/.",
          "Sequera, R (2013) \u201cTelevisi\u00f3n y redes sociales: un nuevo paradigma en la promoci\u00f3n de contenidos televisivos\u201d Centro Universitario CEADE, Revista Internacional de Comercio Ambitos.",
          "Suarez, P., y otros (2018) \u201cEstrategias mediadas por tic para desarrollar el Pensamiento espacial y los sistemas geom\u00e9tricos\u201d UPTC, Tunja-Boyac\u00e1",
          "Tojar, C. y otros (2000). Revista Electr\u00f3nica de investigaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n Educativa. Recuperado el 17 de febrero de 2020, de \u00c9tica y Evaluaci\u00f3n Educativa: http://www.uv.es/RELIEVE/v6n2/RELIEVEv6n2_2.htm",
          "Villegas, P (2015) \u201cLo positivo y negativo de internet\u201d Diario Exc\u00e9lsior, tomado el 20 de enero de https://www.excelsior.com.mx/blog/mama-gallina/lo-positivo-y-negativo-deinternet/1012722."
        ],
        "DC.publisher": [
          "Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Facultad Seccional Duitama",
          "Duitama",
          "Maestr\u00eda en TIC aplicadas a las Ciencias de la Educaci\u00f3n"
        ],
        "DC.date": {
          "DCTERMS.dateAccepted": "2021-02-24T16:12:54Z"
        }
      }
    },
    {
      "url": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3415",
      "found_in": "OpenAIRE",
      "open_access": true,
      "author_rights": true,
      "dublin_core": true,
      "standard_access_value": "openAccess",
      "standard_type_research_result": [
        "info:eu-repo/semantics/masterThesis"
      ],
      "standard_format": "application/pdf",
      "standard_version_coar": [
        "info:eu-repo/semantics/publishedVersion"
      ],
      "standard_language": "ISO 639-3",
      "author_id": null,
      "standard_date_format": true,
      "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/masterThesis",
      "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
      "metadata": {
        "DC.creator": [
          "Gonz\u00e1lez Lizarazo, Pablo Ferney",
          "Torres Acosta, Didier Fabi\u00e1n"
        ],
        "DC.title": "Los videojuegos. Una estrategia did\u00e1ctica para el desarrollo del razonamiento abstracto en estudiantes de grado noveno en el Colegio Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez",
        "DC.type": [
          "Trabajo de grado - Maestr\u00eda",
          "http://purl.org/coar/resource_type/c_bdcc",
          "info:eu-repo/semantics/masterThesis",
          "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
          "Text",
          "https://purl.org/redcol/resource_type/TM",
          "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"
        ],
        "DC.rights": [
          "Copyright (c) 2020 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 2.5 Colombia",
          "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/co/",
          "info:eu-repo/semantics/openAccess",
          "Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n-SinDerivadas 4.0 Internacional (CC BY-ND 4.0)",
          "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"
        ],
        "DC.description": [
          "Bibliograf\u00eda y webgraf\u00eda: p\u00e1ginas 83-89.",
          "Maestr\u00eda",
          "Magister en Educaci\u00f3n"
        ],
        "DC.format": "application/pdf",
        "DC.language": "spa",
        "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3415",
        "DC.subject": [
          "Juegos educativos",
          "M\u00e9todos de ense\u00f1anza",
          "Ense\u00f1anza audiovisual",
          "Tecnolog\u00eda educativa.",
          "Aprendizaje",
          "Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas",
          "Mediciones y pruebas educativas - M\u00e9todos de ense\u00f1anza",
          "Videojuegos en la educaci\u00f3n"
        ],
        "DC.contributor": "Ardila Mu\u00f1oz, Jimmy Yordany (Director de tesis)",
        "DC.relation": [
          "Aarseth, E. (2007). Investigaci\u00f3n sobre juegos: aproximaciones metodol\u00f3gicas al an\u00e1lisis de  juegos. Arnodes, Vol. 7, Barcelona, 4-14",
          "Aparici (2014). El marketing en los videojuegos: an\u00e1lisis del sector, aceptaci\u00f3n de los  gamers y beneficios del uso de videojuegos como medio de difusi\u00f3n de campa\u00f1as de  marketing (Trabajo de pregrado). Universidad Pontificia Comillas. Madrid Espa\u00f1a",
          "F. Ay\u00e9n (2010). \u201cAprender Historia con el juego Age of Empires\u201d (Rese\u00f1a), Proyecto Clio  36. ISSN: 1139-6237. http://clio.rediris.es",
          "J. Beltr\u00e1n y J.A. Bueno (1995), Psicolog\u00eda de la Educaci\u00f3n. Editorial Boixareu Universitaria  Marcombo, Barcelona, 287-306.",
          "Bravo Mancero, P., y Urquizo Alcivar, A. M. (2016). Razonamiento l\u00f3gico abstracto e  inteligencia emocional: trayectorias en la formaci\u00f3n de estudiantes universitarios.  Sophia, Colecci\u00f3n de Filosof\u00eda de la Educaci\u00f3n, 179-208. Recuperado el 06 de  mayo de 2018, de http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=441849209008",
          "Brizzio, Anal\u00eda, Carreras, Mar\u00eda Alejandra y Fern\u00e1ndez Liporace, Mercedes (2008). La  evaluaci\u00f3n de las habilidades de razonamiento verbal y abstracto en estudiantes  universitarios. Su relaci\u00f3n con el rendimento acad\u00e9mico. XV Jornadas de  Investigaci\u00f3n y Cuarto Encuentro de Investigadores en Psicolog\u00eda del Mercosur.  Facultad de Psicolog\u00eda - Universidad de Buenos Aires, Buenos Aires.",
          "Caillois, R. (1958) \u201cTeor\u00eda de los juegos\u201d, Ed. Seix Barral, S.A., Barcelona.",
          "Carbonell, X. (2014). La adicci\u00f3n a los videojuegos en el DSM-5. Adicciones, 26 (2), 91-95.",
          "Casta\u00f1eda, J., Centeno, S., Lomel\u00ed\u00cd, L. M., Lasso, M. d., & Nava, m. d. (2007). Aprendizaje y  desarrollo. M\u00e9xico, M\u00e9xico: Umbral.",
          "Ca\u00f1ete, R., Guilhem, D. y Brito, K. (2012). Consentimiento informado: algunas  consideraciones actuales. Acta Bioethica, 18(1), 121-127",
          "Contreras, R., Eguia, J., Solano, L. (2011). \u201cVideojuegos como un entorno de aprendizaje. El  caso de Monturiol el joc\u201d. En: Icono14, a\u00f1o 9, vol 2, 249-261.",
          "Cordero, E. (2016). Diario de Eva Cordero Ar\u00e9valo, [Los videojuegos se consideran medios  de aprendizaje, por lo que resulta bastante interesante llevar los medios al aula].  Recuperado de http://ecorderoc.blogspot.com/2016/04/07042016-seminario-b.html  el 8 de abril de 2019",
          "Delval, J., (2001) Aprender a aprender. Madrid, Espa\u00f1a: Alhambra Longman.",
          "Delgado, M., & Solano, A. (2009). Estrategias did\u00e1cticas creativas en entornos virtuales para  el aprendizaje. Revista Electr\u00f3nica \"Actualidades Investigativas en Educaci\u00f3n\u201d, 9  (2), 1-21.",
          "D\u00edaz y Hern\u00e1ndez. (1999). Estrategias docentes para un aprendizaje significativo: una  interpretaci\u00f3n constructivista. M\u00e9xico: McGraw- HILL INTERAMERICANA, S.A.",
          "Diem. C (1966): Historia de los deportes, Ed. Luis de Caralt, Barcelona, Espa\u00f1a: DIF\u00cdCIL 1\u00aa  edici\u00f3n.",
          "Dondi, C., Edvinsson, B.; Moretti, M. (2004). Why choose a game for improving learning  and teaching processes? En: Pivec, M., Koubek, A. and Dondi, C (ed.) Guidelines  for game-based learning. Pabst Science Publ, Lengerich, 20.76.",
          "Eguia, J. L., Contreras, R. S., & Solano, L. (2013). Videojuegos: conceptos, historia y su  potencial como herramientas para la educaci\u00f3n. Revista de investigaci\u00f3n: 3Ciencias,  01-14.",
          "Entertainment Software Rating Board, (2020). Gu\u00eda de Clasificaciones. Recuperado de  https://www.esrb.org/ratings-guide/es/ el 28 de Abril de 2020.",
          "Etxeberria, (1998). Videojuegos y educaci\u00f3n. Comunicar, (10), ISSN: 1134-3478. Disponible  en:   https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=158/15801026",
          "Facultat d'Inform\u00e0tica de Barcelona (2008). Historia de los videojuegos. Revista  Retroinformatica (el pasado del futuro). Recuperado de  https://www.fib.upc.edu/retro-informatica/historia/videojocs.html",
          "Feo. (2010). Orientaciones b\u00e1sicas para el desi\u00f1o de estrategias did\u00e1cticas. Revista tendencias  pedag\u00f3gicas N\u00b0 16. Instituto Pedag\u00f3gico de Miranda Jos\u00e9 Manuel Siso Mart\u00ednez.",
          "Ferreira, H., & Pedrazzi, G. (2007). Teor\u00edas y enfoques psicoeducativos de aprendizaje.  Argentina: Noveduc.",
          "Franco Ochoa, L. F., & Pardo Chac\u00f3n, M. R. (2015). Influencia que tiene el uso de los  videojuegos para el desarrollo del pensamiento abstracto en los estudiantes de  octavo grado de la instituci\u00f3n educativa Santo Tom\u00e1s de Aquino del municipio de  guarne (Trabajo de pregrado, Corporaci\u00f3n Universitaria Minuto De Dios). Medell\u00edn,  Antioquia, Colombia.",
          "Frasca, G. (02 de 05 de 2001). Videogames of the Oppressed: Videogames as a Means for  Critical Thinking and Debate. Georgia: Institute of Technology.",
          "Gardner, H. (1993). Inteligencias M\u00faltiples. la teor\u00eda en la pr\u00e1ctica. Barcelona, Espa\u00f1a:  Paidos",
          "Guti\u00e9rrez P., Ouariachi T, Olvera, M (2017). Criterios de evaluaci\u00f3n de juegos en l\u00ednea sobre  cambio clim\u00e1tico, aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo Delphi para su identificaci\u00f3n. Revista  Mexicana de investigaci\u00f3n educativa. Vol. 22, 445-474.",
          "Hayes, E. (2007). \u201cGendered Identities at play: Case studies of two women playing  Morrowind\u201d. Games and culture, vol. 2, n1, 23-48",
          "Higgins, S. (2001). \u201cICT and teaching for understanding\u201d. Evaluation and Research in  Educaction. Vol. 15 n3,164-171.",
          "Huizinga, J. (2000). Homo Ludens. (E. Imaz, Trad.) Madrid, Espa\u00f1a: Alianza  Editorial/Emec\u00e9 Editores. Recuperado el 2018, de  http://zeitgenoessischeaesthetik.de/wp-content/uploads/2013/07/johan-huizinga homo-ludens-espa\u00f1ol.pdf",
          "Institute of Psychometric Coaching. (2006). The levels of difficulty of the abstract tests.  Australia. Recuperado de https://www.psychometricinstitute.com.au/Psychometric Test-Guide/Abstract-Reasoning-Test Guide/The_levels_of_difficulty_of_the_abstract_test.html el 9 de Abril de 2020",
          "INTECO, y ADESE. (diciembre de 2010). Gu\u00eda para padres y madres sobre uso seguro de  los videojuegos. Obtenido de Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de videojuegos (Aevi) sitio web:  http://www.aevi.org.es/pdf/Guiaparapadresymadressobreusosegurodevideojuegospor menores.pdf",
          "Jaramillo, M., & Puga, A. (2016). El pensamiento l\u00f3gico-abstracto como sustento para  potenciar los procesos cognitivos en la educaci\u00f3n. Sophia, colecci\u00f3n de filosof\u00eda de  la educaci\u00f3n (21), 31-55.",
          "Juul, J. (2005). MIT Press. Half-Real: Video Games between Real Rules and Fictional  Worlds. Cambridge.",
          "Kirriemuir, J.; Mcfarlane, A. (2004) Literature review in games and Learning. Futurelab  Series Report, v. 8. University of Bristol. Recuperado de  http://www.futurelab.org.uk/download/pdfs/research/lit_reviews/Games_Review1.p df",
          "Ledo Rubio, De la G\u00e1ndara Martin, Garc\u00eda Alonso y Gordo Seco. (2016). Videojuegos y  Salud Mental: De la adicci\u00f3n a la rehabilitaci\u00f3n. Cuadernos de Medicina  Psicosom\u00e1tica y Psiquiatr\u00eda de Enlace Revista Iberoamericana de Psicosom\u00e1tica.  (117), 72-83.",
          "Lorenzo, T (2009). El profesor mediador del aprendizaje. Bogot\u00e1 DC, Colombia. Editorial  Magisterio. p 114-116.",
          "L\u00f3pez G., y Rodr\u00edguez R. (2016). Experiencias did\u00e1cticas con videojuegos comerciales en las  aulas espa\u00f1olas. Revista DIM: Did\u00e1ctica, Innovaci\u00f3n y Multimedia (33), 1-8.  Recuperado el 01 de mayo de 2018, de  https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=5407962",
          "Margarita, V. (2015). Ficha de evaluaci\u00f3n de videojuegos Era of Empire, Recuperado de  https://es.slideshare.net/videojuegoseneducacion/margarita-viana-ficha devideojuegos",
          "Martin del Pozo, M. (junio de 2015). Videojuegos y aprendizaje colaborativo. Experiencias  en torno a la etapa de Educaci\u00f3n Primaria. Recuperado, de  http://dx.doi.org/10.14201/eks20151626989",
          "M\u00e9ndez, S\u00e1nchez y M\u00e9ndez (2017). Capacidad de Razonamiento L\u00f3gico de los estudiantes  del Grado de Maestro en Educaci\u00f3n Infantil y Primaria.  Ense\u00f1anza de las ciencias:  revista de investigaci\u00f3n y experiencias did\u00e1cticas, ISSN 0212-4521, ISSN-e 2174 6486, N.\u00ba Extra 0, 2017 (Ejemplar dedicado a: X Congreso Internacional sobre  Investigaci\u00f3n en Did\u00e1cticas de las Ciencias (Sevilla, 5-8 de septiembre de 2017)),  p\u00e1gs. 2149-2154",
          "Mitchell, A.; Savill-Smith, C. (2004). The use of computer and video games for learning: A  review of the literature. Learning and Skills Development Agency: Cambridge.  Disponible en: http://www.lsda.org.uk/files/PDF/1529.pdf.",
          "Monroy, A. y S\u00e1ez, G. (2007): Historia del Deporte. De la Prehistoria al Renacimiento,  Wanceulen, Sevilla.",
          "Morales, E. (2009) El uso de los videojuegos como recurso de aprendizaje en educaci\u00f3n  primaria y Teor\u00eda de la Comunicaci\u00f3n Di\u00e1logos de la comunicaci\u00f3n, \u201cRevista acad\u00e9mica de la federaci\u00f3n latinoamericana de facultades de comunicaci\u00f3n social\u201d  n\u00ba78.",
          "Narv\u00e1ez, F. 2015. Gu\u00eda pr\u00e1ctica para el examen de ingreso a universidades, evaluaci\u00f3n  docente y servidores p\u00fablicos. Quito: Educatemas.",
          "Oliveros, E. (2002). Metodolog\u00eda de la ense\u00f1anza de la matem\u00e1tica. Santillana.",
          "Ortega C, y P\u00e9rez G, (2011). El potencial did\u00e1ctico de los videojuegos the movies, un  videojuego que fomenta la creatividad audiovisual. Revista \u00e9tica net (10).",
          "Pan European Game Information, (2020). \u00bfQu\u00e9 significan las etiquetas?, PEGI s.a. Belgica.  Recuperado el https://pegi.info/es/node/59 el 28 de abril de 2020",
          "Pascual, J. (2006). Apuntes de L\u00f3gica. La Mancha., Espa\u00f1a. Obtenido de http://titan.inf cr.uclm.es/www/pjulian/teaching/sl_apLO.pdf",
          "Patton M. (2002). Qualitative research and evaluation methods. 3rd ed. Thousand Oaks:  Sage.",
          "P\u00e9rez, \u00c1., y Ortega, J. (2011). El potencial did\u00e1ctico de los videojuegos: The Movies, un  videojuego que fomenta la creatividad audiovisual. Revista cient\u00edfica electr\u00f3nica de  Educaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n en la Sociedad del Conocimiento, 01-32. Recuperado el  2018, de  http://www.ugr.es/~sevimeco/revistaeticanet/numero10/Articulos/Formato/articulo2. pdf",
          "Piaget, J. (1951). Play, Dreams and Imitation in Children. London: Routledge.",
          "Programa Nuestra Escuela PNFP (2015) Curso Videojuegos: Ficha de evaluaci\u00f3n del  Videojuego, Publicado el 16 de jul. de 2015",
          "Power R. Single H. Lloyd K. (1996) \u201cfocius groups in mental health research: enhancing the  validity of user and provider que stionnaires; International Journal of social  Psychology 42(3): 193-206",
          "Quezada, J. (2007). Did\u00e1ctica de las ciencias experimentales. Espa\u00f1a, EUNED.",
          "Romm, J. (2008, February 27). The cold truth about climate change. Salon.com. Recuperado  de http://www.salon.com",
          "Rosas, R.; Nussbaum, M.; Cumsille, P.; Marianov, V.; Correa, M.; Flores, P. (2003) \u201cBeyond  Nintendo: Design and assessment of educational video games for first and second  grade students\u201d. En: Computers and Education, vol. 40, n1, 71-94.",
          "S.Lloret, A. Ferreres, A. Hernandez, I. Tom\u00e1s (2014) revista de psicolog\u00eda volume 30 n\u00famero  1151-1169",
          "Torres S., y Vela R., (2016). Contribuci\u00f3n de la ense\u00f1anza abierta en el fortalecimiento de  habilidades del pensamiento l\u00f3gico. Ch\u00eda, Cundinamarca, Colombia.",
          "Torres, M., Fuertes, W.; Villac\u00eds C., Zambrano, M. y Pr\u00f3cel, C. (2013) Puzzlemote:  videojuego controlado con el mando de la Wii para ni\u00f1os de 6 a 10 a\u00f1os. AtoZ:  novas pr\u00e1ticas em informa\u00e7\u00e3o e conhecimento, Curitiba, v. 2, n. 2, p. 96-107,  jul./dez. 2013. Recuperado de https://revistas.ufpr.br/atoz/article/view/41324/25283   el 8 de abril de 2019 a las 20:25 p.m.",
          "Vega (2012). Iniciaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n. Fundaci\u00f3n Universitaria Juan de Castellanos.  Tunja, Colombia",
          "Vesga-Parra, L. S. y Hurtado-Herrera, D. R. (2013). La brecha digital: representaciones  sociales de docentes en una escuela marginal. Revista Latinoamericana de Ciencias  Sociales, Ni\u00f1ez y Juventud, 11 (1), pp. 137-149.  Zyda",
          "Zyda, M. (2005). From visual simulation to virtual reality to games. Computer, vol. 38(N\u00b0 9),  25-32."
        ],
        "DC.publisher": [
          "Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n",
          "Tunja",
          "Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n"
        ],
        "DC.date": {
          "DCTERMS.dateAccepted": "2021-03-24T16:23:03Z"
        }
      }
    },
    {
      "url": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2983",
      "found_in": "BASE",
      "open_access": true,
      "author_rights": true,
      "dublin_core": true,
      "standard_access_value": "openAccess",
      "standard_type_research_result": [
        "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis"
      ],
      "standard_format": "application/pdf",
      "standard_version_coar": [
        "info:eu-repo/semantics/publishedVersion"
      ],
      "standard_language": "ISO 639-3",
      "author_id": null,
      "standard_date_format": true,
      "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis",
      "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
      "metadata": {
        "DC.creator": [
          "Pab\u00f3n Mart\u00ednez, Juan Pablo",
          "Turmequ\u00e9 Silva, Diana Carolina"
        ],
        "DC.title": "Propuesta de perfil profesional de los programas de Administraci\u00f3n de Empresas de la Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia \u2013 UPTC, en el contexto nacional y latinoamericano",
        "DC.type": [
          "Trabajo de grado - Pregrado",
          "http://purl.org/coar/resource_type/c_7a1f",
          "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis",
          "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
          "Text",
          "https://purl.org/redcol/resource_type/TP",
          "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"
        ],
        "DC.rights": [
          "Copyright (c) 2019 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/",
          "info:eu-repo/semantics/openAccess",
          "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 4.0 Internacional (CC BY-NC-ND 4.0)",
          "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"
        ],
        "DC.description": [
          "1 recurso en l\u00ednea (90 p\u00e1ginas) : gr\u00e1ficas, tablas.",
          "Bibliograf\u00eda y webgraf\u00eda: p\u00e1ginas 82-88",
          "Pregrado",
          "Administrador de Empresas"
        ],
        "DC.format": "application/pdf",
        "DC.language": "spa",
        "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2983",
        "DC.subject": [
          "Administraci\u00f3n de empresas - Dise\u00f1o curricular",
          "Administraci\u00f3n de empresas - Curr\u00edculo",
          "Curriculo - Educaci\u00f3n superior",
          "Administraci\u00f3n de empresas - Formaci\u00f3n profesional",
          "Administraci\u00f3n de Empresas - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas"
        ],
        "DC.contributor": "Matheus Rocha, Andr\u00e9s Eugenio (Director de tesis)",
        "DC.relation": [
          "Alvarado, O., & Rivera, W. (2011). Universidad y emprendimiento, aportes para la formaci\u00f3n de profesionales emprendedores. Scielo, 70. Obtenido de http://www.scielo.org.co/pdf/cuadm/v27n45/v27n45a04.pdf",
          "Casado, Y. (2009). El Texto Descriptivo. Obtenido de https://archivos.csif.es/archivos/andalucia/ensenanza/revistas/csicsif/revista/pdf/Numero_18/YOLANDA_CASADO_2.pdf",
          "Cervantes , M., Mares, O., & Moreno, H. (2007). AN\u00c1LISIS CURRICULAR BASADO EN COMPETENCIAS CASO: FCAT. Revista Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas: Investigaci\u00f3n y Reflexi\u00f3n. Obtenido de https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=90915209",
          "El Congreso de Colombia,. (30 de diciembre de 1992). Fundamentos de la Educaci\u00f3n Superior. Bogot\u00e1, Colombia. Obtenido de http://www.legal.unal.edu.co/rlunal/home/doc.jsp?d_i=34632",
          "EL CONSEJO SUPERIOR DE LA UNIVERSIDAD PEDAG\u00d3GICA TECNOL\u00d3GICA DE COLOMBIA. (25 de octubre de 2005). DE LA NATURALEZA JUR\u00cdDICA Y PRINCIPIOS . Tunja, Boyac\u00e1.",
          "El Consejo Superior de la Universidad Pedagogica y Tecnologica de Colombia. (2005). fundamentos, acuerdo 066 de 2005. Tunja. Obtenido de http://www.uptc.edu.co/secretaria_general/consejo_superior/acuerdos_2005/Acuerdo_066_2005.pdf",
          "EL Consejo Superior de la Universidad Pedagogica Y Tecnologica de Colombia. (31 de Julio de 2018). \"Lineamientos para el Ajuste del plan de Estudios de Programas Academicos de Pregrado\" de la Universidad Pedagogica y Tecnologica de Colombia. Tunja, Boyac\u00e1.",
          "El Consejo Superior de la Universidad Pedagogica y Tecnologica de Colombia. (2018). Lineamientos para el Ajuste del Plan de Estudio de los Programas \u00c4cademicos de Pregrado. Boyac\u00e1, tunja. Obtenido de http://www.uptc.edu.co/export/sites/default/secretaria_general/consejo_superior/acuerdos_2018/acuerdo_061_2018.pdf",
          "Fern\u00e1ndez, M. E. (20136). Efectos del cambio clim\u00e1tico en el rendimiento de tres cultivos mediante el uso del Modelo AquaCrop . (F. F. FONADE, Ed.) Obtenido de http://www.ideam.gov.co/documents/21021/21138/Rendimiento+de+cultivos+en+ECC.pdf/5b49e326-a0a9-45ee-8bd7-466efe04054d",
          "Flores, M. C. (2008). Algunos modelos de planeaci\u00f3n. Revista Ciencia Administrativa, 34. Obtenido de http://www. uv. mx/iiesca/files/2012/12/modelos2008-2. pdf.",
          "Gonza\u00e1lez, K., Mortigo, A., & Berdugo, N. (2014). La configuraci\u00f3n de perfiles. Revista Cient\u00edfica General Jos\u00e9 Mar\u00eda C\u00f3rdova",
          "Guerra , J. (2007). Proceso de Dise\u00f1o Curricular. antioquia: SEDUCA \u2013 FUNLAM. Obtenido de http://virtual.funlam.edu.co/repositorio/sites/default/files/procesodeldisenocurricular.pdf",
          "Hawes, G. (2005). Constituci\u00f3n de un Perfil Profesional. Talca: Universidad de Talca, Instituto de Investigaci\u00f3n y Desarrollo Educacional. Obtenido de http://www.pregrado.utalca.cl/docs/pdf/documentos_interes/Construcci%C3%B3n%20Perfil%20Profesional.pdf",
          "Hernandez , J., Becerra, D., Arenas, L., & Fonseca, M. (2017). TENDENCIAS CURRICULARES EN LA EDUCACI\u00d3N PROFESIONAL DE ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESAS. Bucaramanga: Consejo Profesional de Administraci\u00f3n de Empresas.",
          "Hern\u00e1ndez, M. (2016). PEDAGOG\u00cdAS EMERGENTES. DESCRIPCI\u00d3N DE UN PROGRAMA MINDFULNESS PARA LAS FAMILIAS. Universidad de Murcia, 109.",
          "LIZCANO, A. I., & SOTO, W. (2012). ANALISIS DEL PERFIL PROFESIONAL Y LABORAL DEL EGRESADO DE. Cartagena. Obtenido de http://190.242.62.234:8080/jspui/bitstream/11227/495/1/ANALISIS%20DEL%20PERFIL%20PROFESIONAL%20Y%20LABORAL%20DEL%20EGRESADO%20DE%20ADMINISTRACION%20DE%20EMPRESAS%20DE%20LA%20UDC.pdf",
          "L\u00f3pez Zavala, R. (2013). \u00c9tica profesional en la educaci\u00f3n superior. Perfiles Educativos. Recuperado el 14 de septiembre de 2019, de https://www.iisue.unam.mx/perfiles/perfiles_articulo.php?clave=2013-142-1001-1052",
          "Lorenzo, E. (2015). perfil del administrador. econlink. Obtenido de https://www.econlink.com.ar/node/6112",
          "M\u00e1rquez , L., & Revelo , M. (2013). GLOBALIZACI\u00d3N ECON\u00d3MICA Y TRANSFORMACIONES LABORALES: EL PAPEL DE LAS NORMAS INTERNACIONALES DE TRABAJO. (10), 61. Obtenido de https://cienciasjuridicas.javeriana.edu.co/documents/3722972/4350738/4+globalizacion+econ%C3%B3mica+53-72.pdf/5cd4805c-24d3-43f2-a5fe-e035abcba1b4",
          "Martelo, R., Jimenez, I., & Quintana, A. (2018). Determinaci\u00f3n del Perfil Profesional de Estudiantes de Pregrado Aplicando la T\u00e9cnica de An\u00e1lisis Comparativo. Cartagena. Obtenido de https://scielo.conicyt.cl/pdf/infotec/v29n2/0718-0764-infotec-29-02-00029.pdf",
          "Mej\u00eda, A., & Torres, S. (2006). UNA VISI\u00d3N CONTEMPOR\u00c1NEA DEL CONCEPTO DE ADMINISTRACI\u00d3N: REVISI\u00d3N DEL CONTEXTO COLOMBIANO. scielo, 116. Obtenido de http://www.scielo.org.co/pdf/cadm/v19n32/v19n32a05.pdf",
          "Meza, J. (2012). Dise\u00f1o y Desarrollo Curricular. Mexico: RED TERCER MILENIO S.C. Obtenido de http://www.aliat.org.mx/BibliotecasDigitales/derecho_y_ciencias_sociales/Diseno_y_desarrollo_curricular.pdf",
          "Ministerio de Educacion Nacional. (2010). Resolucion Numero 5443. Bogota D.C: Republica de Colombia. Obtenido de https://www.mineducacion.gov.co/1759/articles-238090_archivo_pdf_resolucion_5443.pdf",
          "Mintzberg, H. &. (2007). Planeaci\u00f3n Estrat\u00e9gica. Espa\u00f1a: Ediciones D\u00edaz de Santos. Navas, A. (2017). Asociacion Colombiana para el Avance de la Ciencia. Revista XXIV. Obtenido de https://innovacionyciencia.com/articulos_cientificos/vale_la_pena_hacer_un_doctorado",
          "Ochoa, C. (2005). UNA REVISI\u00d3N TE\u00d3RICA DE LA HERRAMIENTA DE BENCHMARKING. Revista de Direcci\u00f3n y Administraci\u00f3n de Empresas. N\u00famero 12, mayo 2005. Obtenido de https://www.ehu.eus/documents/2069587/2113623/12_6.pdf",
          "Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos y Banco Mundial. (2012). La Educaci\u00f3n superior en Colombia. Obtenido de https://www.oecd.org/education/skills-beyond-school/Evaluaciones%20de%20pol%C3%ADticas%20nacionales%20de%20Educaci%C3%B3n%20-%20La%20Educaci%C3%B3n%20superior%20en%20Colombia.pdf",
          "Parra, M. E. (2013). PLANEACION ESTRAGICA. UN PILAR EN LA GESTI\u00d3 EMPRESARIAL. Revita del Departamento de Contaduria y Finanzas publica por el Instutito Tecnol\u00f3gico de sonora, 1.",
          "Pe\u00f1a, C. A. (2015). La Importancia de la Investigacion en la Universidad: Una Reivindicacion del Sapere Aude Kantiano. Amauta. Obtenido de http://investigaciones.uniatlantico.edu.co/revistas/index.php/Amauta/article/view/1278/906",
          "Pe\u00f1a, L. (2008). La Competencia Oral y Escrita en la Educaci\u00f3n superior. Ministerio de Educacion Gobierno de Colombia. Obtenido de https://www.mineducacion.gov.co/1621/articles-189357_archivo_pdf_comunicacion.pdf",
          "Peralta, M. C. (2012). Significados, cambios y contexto actual de trabajo. Estudio interpretativo. Universidad de La Sabana, Bogot\u00e1. Obtenido de https://revistas.usantotomas.edu.co/index.php/diversitas/article/view/237/392",
          "P\u00e9rez , M. (2011). Teor\u00eda, Dise\u00f1o y Evaluaci\u00f3n Curricular. Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo . Mexico: Sistema de Universidad Virtual. Obtenido de https://www.uaeh.edu.mx/docencia/VI_Lectura/LITE/LECT63.pdf",
          "P\u00e9rez, A., Africano, G., Bethzaida, B., Cordero, M., & Carrillo, T. (2016). Una aproximaci\u00f3n a las pedagog\u00edas alternativas. La Revista Venezolana de Educaci\u00f3n.",
          "Ram\u00edrez, M., Gartner, M., Bernal, J., Zapata, \u00c1., Vallejo, F., Prieto, P., & Langebaek, C. (2013). Lineamientos Para la Acreditacion De Programas de Pregrado. Bogot\u00e1 - Colombia: Consejo de Acreditacion Nacional. Obtenido de http://www.cna.gov.co/1741/articles-186359_pregrado_2013.pdf",
          "Research., K. T. ( (2013).). Trade Fairs as an Export Marketing and Research Strategy: Results from a Study of Korean Advanced Machinery Firms. . Geographical Research. .",
          "Reuters, T. (2019). Latin America University Rankings 2019. Time Higher Education World University Rankings. Obtenido de https://www.timeshighereducation.com/world-university-rankings",
          "Rodr\u00edguez, H. (2007). El Paradigma de las Competencias hacia la Educaci\u00f3n Superior. Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas: Investigaci\u00f3n Refleccion, 15(1), 146.",
          "Rueda, M., & Wilburn, M. (2014). Enfoques te\u00f3ricos para la adquisici\u00f3n de una segunda lengua desde el horizonte de la pr\u00e1ctica educativa. Scielo. Obtenido de http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0185-26982014000100018",
          "Ruiz, J. I. (2012). Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n cualitativa. Obtenido de http://www.webquestcreator2.com/majwq/public/files/files_user/41661/05.%20Metodolog%C3%ADa%20de%20la%20Investigaci%C3%B3n%20Cualitativa.pdf",
          "Tob\u00f3n , s. (2015). formaci\u00f3n basada en competencias. madrid. Obtenido de https://www.uv.mx/psicologia/files/2015/07/Tobon-S.-Formacion-basada-en-competencias.pdf",
          "Vel\u00e1squez , R., & V\u00e9lez , A. (2005). An\u00e1lisis comparativo de mejores pr\u00e1cticas (benchmarking). neurologia, neurocirugia y psiquiatr\u00eda., 38(2), p.50. Obtenido de https://www.medigraphic.com/pdfs/revneuneupsi/nnp-2005/nnp052b.pdf",
          "Yur\u00e9n, T. (2013). \u00c9tica profesional y praxis. Una revisi\u00f3n desde el concepto de \"agencia\". Scielo. Obtenido de http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0185-26982013000400016"
        ],
        "DC.publisher": [
          "Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Escuela de Administraci\u00f3n de Empresas",
          "Facultad Seccional Chiquinquir\u00e1"
        ],
        "DC.date": {
          "DCTERMS.dateAccepted": "2019-12-13T16:34:56Z"
        }
      }
    },
    {
      "url": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3000",
      "found_in": "BASE",
      "open_access": true,
      "author_rights": true,
      "dublin_core": true,
      "standard_access_value": "openAccess",
      "standard_type_research_result": [
        "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis"
      ],
      "standard_format": "application/pdf",
      "standard_version_coar": [
        "info:eu-repo/semantics/publishedVersion"
      ],
      "standard_language": "ISO 639-3",
      "author_id": null,
      "standard_date_format": true,
      "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis",
      "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
      "metadata": {
        "DC.creator": "Fiquitiva Ojeda, Cristian Fernando",
        "DC.title": "Diagn\u00f3stico preliminar de la Asociaci\u00f3n Ovejas y Cabras del Tundama",
        "DC.type": [
          "Trabajo de grado - Pregrado",
          "http://purl.org/coar/resource_type/c_7a1f",
          "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis",
          "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
          "Text",
          "https://purl.org/redcol/resource_type/TP",
          "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"
        ],
        "DC.rights": [
          "Copyright (c) 2019 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/",
          "info:eu-repo/semantics/openAccess",
          "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 4.0 Internacional (CC BY-NC-ND 4.0)",
          "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"
        ],
        "DC.description": [
          "1 recurso en l\u00ednea (47 p\u00e1ginas) : ilustraciones color, tablas.",
          "Bibliograf\u00eda y webgraf\u00eda: p\u00e1ginas 46-47",
          "Pregrado",
          "Administrador de Empresas Agropecuarias"
        ],
        "DC.format": "application/pdf",
        "DC.language": "spa",
        "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3000",
        "DC.subject": [
          "Ovinos",
          "Ganado lanar",
          "Nutrici\u00f3n animal - Estudio de casos",
          "Ganado lanar - Alimentaci\u00f3n - Tablas",
          "Cabras - Alimentaci\u00f3n - Tablas",
          "Ganado lanar - Producci\u00f3n",
          "Administraci\u00f3n de Empresas Agropecuarias - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas",
          "Agrosavia"
        ],
        "DC.contributor": "Vega P\u00e9rez, Carlos Andr\u00e9s (Director de tesis)",
        "DC.relation": [
          "Betancur, D. (2015). Implementaci\u00f3n de las buenas pr\u00e1cticas ganaderas en la Hacienda La Ponderosa, ubicada en el municipio de San Pedro de Urab\u00e1. (Antioquia). Recuperado de http://repository.lasallista.edu.co/dspace/bitstream/10567/1799/1/Implementacion_BPG_HaciendaLaPonderosa.pdf?fbclid=IwAR37gelKDwLvvrkG-zoyomQV8SV61dG3eFzjoliSF59QfniispopfTt-Dx8",
          "Gerencie. (2017, noviembre 5). Sistema Contable. Recuperado de https://www.gerencie.com/sistema-contable.html",
          "Herrera, D. (2017). Elaboraci\u00f3n de un manual en buenas pr\u00e1cticas ganaderas ovinas en colombia (Universidad de la salle). Recuperado de http://repository.lasalle.edu.co/bitstream/handle/10185/21618/13072051_2017.pdf?sequence=1&isAllowed=y",
          "Martinez, H. (2006, diciembre). La cadena ovinos y caprinos de colombia. Recuperado de http://bibliotecadigital.agronet.gov.co/bitstream/11348/3914/1/20078611357_caracterizacion_ovinosycaprinos.pdf",
          "Ortiz, C. (2009, septiembre 24). Sistema de control contable. Recuperado de https://contra904.files.wordpress.com/2009/09/sistemas-de-control-contable1.docx",
          "Reyes, O. (2013, septiembre 2). La ganaderia vive su mejor momento en colombia. Recuperado de http://www.contextoganadero.com/reportaje/la-ganaderia-ovina-vive-su-mejor-momento-en-colom",
          "Rodr\u00edguez, P. (2012). Estudio para determinar la viabilidad productiva, agroindustrial y de agronegocio de la alianza productiva ovina con peque\u00f1os productores de los municipios de Busbanz\u00e1, Corrales y Mongu\u00ed (boyac\u00e1). Universidad pedagogica y tecnologica de colombia, Duitama ( Boyac\u00e1).",
          "R\u00faa, C. (2015). Manual tecnico para la producci\u00f3n de carne Ovina utilizando Buenas practicas Ganaderas. Recuperado de http://bibliotecadigital.agronet.gov.co/bitstream/11348/3914/1/20078611357_caracterizacion_ovinosycaprinos.pdf",
          "Torres, I. (2008). Rentabilidad y ventaja comparativa: un an\u00e1lisis de los sistemas de producci\u00f3n de guayaba en el estado de michoac\u00e1n. Recuperado de https://www.eumed.net/libros-gratis/2011c/981/concepto%20de%20rentabilidad.html",
          "Verdejo, M. (2003). Diagnostico Rural Particiativo. Recuperado de https://www.corporacionpba.org/irp/herramientas/Etapa_I/punto_de_partida/paso2_drp/Diagnostico_Rural_Participativo.pdf"
        ],
        "DC.publisher": [
          "Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Escuela de Administraci\u00f3n de Empresas Agropecuarias",
          "Facultad Seccional de Duitama"
        ],
        "DC.date": {
          "DCTERMS.dateAccepted": "2020-01-27T14:08:24Z"
        }
      }
    },
    {
      "url": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1596",
      "found_in": "BASE",
      "open_access": true,
      "author_rights": true,
      "dublin_core": true,
      "standard_access_value": "openAccess",
      "standard_type_research_result": [
        "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis"
      ],
      "standard_format": "application/pdf",
      "standard_version_coar": [
        "info:eu-repo/semantics/publishedVersion"
      ],
      "standard_language": "ISO 639-3",
      "author_id": null,
      "standard_date_format": true,
      "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis",
      "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
      "metadata": {
        "DC.creator": "Caro Puentes, Paola Andrea",
        "DC.title": "An\u00e1lisis del proceso administrativo, contable y presupuestal de los recursos del Sistema General de Participaciones Sector Educaci\u00f3n prestaci\u00f3n de servicios del municipio de Sogamoso",
        "DC.type": [
          "Trabajo de grado - Pregrado",
          "http://purl.org/coar/resource_type/c_7a1f",
          "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis",
          "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
          "Text",
          "https://purl.org/redcol/resource_type/TP",
          "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"
        ],
        "DC.rights": [
          "Copyright (c) 2014 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/",
          "info:eu-repo/semantics/openAccess",
          "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 4.0 Internacional (CC BY-NC-ND 4.0)",
          "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"
        ],
        "DC.description": [
          "108 p\u00e1ginas : ilustraciones color.",
          "Bibliograf\u00eda e infograf\u00eda: p\u00e1ginas 85-86",
          "Pregrado",
          "Contador P\u00fablico"
        ],
        "DC.format": "application/pdf",
        "DC.language": "spa",
        "DC.identifier": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1596",
        "DC.subject": [
          "Distribuci\u00f3n del ingreso - Legislaci\u00f3n",
          "Administraci\u00f3n p\u00fablica",
          "Rentas p\u00fablicas",
          "Sistema General de Participaciones (Colombia)",
          "Gastos p\u00fablicos - Sogamoso (Boyac\u00e1, Colombia)",
          "Educaci\u00f3n p\u00fablica - Colombia - Presupuestos",
          "Ayuda estatal a la educaci\u00f3n - Aspectos jur\u00eddicos - Colombia",
          "Contadur\u00eda P\u00fablica - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas"
        ],
        "DC.contributor": "Vera Jaimes, Gesvy Yasm\u00edn (Directora de tesis)",
        "DC.relation": [
          "AUDITORIA GENERAL DE LA REPUBLICA, Gu\u00eda metodol\u00f3gica para la auditoria a los recursos del sistema general de participaciones en educaci\u00f3n. Bogot\u00e1. 2010.",
          "CONTADUR\u00cdA GENERAL DE LA NACI\u00d3N, La contabilidad y su utilidad en el sector p\u00fablico, p\u00e1g. 28, Imprenta Nacional. Bogot\u00e1, D. C.",
          "DEPARTAMENTO NACIONAL DE PLANEACI\u00d3N. Orientaciones para la programaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de los recursos del Sistema General de Participaciones. Bogot\u00e1. 2006. 354 p",
          "DEPARTAMENTO NACIONAL DE PLANEACI\u00d3N. Orientaciones para la programaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de los recursos del Sistema General de Participaciones. Bogot\u00e1. 2009. 290 p",
          "CONTADUR\u00cdA GENERAL DE LA NACI\u00d3N, La contabilidad y su utilidad en el sector p\u00fablico, p\u00e1g. 28, Imprenta Nacional. Bogot\u00e1, D. C.",
          "MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N NACIONAL. Gu\u00eda para la Administraci\u00f3n de los Recursos del Sector Educativo, pg. 8 Primera Edici\u00f3n. Bogot\u00e1, Colombia. Junio de 2004.",
          "Presupuesto P\u00fablico Nacional. Aspectos generales del proceso presupuestal colombiano. \u2014 2a ed. \u2014 Bogot\u00e1: El Ministerio, 2011. 520 p.",
          "ESTUPI\u00d1AN GAITAN, Rodrigo. Papeles de Trabajo en la Auditoria Financiera. Ecoe Ediciones, 2008.",
          "GARC\u00cdA GARZ\u00d3N, Mauricio. Impacto de la reforma al sistema de transferencias en el proceso de descentralizaci\u00f3n fiscal del pa\u00eds. Fundaci\u00f3n Universidad de Am\u00e9rica. Enero 2008.",
          "IREGUI, Ana Mar\u00eda y otros. An\u00e1lisis de la descentralizaci\u00f3n fiscal en Colombia. Banco de la Rep\u00fablica. Marzo de 2001.",
          "MENDOZA, Jos\u00e9 Ma. La Administraci\u00f3n P\u00fablica en Colombia Un enfoque administrativo",
          "OSPINA, Alfonso B. R\u00c9GIMEN JUR\u00cdDICO DE LA EDUCACI\u00d3N EN COLOMBIA. Pg 7 Decimocuarta edici\u00f3n. Leyer. Bogot\u00e1",
          "PULGAR\u00cdN GIRALDO, Hern\u00e1n; CANO PAB\u00d3N, Jairo Alberto, y otros. Contabilidad P\u00fablica \u2013 las respuestas a los interrogantes m\u00e1s comunes de las finanzas estatales. ECOE ediciones. Bogot\u00e1, 2005.",
          "SANCHEZ, Manuel. Relator\u00eda Sala de Casaci\u00f3n Penal, Corte suprema de Justicia, Bogot\u00e1 D.C., Colombia. 2008.",
          "RINC\u00d3N, Juana (1998). Cooperaci\u00f3n del Personal Acad\u00e9mico: Mecanismo para la Integraci\u00f3n del Sistema Universitario Nacional. Universidad Sim\u00f3n Rodr\u00edguez. San Fernando de Apure. Venezuela.",
          "UNIVERSIDAD PEDAGOGICA Y TECNOLOGICA DE COLOBIA. Gu\u00eda para la elaboraci\u00f3n de un plan de mejoramiento. Tunja. Junio 2010. 5 p.",
          "https://sogamoso-boyaca.gov.co/sgc-sogamoso/home/vision-mision-nuestro-municipio",
          "https://www.dnp.gov.co",
          "http://www.mineducacion.gov.co/1621/w3-article-233839.html",
          "http://www.csircolombia.org",
          "http://www.gerencie.com/auditoria-financiera.html",
          "http://200.93.128.215/audite/FormatosAudite/ListaFormatos.htm#Fprocgen",
          "http://businesscol.com/foros/index.php?topic=4406.0",
          "http://fccea.unicauca.edu.co/old/tgarf/tgarfse116.html",
          "http://gepsea.tripod.com/sistema.htm",
          "http://www.minhacienda.gov.co"
        ],
        "DC.publisher": [
          "Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Escuela de Contadur\u00eda P\u00fablica",
          "Facultad Seccional Sogamoso"
        ],
        "DC.date": {
          "DCTERMS.dateAccepted": "2017-02-03T13:52:48Z"
        }
      }
    },
    {
      "url": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1591",
      "found_in": "BASE",
      "open_access": true,
      "author_rights": true,
      "dublin_core": true,
      "standard_access_value": "openAccess",
      "standard_type_research_result": [
        "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis"
      ],
      "standard_format": "application/pdf",
      "standard_version_coar": [
        "info:eu-repo/semantics/publishedVersion"
      ],
      "standard_language": "ISO 639-3",
      "author_id": null,
      "standard_date_format": true,
      "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis",
      "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
      "metadata": {
        "DC.creator": [
          "C\u00e1rdenas Pati\u00f1o, Leidy Yulieth",
          "Mari\u00f1o Higuera, Ingrid Natalia"
        ],
        "DC.title": "Caracterizaci\u00f3n del sector tur\u00edst\u00edco de Sogamoso en el marco de la alianza estrat\u00e9gica interinstitucional del conocimiento para la competitividad del municipio de Sogamoso",
        "DC.type": [
          "Trabajo de grado - Pregrado",
          "http://purl.org/coar/resource_type/c_7a1f",
          "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis",
          "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
          "Text",
          "https://purl.org/redcol/resource_type/TP",
          "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"
        ],
        "DC.rights": [
          "Copyright (c) 2014 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/",
          "info:eu-repo/semantics/openAccess",
          "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 4.0 Internacional (CC BY-NC-ND 4.0)",
          "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"
        ],
        "DC.description": [
          "79 p\u00e1ginas : ilustraciones color.",
          "Bibliograf\u00eda e infograf\u00eda: p\u00e1ginas 60-61",
          "Pregrado",
          "Contador P\u00fablico"
        ],
        "DC.format": "application/pdf",
        "DC.language": "spa",
        "DC.identifier": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1591",
        "DC.subject": [
          "Turismo",
          "Turismo - Planificaci\u00f3n",
          "Turismo - Planificaci\u00f3n - Sogamoso (Boyac\u00e1, Colombia)",
          "Promoci\u00f3n del turismo",
          "Gesti\u00f3n tur\u00edstica",
          "Administraci\u00f3n del turismo",
          "Turismo - Aspectos econ\u00f3micos",
          "Contadur\u00eda P\u00fablica - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas"
        ],
        "DC.contributor": "Matheus Rocha, Andr\u00e9s Eugenio (Director de tesis)",
        "DC.relation": [
          "Berm\u00fadez, Lilia Teresa Y Rodr\u00edguez, Luis Felipe INVESTIGACION EN LA GESTION EMPRESARIAL, ECOE Ediciones, Biblioteca digital, pagina 120, 2006.",
          "AMADO PREZ, Yenny, BARRERA BELTRAN Ivonne Yulieth Y VARGAS COGOLLO Lida Margarita. DISE\u00d1O DE PLAN MEJORAMIENTO PARA LA INTEGRACION EMPRESARIAL (CLUSTER) EXISTENTE EN EL SECTOR TURISTICO DE LA PROVINCIA DE SUGAMUXI, trabajo de grado, 2012, Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia, Facultad seccional Sogamoso, Escuela de Contadur\u00eda p\u00fablica",
          "Secretaria de Desarrollo Econ\u00f3mico y Medio Ambiente, INFORME GENERAL DE ESTADISTICAS TURISTICAS, 2011.",
          "Monje \u00c1lvarez, Carlos Arturo, METODOLOGIA DE LA INVESTIGACION CUANTITATIVA Y CUALITATIVA GUIA DIDACTICA, Universidad Sur colombiana, Facultad de Ciencias Sociales y Humanas, Programa de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo, Neiva ,2011.",
          "Anexo Secretaria de Desarrollo y Medio Ambiente, Septiembre 2014.",
          "www.unwto.org/es/content/entender-el-turismo-glosario-basico",
          "http://sogamoso-boyaca.gov.co/dependencias",
          "http://sogamoso-boyaca.gov.co/apc-aa- files/33383161376232623338303635626136/PTS_2010_2011_EDUCANDO.pdf",
          "http://www.eltiempo.com/archivo/documento/CMS-3392549",
          "http://es.wikipedia.org/wiki/Sogamoso",
          "http://www.monografias.com/trabajos31/turismo/turismo.shtml",
          "http://rincondeluniversitario.blogspot.com/2009/08/el-servicio-turistico-es-el-conjunto-de.html",
          "http://portalsostenibilidad.upc.edu/detall_01.php?numapartat=7&id=158",
          "www.boyaca.gov.co/gobernaci\u00f3n/7-maravillas-de-boyac\u00e1",
          "http://www.dapboyaca.gov.co/wp-content/uploads/2014/03/CARTILLA-INFORME-2012.pdf",
          "http://www.cdi.gob.mx/ecoturismo/docs/desarrollo_turistico_municipal.pdf",
          "http://www.boyacacultural.com/index.php?option=com_content&view=article&id=614&Itemid=3"
        ],
        "DC.publisher": [
          "Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Escuela de Contadur\u00eda P\u00fablica",
          "Facultad Seccional Sogamoso"
        ],
        "DC.date": {
          "DCTERMS.dateAccepted": "2017-01-23T16:11:06Z"
        }
      }
    },
    {
      "url": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2705",
      "found_in": "BASE",
      "open_access": true,
      "author_rights": true,
      "dublin_core": true,
      "standard_access_value": "openAccess",
      "standard_type_research_result": [
        "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis"
      ],
      "standard_format": "application/pdf",
      "standard_version_coar": [
        "info:eu-repo/semantics/publishedVersion"
      ],
      "standard_language": "ISO 639-3",
      "author_id": null,
      "standard_date_format": true,
      "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis",
      "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
      "metadata": {
        "DC.creator": "Tristancho Pineda, Jhon Jairo",
        "DC.title": "Actualizaci\u00f3n del tablero de mando para ensayos aplicados a transformadores de distribuci\u00f3n para la Empresa Construcciones y Montajes Electroduitama",
        "DC.type": [
          "Trabajo de grado - Pregrado",
          "http://purl.org/coar/resource_type/c_7a1f",
          "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis",
          "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
          "Text",
          "https://purl.org/redcol/resource_type/TP",
          "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"
        ],
        "DC.rights": [
          "Copyright (c) 2016 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/",
          "info:eu-repo/semantics/openAccess",
          "Atribuci\u00f3n-NoComercial 4.0 Internacional (CC BY-NC 4.0)",
          "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"
        ],
        "DC.description": [
          "1 recurso en l\u00ednea (1 archivo de texto, 1 archivo con anexos) : tablas, figuras.",
          "Bibliograf\u00eda y webgraf\u00eda: p\u00e1ginas 117-119.",
          "Pregrado",
          "Ingeniero Electromec\u00e1nico"
        ],
        "DC.format": "application/pdf",
        "DC.language": "spa",
        "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2705",
        "DC.subject": [
          "Sistemas de energ\u00eda el\u00e9ctrica",
          "Transmisi\u00f3n de potencia",
          "Generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica distribuida",
          "Transformadores el\u00e9ctricos",
          "Motores el\u00e9ctricos - Dise\u00f1o y construcci\u00f3n",
          "Transformadores el\u00e9ctricos - Mantenimiento y reparaci\u00f3n",
          "Ingenier\u00eda Electromec\u00e1nica - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas"
        ],
        "DC.contributor": "Tibaduiza Rinc\u00f3n, Edgar Efr\u00e9n (Director de tesis)",
        "DC.relation": [
          "Aut\u00f3mata programable - Twido - Schneider Electric AR-UY-PY. (s. f.). Recuperado 13 de septiembre de 2016, a partir de http://www.schneider-electric.com/products/ar/ls/3900-pac-plc-y-otros-controladores/3920-controladores-plc-para-maquinas-comerciales/533-automata-programable-twido/",
          "BURBANO, Jos\u00e9. (2006, Enero). Determinaci\u00f3n de la Tensi\u00f3n de Corto Circuito y P\u00e9rdidas con Cargas. C.M.E. (Archivo Interno).",
          "BURBANO, Jos\u00e9. (2006, Enero). Ensayo de Tensi\u00f3n Aplicada. C.M.E. (Archivo Interno).",
          "BURBANO, Jos\u00e9. (2006, Enero). Manejo y Operaci\u00f3n del Campo de Pruebas. C.M.E. (Archivo Interno).",
          "Cabra, P. A. A. (2004). Ensayos de rutina a transformadores. Tekhn\u00ea, 1(2), 41\u201349.",
          "CAMARGO TORRES, Fausto Vicente, & MORENO LEMUS, Carlos Julio. (2010). Dise\u00f1o de un plan de mantenimiento preventivo para los transformadores de distribuci\u00f3n de la Empresa de Energ\u00eda de Boyac\u00e1 S.A. E.S.P. Universidad Pedagogica y Tecnologica de Colombia, Duitama.",
          "Chapman, S. J. (2000). M\u00e1quinas el\u00e9ctricas. McGraw-Hill.",
          "COMISI\u00d3N FEDERAL DE ELECTRICIDAD. (s. f.). PROCEDIMIENTO DE PRUEBAS DE CAMPO PARA EQUIPO PRIMARIO DE SUBESTACIONES DE DISTRIBUCI\u00d3N (26a-04\u201394a ed.). M\u00e9xico D.F.: Gerencia de Distribuci\u00f3n. Recuperado a partir de http://gama.fime.uanl.mx/~omeza/pro/LASE/SOM-3531%20%20MANUAL%20DE%20PROCEDIMIENTOS%20DE%20PRUEBAS%20DE%20EQUIPO%20PRIM.pdf",
          "FLECHAS, Diana. (2015, Enero). Manual de Gesti\u00f3n Integral. C.M.E. (Archivo Interno).",
          "ICONTEC. (2008). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 1486 - DOCUMENTACI\u00d3N, PRESENTACI\u00d3N DE T\u00c9SIS, TRABAJOS DE GRADO Y OTROS TRABAJOS DE INVESTIGACI\u00d3N. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de www.unipamplona.edu.co/unipamplona/portalIG/home_15/recursos/01_general/09062014/n_icontec.pdf",
          "ICONTEC. (1995, noviembre 29). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 818 - TRANSFORMADORES. TRANSFORMADORES MONOF\u00c1SICOS AUTORREFRIGERADOS Y SUMERGIDOS EN L\u00cdQUIDO. CORRIENTE SIN CARGA, P\u00c9RDIDAS Y TENSI\u00d3N DE CORTOCIRCUITO. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC818.PDF",
          "ICONTEC. (1995, noviembre 29). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 819 - TRANSFORMADORES. TRANSFORMADORES TRIF\u00c1SICOS AUTORREFRIGERADOS Y SUMERGIDOS EN L\u00cdQUIDO. CORRIENTE SIN CARGA, P\u00c9RDIDAS Y TENSI\u00d3N DE CORTOCIRCUITO. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC819.PDF",
          "ICONTEC. (1996, abril 24). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 1954 - ELECTROTECNIA. TRANSFORMADORES RECONSTRUIDOS Y REPARADOS. REQUISITOS. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC1954.PDF",
          "ICONTEC. (1997a, julio 17). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 837 - TRANSFORMADORES. ENSAYO DEL DIEL\u00c9CTRICO. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC837.PDF",
          "ICONTEC. (1997b, octubre 22). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 2743 - ELECTROTECNIA. CAMPOS DE PRUEBAS PARA TRANSFORMADORES. REQUISITOS M\u00cdNIMOS Y CLASIFICACI\u00d3N. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC2743.PDF",
          "ICONTEC. (1998, marzo 29). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 1031 - TRANSFORMADORES. ENSAYOS PARA LA DETERMINACI\u00d3N DE P\u00c9RDIDAS Y CORRIENTE SIN CARGA. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC1005.PDF",
          "ICONTEC. (1998, abril 22). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 836 - ELECTROTECNIA. NIVELES DE AISLAMIENTO Y ENSAYOS PARA TRANSFORMADORES SUMERGIDOS EN L\u00cdQUIDO REFRIGERANTE. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC836.PDF",
          "ICONTEC. (1998, noviembre 25). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 317 - ELECTROTECNIA. TRANSFORMADORES DE DISTRIBUCI\u00d3N Y MEDIA POTENCIA. TERMINOLOG\u00cdA. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC317.PDF",
          "ICONTEC. (2005, octubre 26). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 17025 - REQUISITOS GENERALES PARA LA COMPETENCIA DE LOS LABORATORIOS DE ENSAYO Y CALIBRACI\u00d3N. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC317.PDF",
          "Mora, J. F. (2008). M\u00e1quinas el\u00e9ctricas. McGraw-Hill Interamericana de Espa\u00f1a S.L.",
          "Pedro Juli\u00e1n Garc\u00eda. (2012, de). DISE\u00d1O DEL LABORATORIO DE ENSAYOS PARA TRANSFORMADORES DE POTENCIA, SERIE 230 KV DE LA EMPRESA CONSTRUCCIONES Y MONTAJES ELECTRODUITAMA LTDA. Universidad Pedagogica y Tecnologica de Colombia, Duitama.",
          "PEREZ, Pedro A. (2001). Transformadores de distribuci\u00f3n: teor\u00eda, c\u00e1lculo, construcci\u00f3n y pruebas (2a ed.). M\u00e9xico D.F.: Reverte.",
          "Relay Omron MY2 24VDC Omron Rel\u00e9s universales | Mouser. (s. f.). Recuperado 13 de septiembre de 2016, a partir de http://co.mouser.com/Search/Refine.aspx?Keyword=Relay+Omron+MY2+24VDC",
          "RETIE, R. T. de I. E. (2005). Ministerio de minas y Energ\u00eda. Mayo.",
          "RTE. (2014, febrero 10). Enfriamiento en Transformadores. Recuperado a partir de http://rte.mx/tipos-de-enfriamiento-en-transformadores"
        ],
        "DC.publisher": [
          "Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Escuela de Ingenier\u00eda Electromec\u00e1nica",
          "Facultad Seccional de Duitama"
        ],
        "DC.date": {
          "DCTERMS.dateAccepted": "2019-07-03T20:18:06Z"
        }
      }
    },
    {
      "url": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1587",
      "found_in": "BASE",
      "open_access": true,
      "author_rights": true,
      "dublin_core": true,
      "standard_access_value": "openAccess",
      "standard_type_research_result": [
        "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis"
      ],
      "standard_format": "application/pdf",
      "standard_version_coar": [
        "info:eu-repo/semantics/publishedVersion"
      ],
      "standard_language": "ISO 639-3",
      "author_id": null,
      "standard_date_format": true,
      "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis",
      "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
      "metadata": {
        "DC.creator": [
          "Avila Su\u00e1rez, Leidy Maritza",
          "Parra Pinz\u00f3n, Sandra Viviana"
        ],
        "DC.title": "Conformaci\u00f3n del Sistema Documental Contable de la Entidad S.A",
        "DC.type": [
          "Trabajo de grado - Pregrado",
          "http://purl.org/coar/resource_type/c_7a1f",
          "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis",
          "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
          "Text",
          "https://purl.org/redcol/resource_type/TP",
          "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"
        ],
        "DC.rights": [
          "Copyright (c) 2016 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/",
          "info:eu-repo/semantics/openAccess",
          "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 4.0 Internacional (CC BY-NC-ND 4.0)",
          "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"
        ],
        "DC.description": [
          "60 p\u00e1ginas : ilustraciones color.",
          "Bibliograf\u00eda: p\u00e1ginas 58-60.",
          "Incluye anexos.",
          "Pregrado",
          "Administrador P\u00fablico"
        ],
        "DC.format": "application/pdf",
        "DC.language": "spa",
        "DC.identifier": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1587",
        "DC.subject": [
          "Contabilidad financiera",
          "Peque\u00f1a y mediana empresa - Administraci\u00f3n",
          "Estados financieros - Normas",
          "Normas Internacionales de Informaci\u00f3n Financiera (NIIF)",
          "Peque\u00f1a y mediana empresa - Contabilidad",
          "Informaci\u00f3n financiera - Normas internacionales",
          "Contadur\u00eda P\u00fablica - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas"
        ],
        "DC.contributor": "Ben\u00edtez N\u00fa\u00f1ez, Dorelly (Directora de tesis)",
        "DC.relation": [
          "ALCALDIA MAYOR DE BOGOT\u00c1 D.C., Secretaria de Movilidad. \u00bfQu\u00e9 recomendaciones debo tener en cuenta a la hora de comprar un Veh\u00edculo usado? [En l\u00ednea]. [Citado el 25 de Noviembre 2015]. Disponible en: <www. Movilidadbogota.gov.co>",
          "BANCO DE ESPA\u00d1A. Plan de educaci\u00f3n Financiera. Transferencia. [En L\u00ednea]. [Citado el 12 de Octubre 2015]. Disponible en: <http://www.finanzasparatodos.es/es/productosyservicios/productosbancariosoper ativos/serviciostransferencias.html>",
          "BALESTRI L, SARAVIA C, POMA K, FUENTES V. \u201cLa empresa como sistema y el empresario tradicional\u201d. Veterinaria [En l\u00ednea]. Argentina: Universidad Nacional de la Pampa Ciencia, Febrero 2003 [Citado el 10 de Septiembre 2015] .Disponible en: <AcademicSearch Premier, Ipswich, MA>",
          "BARRERA, Carlos Robert. \u201cGlobalizaci\u00f3n De La Informaci\u00f3n: Un Reto Para Latinoam\u00e9rica\u201d. [En L\u00ednea]. Marzo 2008 [Citado el 10 de Agosto 2015] Disponible en: <AcademicSearch Premier, Ipswich, MA>",
          "BERTALANFLY, Ludwig Von. Teor\u00eda General De Los Sistemas: fundamentos, desarrollo, aplicaciones. Segunda edici\u00f3n. M\u00e9xico: Fondo de cultura econ\u00f3mica, 2006. 356 p.",
          "CODINA, Lluis. \u201cLas propiedades de la informaci\u00f3n y teor\u00eda de sistemas\u201d. En: El profesional de la informaci\u00f3n-revista cient\u00edfica y profesional. 1994. ISSN 1386-6710. Disponible en: <http://www.elprofesionaldelainformacion.com/contenidos/1994/julio/propiedades_ de_la_informacin_y_teora_de_sistemas.html>.",
          "CORREA VILLA, Mauricio. Fundamentos de la teor\u00eda de la Informaci\u00f3n. Medell\u00edn: Editorial Instituto Tecnol\u00f3gica Metropolitano, 2008. 27 p.",
          "CONSEJO T\u00c9CNICO DE LA CONTADUR\u00cdA P\u00daBLICA - COLOMBIA. Documento para discusi\u00f3n p\u00fablica: Propuesta de norma del sistema documental contable [En L\u00ednea] Bogot\u00e1, Colombia, 19 de julio de 2013. [Citado el 8 de Agosto 2015] 57 p. Disponible en: <http://www.ctcp.gov.co>",
          "FERNANDEZ SANCHEZ, Esteban. Administraci\u00f3n de empresas: un enfoque interdisciplinar. Madrid: Editorial Paraninfo, 2010. 801 p.",
          "GARZ\u00d3N, Fabi\u00e1n. \u201cTeor\u00eda general del control en las empresas\u201d. [En l\u00ednea]. Septiembre, 2009. [Citado el 7 de Julio 2015]. Disponible en: <http://fabiangarzon18.blogspot.com/2009/09/teoria-general-del-control-enlas. html>",
          "MANTILLA Samuel Alberto, Control interno informe COSO. Cuarta edici\u00f3n. ECOE ediciones, Bogot\u00e1: 2005. 342p.",
          "GOBIERNO DE ESPA\u00d1A, MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CULTURA Y DEPORTE. XML software programaci\u00f3n, [En l\u00ednea]. Madrid, Espa\u00f1a, 12 de Febrero de 2009, [Citado el 8 de Septiembre 2015] Disponible en: <http://recursostic.educacion.es/observatorio/web/fr/software/programacion/675- xml>",
          "URIBE MEDINA, Luis Ra\u00fal. \u201cLa Globalizaci\u00f3n y las NIIF: Lenguaje Mundial de los Negocios\u201d. [En L\u00ednea]. [Citado el 29 de Julio 2015]. Disponible en: <http://www.contapyme.com/globalizacion-y-niif-parte1>",
          "URIBE PIEDRAHITA, Hugo. Introducci\u00f3n a la teor\u00eda de la contabilidad financiera. Medell\u00edn, Colombia: Fondo editorial universidad EAFIT, 2008. 187 p.",
          "UNIVERSIDAD PEDAGOGICA Y TECNOLOGICA DE COLOMBIA, Escuela de Contadur\u00eda P\u00fablica Sogamoso. Perfil profesional del Contador P\u00fablico. [En l\u00ednea]. [Citado el 7 de Agosto 2015]. Sogamoso. Disponible en: <www.uptc.edu.co>",
          "REPUBLICA DE COLOMBIA, MINISTERIO DE AMBIENTE Y DESARROLLO SOSTENIBLE. Manual ambiental para el tratamiento de veh\u00edculos al final de su vida \u00fatil o desintegraci\u00f3n vehicular. [En l\u00ednea]. [Citado el 7 de diciembre 2015]. Bogot\u00e1 D.C. Disponible en: <www. minambiente.gov.co>",
          "RUSSO, Patricia. Gesti\u00f3n documental en las organizaciones. Primera edici\u00f3n Barcelona: Editorial UOC2010, 2009. 100 p.",
          "SERRANO CINCA, Carlos. La Contabilidad en la Era del Conocimiento. . [En l\u00ednea]. . 2005 [Citado el 10 de Noviembre 2015]. Disponible en:<http://www.5campus.org/leccion/ftp>",
          "TREJOS, Ignacio. La Arquitectura De Zachman. [En L\u00ednea]. {10 de noviembre de 2015} disponible en: <.cluinvestigacioncr.com/contenido/articles/la-arquitectura-dezachman. html.>"
        ],
        "DC.publisher": [
          "Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Escuela de Contadur\u00eda P\u00fablica",
          "Facultad Seccional Sogamoso"
        ],
        "DC.date": {
          "DCTERMS.dateAccepted": "2017-01-20T20:00:40Z"
        }
      }
    }
  ],
  "visibility": {
    "directory": {
      "details": {
        "OpenDoar": {
          "name": "Repositorio Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "host": "https://repositorio.uptc.edu.co"
        },
        "ROAR": {
          "name": "Repositorio Institucional UPTC",
          "host": "http://repositorio.uptc.edu.co/"
        },
        "OAI-PMH": {
          "name": "Repositorio de la Universidad Pedagogica y Tecnologica de Colombia",
          "host": "repositorio.uptc.edu.co"
        },
        "re3data": null
      },
      "value": 1,
      "text": "Presencia en 1 o m\u00e1s directorios internacionales"
    },
    "collector": {
      "details": {
        "LA-Referencia": null,
        "OpenAIRE": {
          "name": "Repositorio Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia - UPTC",
          "host": "https://repositorio.uptc.edu.co",
          "links": [
            "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3208",
            "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3201",
            "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3414",
            "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3438",
            "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3412",
            "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3447",
            "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3205",
            "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3415"
          ]
        },
        "BASE": {
          "name": "Repositorio de la Universidad Pedagogica y Tecnologica de Colombia",
          "host": null,
          "ratio": 1.0,
          "links": [
            "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2983",
            "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3000",
            "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1596",
            "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1591",
            "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2705",
            "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1587"
          ]
        },
        "CORE": {
          "name": "Repositorio UNIVERSIDAD PEDAG\u00d3GICA Y TECNOL\u00d3GICA DE COLOMBIA",
          "host": null,
          "ratio": 0.9206349206349206
        }
      },
      "value": 1,
      "text": "Presencia en 1 o m\u00e1s recolectores internacionales"
    },
    "initiatives_existence": 1,
    "national_collector": {
      "value": 1,
      "text": "Presencia en 1 o m\u00e1s recolectores nacionales"
    },
    "url": {
      "value": 1.5,
      "text": "URL segura y amigable"
    },
    "standard": 0,
    "open_access": 1,
    "total": 6.5
  },
  "policy": {
    "open_access": {
      "value": 1,
      "url": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1923"
    },
    "contact": {
      "value": 1,
      "url": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1922"
    },
    "metadata_reuse": 0,
    "content_preservation": 0,
    "deposit_data": 0,
    "action_policy": 0,
    "policy_data": 0,
    "vision_mission": 0,
    "boai": 0,
    "total": 2
  },
  "legal_aspects": {
    "author_permission": {
      "value": 1,
      "url": "https://google.com"
    },
    "author_property": 1,
    "editorial_policy": 0,
    "author_copyright": 0,
    "author_metadata": 1,
    "total": 3
  },
  "metadata": {
    "curation": 1,
    "classification_system": 0,
    "metadata_schema": 0,
    "metadata_export": 1,
    "first_fields": {
      "value": 1,
      "details": {
        "DC.creator": true,
        "DC.title": true,
        "DC.type": true,
        "DC.date": true,
        "DC.rights": true
      }
    },
    "second_fields": {
      "value": 1,
      "details": {
        "DC.description": true,
        "DC.format": true,
        "DC.language": true,
        "DC.identifier": true,
        "DC.subject": true,
        "DC.contributor": true,
        "DC.relation": true,
        "DC.publisher": true
      }
    },
    "standard_access_value": 1,
    "standard_date_format": 1,
    "standard_type_research_result": 1,
    "single_type_research_result": 1,
    "standard_format": 1,
    "standard_version_coar": 1,
    "single_version": 1,
    "standard_language": 1,
    "dublin_core": 1,
    "author_id": 0,
    "total": 13
  }
}