{
  "repository_url": "https://repositorio.uptc.edu.co",
  "repository_names": [
    "Repositorio de la Universidad Pedagogica y Tecnologica de Colombia",
    "UPTC",
    "Repositorio Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia"
  ],
  "total": 24.5,
  "links": [
    {
      "url": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3414",
      "found_in": "OpenAIRE",
      "open_access": true,
      "author_rights": true,
      "dublin_core": true,
      "standard_access_value": "openAccess",
      "standard_type_research_result": [
        "info:eu-repo/semantics/masterThesis"
      ],
      "standard_format": "application/pdf",
      "standard_version_coar": [
        "info:eu-repo/semantics/publishedVersion"
      ],
      "standard_language": "ISO 639-3",
      "author_id": null,
      "bibliographic_managers": {
        "mendeley": null,
        "zotero": null
      },
      "metadata_exports": {
        "mets": null,
        "premis": null,
        "rdf": null,
        "json": null,
        "marc": null,
        "bibtex": "/jspui/image/bibtex.png"
      },
      "standard_date_format": true,
      "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/masterThesis",
      "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
      "metadata": {
        "DC.creator": "Blanco G\u00f3mez, Martha Cecilia",
        "DC.title": "La naturaleza : una inspiraci\u00f3n para la escritura con estudiantes de la Instituci\u00f3n  Educativa San Luis Beltr\u00e1n sede Escuela Rural Antonio Nari\u00f1o del municipio de  Covarach\u00eda \u2013 Boyac\u00e1",
        "DC.type": [
          "Trabajo de grado - Maestr\u00eda",
          "http://purl.org/coar/resource_type/c_bdcc",
          "info:eu-repo/semantics/masterThesis",
          "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
          "Text",
          "https://purl.org/redcol/resource_type/TM",
          "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"
        ],
        "DC.rights": [
          "Copyright (c) 2020 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 2.5 Colombia",
          "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/co/",
          "info:eu-repo/semantics/openAccess",
          "Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n-NoComercial-CompartirIgual 4.0 Internacional (CC BY-NC-SA 4.0)",
          "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"
        ],
        "DC.description": [
          "Bibliograf\u00eda y webgraf\u00eda:  p\u00e1ginas 89-92.",
          "Maestr\u00eda",
          "Magister en Educaci\u00f3n"
        ],
        "DC.format": "application/pdf",
        "DC.language": "spa",
        "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3414",
        "DC.subject": [
          "Lectura",
          "Escritura",
          "Escuelas rurales",
          "Educaci\u00f3n rural",
          "Formaci\u00f3n profesional de maestros",
          "Creaci\u00f3n - Aspectos literarios",
          "Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas",
          "Escuela rural",
          "Estudiantes",
          "Medio ambiente",
          "Composici\u00f3n literaria"
        ],
        "DC.contributor": "Avila Garz\u00f3n, Liliana In\u00e9s (Directora de tesis)",
        "DC.relation": [
          "Ambientum. (2017). El ecosistema natural.  Encontrado en  https://www.ambientum.com/enciclopedia_medioambiental/natura/el_ecosistema_natural.a sp",
          "Ayuda y acci\u00f3n (2018). La importancia de la escritura creativa para ni\u00f1os. Encontrado en  https://ayudaenaccion.org/ong/blog/educacion/escritura-creativa-ninos/",
          "Barthes, R (1966). Introduction to the structural analysis of the narrative. Birmingham:  Stencilled.",
          "Ben\u00edtez, R (2005) Teor\u00edas de la producci\u00f3n escrita. Internalismo y externalismo. Santiago: Frasis Brewer,  W.F. Investigaciones sobre el texto narrativo, implicaciones did\u00e1cticas. Hilldale, NJ,  Erlbaum. 1997.",
          "Caama\u00f1o, C. (2012). Valor epistemol\u00f3gico y transformador de la narrativa en la ense\u00f1anza. Revista Fermentario N.6 ISSN 1688 6151 p.3 http://www.fermentario.fhuce.edu.uy/index.php/fermentario/article/view/100",
          "C\u00e1rdenas F. y Montes M. (2009) narrativas del paisaje andino colombiano: visi\u00f3n ecol\u00f3gica en la  m\u00fasica carranguera de Jorge Velosa. Encontrado en http://www.catedras bogota.unal.edu.co/web/huellas/2015-I/huellas_2015_I/Documentos/Monica.pdf",
          "Carlino, P. (2005). Escribir, leer y aprender en la universidad. Una introducci\u00f3n a la  alfabetizaci\u00f3n acad\u00e9mica. Primera edici\u00f3n. Buenos Aires, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica.",
          "Cassany D. (1999). Construir la escritura. Barcelona: Paid\u00f3s  (2005). Describir el escribir. Como  se aprende a escribir. Paid\u00f3s Ib\u00e9rica 2",
          "Castellaro L. (2012). Piaget y las Etapas de Desarrollo. Encontrado en  https://www.aprendeconalas.com/2012/08/10/foto2/",
          "Chaves I. (2015) el pensamiento narrativo: una experiencia l\u00fadica en la elaboraci\u00f3n de relatos con ni\u00f1os de primer grado en b\u00e1sica primaria. Encontrado en http://repository.udistrital.edu.co/bitstream/11349/2115/1/ChavesRodr%C3%ADguezIngri dRoc%C3%ADo2015.pdf",
          "D\u00edaz J. (2018). Desarrollo de la conciencia ambiental en ni\u00f1os de sexto grado de educaci\u00f3n  primaria. Significados y percepciones. Universidad Pedag\u00f3gica Veracruzana, M\u00e9xico,  encontrado en http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1870 53082018000100136",
          "Contreras Ram\u00edrez N. y Ort\u00edz Ram\u00edrez O. (2011) producci\u00f3n escrita de textos narrativos mini cuentos. San Vicente del Cagu\u00e1n",
          "D\u00edaz Mej\u00eda H. \u00c1. (2006) La funci\u00f3n l\u00fadica del sujeto INCOMPLETO",
          "DUBOIS, M .E (1991). El proceso de la lectura: De la teor\u00eda a la pr\u00e1ctica. Buenos Aires: Aique",
          "Elliot J. (2005). Investigaci\u00f3n acci\u00f3n en educaci\u00f3n Madrid ediciones Morata S.L. (2005) Madrid",
          "Ferreiro E. y Teberosky, A. (1991) Los sistemas de escritura en el ni\u00f1o",
          "Guti\u00e9rrez, T. M. (2003). Actividades sensoriomotrices para la lectoescritura. Encontrado en  https://www.redalyc.org/pdf/798/7989876590.pdf",
          "FREIRE, P. (1971). La educaci\u00f3n como pr\u00e1ctica de la libertad. M\u00e9xico. Siglo Veintiuno  Argentina Editores.",
          "Hamui L. (2011) Las narrativas del padecer: una ventana a la realidad social. Encontrado en  http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0185-16592011000300005",
          "Hocevar (2007)- Lectura y vida http://ww.lectura y vida fahce.unlp.edu.ar/n\u00fameros/a28n4/28  04Hocevar.pdf",
          "Instituci\u00f3n educativa San Luis Beltr\u00e1n (2015). Plan Educativo Institucional (PEI) Covarachia \u2013 Boyac\u00e1",
          "L\u00f3pez M. C.y S\u00e1nchez T\u00e1laga E.(2011) Metodol\u00f3a para la ense\u00f1anza de la producci\u00f3n escrita de  textos narrativos",
          "Maqueo A. M. (M\u00e9xico 2006) Lengua, aprendizaje y ense\u00f1anza",
          "Mata J. leer c\u00f3mo, ense\u00f1ar que (los formadores en lectura: encontrado en  https://www.redalyc.org/pdf/2831/283121724001.pdf",
          "Medina J (2017) la naturaleza  como arte de la narraci\u00f3n.  Encontrado en  http://ve.scielo.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0459-12832011000200005",
          "Meneses J. (2004). El cuestionario y la entrevista. Encontrado en  http://femrecerca.cat/meneses/files/pid_00174026.pdf",
          "Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional. (2006). Est\u00e1ndares B\u00e1sicos de competencias en lenguaje.",
          "Montealegre R. (2006). Desarrollo de la lectoescritura: adquisici\u00f3n y dominio. Encontrado en  https://www.redalyc.org/pdf/798/79890103.pdf",
          "Moreno \u00c1. (2019) Estrategias Pedag\u00f3gicas en Moodle como Herramienta para fortalecer los  procesos de lectoescritura en los estudiantes del grado quinto de Educaci\u00f3n B\u00e1sica  Primaria.",
          "P\u00e9rez Pineda L. (2013) Tesis. Producci\u00f3n escrita de textos narrativos Caucasia Antioquia",
          "P\u00e9rez Porto, J. y Merino M. (2009). Diario de campo encontrado en   https://www.lifeder.com/diario-de-campo/",
          "P\u00e9rez, D., P\u00e9rez, A., S\u00e1nchez, R. (2013). El cuento como recurso educativo. 3 Ciencias. pp. 2-28   Puente W. (2000). T\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n. Encontrado en.  http://www.rrppnet.com.ar/tecnicasdeinvestigacion.htm",
          "Salazar, S., .Ponce, D. (1999). Resumen del Libro: H\u00e1bitos de Lectura. pp . 1-5",
          "Soriano, M., S\u00e1nchez, P., Soriano, E y Nievas, F. (2013). Instrucci\u00f3n en estrategias de  comprensi\u00f3n lectora mediante ense\u00f1anza rec\u00edproca: efectos del agrupamiento de los  estudiantes. Anal. Psicol. vol.29 no.3. pp. 848",
          "Spiro, R. (1980). Constructive processes in prose comprehension and recall.",
          "Teberosky, A. (1991) Aprendiendo a escribir. Editorial Horsori",
          "Tolchinsky L. (1993) Aprendizaje del lenguaje escrito. Editorial artr\u00f3podos",
          "Tovar R. (2005). El arte de crear escribiendo: la producci\u00f3n textual en ni\u00f1os de la primera etapa de educaci\u00f3n b\u00e1sica. Encontrado en http://ve.scielo.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1316-49102005000400023"
        ],
        "DC.publisher": [
          "Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n",
          "Tunja",
          "Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n"
        ],
        "DC.date": {
          "DCTERMS.dateAccepted": "2021-03-24T03:29:12Z"
        }
      }
    },
    {
      "url": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3438",
      "found_in": "OpenAIRE",
      "open_access": true,
      "author_rights": true,
      "dublin_core": true,
      "standard_access_value": "openAccess",
      "standard_type_research_result": [
        "info:eu-repo/semantics/masterThesis"
      ],
      "standard_format": "application/pdf",
      "standard_version_coar": [
        "info:eu-repo/semantics/publishedVersion"
      ],
      "standard_language": "ISO 639-3",
      "author_id": null,
      "bibliographic_managers": {
        "mendeley": null,
        "zotero": null
      },
      "metadata_exports": {
        "mets": null,
        "premis": null,
        "rdf": null,
        "json": null,
        "marc": null,
        "bibtex": "/jspui/image/bibtex.png"
      },
      "standard_date_format": true,
      "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/masterThesis",
      "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
      "metadata": {
        "DC.creator": "Garz\u00f3n Robelto, C\u00e9sar Alejandro",
        "DC.title": "Concepciones y creencias de los profesores en el objeto sistemas de ecuaciones lineales : caracterizaci\u00f3n de la dimensi\u00f3n epist\u00e9mica",
        "DC.type": [
          "Trabajo de grado - Maestr\u00eda",
          "http://purl.org/coar/resource_type/c_bdcc",
          "info:eu-repo/semantics/masterThesis",
          "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
          "Text",
          "https://purl.org/redcol/resource_type/TM",
          "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"
        ],
        "DC.rights": [
          "Copyright (c) 2020 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 2.5 Colombia",
          "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/co/",
          "info:eu-repo/semantics/openAccess",
          "Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 4.0 Internacional (CC BY-NC-ND 4.0)",
          "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"
        ],
        "DC.description": [
          "Bibliograf\u00eda y webgraf\u00eda: P\u00e1ginas 225-233.",
          "Maestr\u00eda",
          "Mag\u00edster en Educaci\u00f3n Matem\u00e1tica"
        ],
        "DC.format": "application/pdf",
        "DC.language": "spa",
        "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3438",
        "DC.subject": [
          "N\u00fameros reales",
          "Matem\u00e1ticas - Ense\u00f1anza",
          "Ecuaciones",
          "An\u00e1lisis num\u00e9rico",
          "Ecuaciones diferenciales lineales - Soluciones num\u00e9ricas",
          "Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n Matem\u00e1tica - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas"
        ],
        "DC.contributor": "Sep\u00falveda Delgado, Omaida (Directora de tesis)",
        "DC.relation": [
          "\u00c1lvarez, Y. (2013). Introducci\u00f3n del \u00e1lgebra lineal en Espa\u00f1a y Colombia durante la segunda mitad del s. XIX y la primera del s. XX (Tesis Doctoral). Universidad de la Rioja, Departamento de Matem\u00e1ticas y computaci\u00f3n, Logro\u00f1o",
          "Anacona, M. (2003). La historia de las matem\u00e1ticas en educacion matem\u00e1tica. Revista EMA, 8(1), 30-46.",
          "Anton, H. (2011). Introducci\u00f3n al \u00e1lgebra lineal (6 ed.). M\u00e9xico: Limusa Wiley.",
          "Arias, F. (1999). Proyecto de investigaci\u00f3n: guia para su elaboraci\u00f3n. Caracas-Venezuela: Episteme",
          "Azc\u00e1rate, C., & Moreno, M. (2003). Concepciones y creencias de los profesores universitarios de matem\u00e1ticas acerca de la ense\u00f1anza de las ecuaciones diferenciales. Ense\u00f1anza de las Ciencias, 21(2), 265-280.",
          "Ball, D. (2000). Bridging practices: Intertwining content and pedagogy in teaching. Journal of Teacher Education, 51, 241-24.",
          "Ball, D., Thames, M., & Phelps, G. (2008). Content knowledge for teaching. What makes it special? Journal of Teacher Education, 59(5), 389-407.",
          "Bell, E. (1949). Historia de las Matem\u00e1ticas. (R. Ortiz, Trad.) M\u00e9xico: Fondo de Cultura Economica.",
          "B\u00e9zout, \u00c9. (1764). Recherches sur le degr\u00e9 des \u00e9quations r\u00e9sultantes de l'\u00e9vanouissement des inconnues, et sur les moyens qu'il convient d'employer pour trouver ces \u00e9quations. M\u00e9mories de l'Acad\u00e9mie Paris , 288 - 338.",
          "B\u00e9zout, \u00c9. (1779). Th\u00e9orie G\u00e9n\u00e9rale des \u00c9quations Alg\u00e9briques. Paris: Ph-D. Pierres.",
          "Blumer, H. (1982). El interaccionismo simb\u00f3lico: Perspectiva y m\u00e9todo. Barcelona: Hora.",
          "Boyer, C. (1986). Historia de la matem\u00e1tica. (M. Mart\u00ednez, Trad.) Madrid: Alianza Editorial",
          "Brousseau, G. (1986). Fundamentos y Met\u00f3dos de la Did\u00e1ctica de la Matem\u00e1tica. Facultad de Matem\u00e1tica, Astronom\u00eda y F\u00edsica: Universidad nacional de C\u00f3rdoba.",
          "Brousseau, G. (2007). Iniciaci\u00f3n al estudio de la teoria de las situaciones did\u00e1cticas. Buenos Aires: Editorial libros del zorzal.",
          "Campos, A. (2013). Epistemolog\u00eda de la matem\u00e1tica. Bogot\u00e1: Univeridad Nacional de Colombia",
          "Cardano, G. (1993). On the rule of method. En G. Cardano, Ars Magna or the Rules of (T. Witmer, Trad., Segunda ed., p\u00e1gs. 180-181). New York: The MIT.",
          "Carrera, J. (2009). Liu Hui \"Nueve cap\u00edtulos de la matem\u00e1tica china\". Espa\u00f1a: Nivola.",
          "Chevallard, Y. (1991). Dimension instrumentale, dimension s\u00e9miotique de l'activit\u00e9 math\u00e9matique. (Grenoble, Ed.) S\u00e9minaire de Didactique des Math\u00e9matiques et de l'Informatique de Grenoble.",
          "Collette, J. (1986). Historia de las Matem\u00e1ticas I. M\u00e9xico: Siglo XXI Editores.",
          "Collette, J. (2000). Historia de las matem\u00e1ticas II. (4, Ed., & A. Casal, Trad.) Mexico: Siglo XXI Editores.",
          "Cramer, G. (1750). Introduction \u00e0 L'analyse des Lignes Courbes Alg\u00e9briques. F Cramer & Cl Philibert.",
          "D\u00e1vila, G. (2003). El desarrollo del \u00e1lgebra moderna. Parte II: El \u00e1lgebra e las ecuaciones . Apuntes de historia de las Matem\u00e1ticas, 2(1), 27-37.",
          "Espa\u00f1ola, R. A. (s.f.). Diccionario de la lengua espa\u00f1ola. 23. Recuperado el 12 de 07 de 2019, de https://dle.rae.es",
          "Euler, L. (1748). Sur une contradiction apparente dans la doctrine des lignes courbes. M\u00e9moires de l\u2019Acad\u00e9mie des sciences de Berl\u00edn, Tom IV, 219-233.",
          "Farias, C., & Medeiros, A. (2004). O M\u00e9todo da Falsa Posi\u00e7\u00e3o na Hist\u00f3ria e na Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica. Ci\u00eancia & Educa\u00e7\u00e3o, 10(3), 545 - 557.",
          "Figueroa, R. (2013). Resolucion de problemas con sistemas de ecuaciones lineales con dos variables. Una propuesta para el cuarto a\u00f1o de secundaria desde la teor\u00eda de situaciones did\u00e1cticas (Tesis Doctoral). Pontificia universidad cat\u00f3lica del Per\u00fa, Lima-Per\u00fa.",
          "Font, V., & Godino, J. (2006). La noci\u00f3n de configuraci\u00f3n epist\u00e9mica como herramienta de an\u00e1lisis de textos matem\u00e1ticos:su uso en la formaci\u00f3n de profesores. Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica Pesquisa , 8(1), 67-98.",
          "Freudenthal, H. (1983). Didactical phenomenology of mathematical structures. Dordrecht: Reidel.",
          "Garcia, L., Azc\u00e1rate, C., & Moreno, M. (2006). Creencias, concepciones y conocimiento profesional de profesores que ense\u00f1an c\u00e1lculo diferencial a estudiantes de ciencias econ\u00f3micas. 9(1), 85-116.",
          "Giacomone, M. (2018). Desarrollo de competencias y conocimientos did\u00e1ctico-matem\u00e1ticos de futuros profesores de educaci\u00f3n secundaria en el marco del enfoque ontosemi\u00f3tico. (Tesis Doctoral). Universidad de Granada, Granada.",
          "Godino, J. (2002). Un enfoque ontol\u00f3gico y semiotico de la cognici\u00f3n matem\u00e1tica. Recherches en Didactique des Math\u00e9matiques, 22(2.3), 237-284.",
          "Godino, J. (2009). Categor\u00edas de an\u00e1lisis de los Conocimientos del Profesor de Matem\u00e1ticas. Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n Matem\u00e1tica(20), 13-31.",
          "Godino, J., & Batanero, C. (1994). Significado institucional y personal de los objetos matem\u00e1ticos. Researches en Didactique des Math\u00e9matiques, 14(3), 325-355.",
          "Godino, J., Batanero, C., & Font, V. (2007). The Onto-semiotic Approach to Research in Mathematics Education. The Internacional Journal on Mathematics Education, 39(1-2), 127-135.",
          "Godino, J., Batanero, C., & Font, V. (2019). The Onto-semiotic Approach: Implication for the Prescriptive Character of Didactics. For the Learning of Mathematics, 39(1), 37-42.",
          "Godino, J., Contreras, \u00c1., & Font, V. (2006). An\u00e1lisis de procesos de instrucci\u00f3n basado en el enfoque ontol\u00f3gico-semi\u00f3tico de la cognici\u00f3n matem\u00e1tica. Recherches en Didactiques des Mathematiques, 26(1), 39-88",
          "Godino, J., Font, V., Wilhelmi, M., & Lurduy, O. (2011). Why is the Learning of Elementary Arithmetic Concepts Difficult? Semiotic Tools for Understanding the Nature of Mathematical Objects. Educational Studies in Mathematics, 77(2), 247-265.",
          "Godino, J., Rivas, H., Arteaga, P., Lasa, A., & Wilhelmi, M. (2014). Ingenier\u00eda did\u00e1ctica basada en el enfoque ontol\u00f3gico-semi\u00f3tico del conocimiento y la instrucci\u00f3n matem\u00e1ticos . Recherches en Didactique des Math\u00e9matiques, 34(2-3), 167-200.",
          "G\u00f3mez, I. (2000). Matem\u00e1tica emocional. Los afectos en el aprendizaje matem\u00e1tico. Madrid: Narcea.",
          "Gonz\u00e1lez, J., & Gonz\u00e1lez, D. (2014). Las matrices, un avance tecnol\u00f3gico en el estudio de las ecuaciones . Bogot\u00e1: universidad Pedag\u00f3gica Nacional",
          "Gonz\u00e1lez, M., & Sierra, M. (2004). Metodolog\u00eda de an\u00e1lisis de libros de texto de matem\u00e1ticas. Los puntos cr\u00edticos en la ense\u00f1anza de la secundaria en Espa\u00f1a durante el siglo XX. Ense\u00f1anza de las Ciencias, 22(3), 389-408.",
          "Grossman, S., & Flores, J. (2012). \u00c1lgebra lineal (S\u00e9ptima ed.). M\u00e9xico: McGraw Hill.",
          "Guerra, A. (2012). Propuesta para la Ense\u00f1anza de Sistemas de Ecuaciones Lineales (Tesis de Maestr\u00eda ). Universidad Nacional de Colombia, Bogot\u00e1.",
          "Hern\u00e1ndez, R., Fern\u00e1ndez, C., & Baptista, P. (2014). Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n (6a ed.). M\u00e9xico D: F: McGraw-Hill Education",
          "Hill, H., Ball, D., & Schilling, S. (2008). Unpacking pedagogical content knowledge: Conceptualizing and measuring teachers' topic-specific knowledge of students. Journal for Research in Mathematics Education, 39, 372-400.",
          "Joseph, G. (2011). The Crest of the Peacoch: Non-European Roots of Mathematics (3 ed.). New York: Princenton University Pess",
          "Karpinski, L. (1915). Robert of Chester's Latin Traslation of the Algebra of Al-Khowarizmi. London: The Macmillan Company.",
          "Kline, M. (1992). El pensamiento matem\u00e1tico de la antig\u00fcedad hasta nuestros dias. (M. Martinez, J. Tarr\u00e9s, & A. Casal, Trads.) Madrid: Alianza Editorial.",
          "Kolman, B., & Hill, D. (2006). \u00c1lgebra Lineal. M\u00e9xico: Pearson Educaci\u00f3n .",
          "Larson, R., & Falvo, D. (2010). Fundamentos de \u00c1lgebra Lineal (sexta ed.). M\u00e9xico: Cengaje Learning Editores, S.A.",
          "Llinares, S. (1991). La formaci\u00f3n de profesores de matem\u00e1ticas. Sevilla: GID-Universidad de Sevilla.",
          "Luzardo, D., & Pe\u00f1a, A. (2006). Historia del \u00c1lgebra Lineal hasta los Aborigenes del Siglo XX. Divulgaciones Matem\u00e1ticas, 14(2), 153-170. Recuperado el 12 de Julio de 2019, de http://divmat.demat-fecluz.org/volumenes-anteriores/vol-14-no-2-2006",
          "Maclaurin, C. (1748). A treatise of algebra in three parts. London: A Millar & J Nourse.",
          "Manen, M. V. (1990). Beyond assumptions: shifting te limits of action research. Theory Into Practice, 29(3), 152-157. . Obtenido de  230 https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/00405849009543448",
          "Manzanero, L. (2007). Sistemas de Ecuaciones Lineales: Una perspectiva desde la teor\u00eda APOE (Tesis de Maestr\u00eda). Centros de investigaci\u00f3n y de estudios avanzados del IPN, Mex\u00edco.",
          "Maza, C. (2009). Las matem\u00e1ticas en el Antiguo Egipto. Sus ra\u00edces econ\u00f3micas. Sevilla: Universidad de Sevilla.",
          "Mendel, J., & Garc\u00eda, C. (2016). Historia del Determinante. Revista de la Academia Mexicana de Ciencias, 67(1), 60 - 67. Obtenido de https://www.revistaciencia.amc.edu.mx/images/revista/67_1/PDF/Determinante.pdf",
          "Monsalve, S. (2017). \u00c1lgebra lineal y c\u00e1lculo en varias variables (Vol. 1). Bogot\u00e1: Universidad Nacional de Colombia.",
          "Muir, T. (1960). Theory of determinants in the historical order of development .",
          "Nacional, M. d. (2006). Est\u00e1ndares b\u00e1sicos de competencias en matem\u00e1ticas. Bogot\u00e1: Magisterio.",
          "Nieves, M., Borges, C., Garc\u00eda, I., Hern\u00e1ndez, V., & Hern\u00e1ndez, B. (2004). Las Matem\u00e1ticas Chinas. Recuperado el 03 de Octubre de 2019, de file:///D:/Maestria/Maestria%20matematicas/Trabajo%20de%20grado%202018/las%20m atematicas%20chinas/las%20matematicas%20chinas.pdf",
          "Ochoviet, T. (2009). Sobre el concepto de soluci\u00f3n de un sistema de ecuaciones coon dos inc\u00f3gnitas (Tesis Doctoral). Instituto Polit\u00e9cnico Nacional, Montevideo.",
          "Orts, A. (2007). Resoluci\u00f3n de problemas mediante la regla de la falsa posici\u00f3n: un estudio hist\u00f3rico. Suma, 56, 55-61. Recuperado el 19 de Agosto de 2019, de https://revistasuma.es/IMG/pdf/56/055-061.pdf",
          "Pajares, F. (1992). Teachers' belief and educational research: cleaning up a messy contruct. Review of Educational Research, 62(3), 307-332.",
          "Panizza, M., Sadovsky, p., & Sessa, C. (1999). La ecuaci\u00f3n lineal con dos variables:entre la unicidad y el infinito. Ense\u00f1anza de las ciencias, 17(3), 453-461. Recuperado el 5 de Mayo de 2018",
          "Pino-Fan, L. (2013). Evaluaci\u00f3n de la Faceta epist\u00e9mica del Conocimiento Did\u00e1cticoMatem\u00e1tico de futuros profesores de bachillerato sobre la Derivada (Tesis Doctoral). Universidad de Granada, Espa\u00f1a.",
          "Pino-Fan, L., Godino, J., & Font, V. (2010). Conocimiento did\u00e1ctico-matem\u00e1tico sobre la ense\u00f1anza y el aprendizaje de la deriva. Trabajo presentado en la XIII Escuela deInvierno en Matem\u00e1tica Educativa, Instituto tecnologico y de Estudios Superiores de Monterrey, 206-213.",
          "Ponte, J. (1994). knowledge, beliefs and conceptions in mathematics teaching and learning. En L. Bazzini, Theory and practice in mathematics education. Proceedings of the Fifth International Conference on Systematic Cooperation between theory and practice in mathematics education. Italia.",
          "Poole, D. (2011). \u00c1lgebra lineal. Una introducci\u00f3n moderna. M\u00e9xico: Cengage Learning Editores.",
          "Pozas, D., & Alves, M. (2017). Los impl\u00edcitos en el discurso tecnol\u00f3gico-te\u00f3rico en dos libros de \u00e1lgebra lineal. Acta Scientiae, 19(3), 395-411.",
          "Rey, J., & Babini, J. (1985). Historia de las Matem\u00e1ticas (Vols. 1-2). Barcelona: Gedisa .",
          "Ribnikov, K. (1987). Historia de las matem\u00e1ticas. (C. Vald\u00e9s, Trad.) Mosc\u00fa: Editorial Mir",
          "Rico, L. (1997). Los organizadores del curr\u00edculum. En L. Rico, E. Castro, E. Castro, M. Coriat, A. Marin, L. Puig, . . . M. Socas, La Educaci\u00f3n Matem\u00e1tica en Ense\u00f1anza Secundaria (p\u00e1gs. 39-59). Barcelona: ICE- Horsori.",
          "Rico, L. (2013). El m\u00e9todo del An\u00e1lisis Did\u00e1ctico . Revista iberoamericana de educaci\u00f3n matem\u00e1tica(33), 11-2.",
          "Rico, L., Castro, E., & Romero, I. (1997). Sistemas de Representaci\u00f3n y Aprendizaje de Estructuras Numericas. Ense\u00f1anza de las Ciencias, 15(3), 361-371.",
          "Ricoy, C. (2006). Contribuci\u00f3n sobre los paradigmas de investigaci\u00f3n. Educa\u00e7\u00e3o. Revista do Centro de Educa\u00e7\u00e3o, 31(1), 11-22.",
          "Ruiz, A. (2003). Historia y Filosofia de las Matem\u00e1ticas. San Jos\u00e9: EUNED.",
          "Saenz, E. (1994). Apuntes para el curso: Historia de las Matem\u00e1ticas . Monterrey: Universidad autonoma de nuevo leon .",
          "S\u00e1nchez, C., Sabogal, Y., Buitrago, L., Fuentes, J., Pati\u00f1o, \u00d3., Joya, A., & Ram\u00edrez, M. (2016). Proyecto saberes ser hacer Matem\u00e1ticas 9. Bogot\u00e1: Santillana.",
          "Segura, S. (2004). Sistemas de ecuaciones lineales: una secuencia did\u00e1ctica . Revista Latinoamericana de Investigaci\u00f3n en Matem\u00e1tica Educativa, RELIME, 7(1), 49-78.",
          "Sep\u00falveda, O. (2018). El Conocimiento Did\u00e1ctico Matem\u00e1tico del Profesor Universitario. Tunja: Editorial UPTC.",
          "Shulman, L. (1986). Those who understand: Knowledge growth in teaching. Educational Researcher, 15(2), 4-14.",
          "Shulman, L. (1987). Knowledge and teaching: Foundations of the new reform. Harvard Educational Review, 57(1), 1-22.",
          "Smith, H. J. (1861). On Systems of Linear Indeterminate Equations and Congruences. En The Philosophical Transactions of the Royal Society of London, (Vol. 151, p\u00e1gs. 293-326). Londres: Royal Society. Obtenido de www.jstor.org/stable/108738",
          "Thompson, A. (1992). Teachers' belief and conceptions: a synthesis of the research. En G. D, Handbook of research on methematics teaching and learning (p\u00e1gs. 127-146). Nueva York: Macmillan.",
          "Torres, L. (2010). Fenomenolog\u00eda hist\u00f3rica del concepto de ecuaci\u00f3n y potencialidades de su uso en la escuela (tesis de Maestr\u00eda). Univerisdad del Valle, Santiago de Cali.",
          "Trejo, E., & Camarena, P. (2009). Problemas contextualizados: una estrategia did\u00e1ctica para aprender matem\u00e1ticas. Acta Latinoamericana de Matem\u00e1tica Educativa, 22, p\u00e1gs. 831- 841. M\u00e9xico.",
          "Trejo, E., & Camarena, P. (2011). Concepciones de los profesores y su impacto en la ense\u00f1anza de un sistema de ecuaciones lineales con dos inc\u00f3gnitas. Acta Latinoamericana de Matem\u00e1tica Educativa . 24, p\u00e1gs. 1095-1103. M\u00e9xico: Colegio Mexicano de Matem\u00e1tica Educativa A. C. y Comit\u00e9 Latinoamericanode Matem\u00e1tica Educativa A. C.",
          "Ugarte, A. (2011). Fibonacci y los problemas del Liber Abaci. Recuperado el 5 de Septiembre de 2019, de http://www.fisem.org/www/union/revistas/2012/29/archivo17.pdf"
        ],
        "DC.publisher": [
          "Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n",
          "Tunja",
          "Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n Matem\u00e1tica"
        ],
        "DC.date": {
          "DCTERMS.dateAccepted": "2021-04-21T23:33:22Z"
        }
      }
    },
    {
      "url": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3412",
      "found_in": "OpenAIRE",
      "open_access": true,
      "author_rights": true,
      "dublin_core": true,
      "standard_access_value": "openAccess",
      "standard_type_research_result": [
        "info:eu-repo/semantics/masterThesis"
      ],
      "standard_format": "application/pdf",
      "standard_version_coar": [
        "info:eu-repo/semantics/publishedVersion"
      ],
      "standard_language": "ISO 639-3",
      "author_id": null,
      "bibliographic_managers": {
        "mendeley": null,
        "zotero": null
      },
      "metadata_exports": {
        "mets": null,
        "premis": null,
        "rdf": null,
        "json": null,
        "marc": null,
        "bibtex": "/jspui/image/bibtex.png"
      },
      "standard_date_format": true,
      "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/masterThesis",
      "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
      "metadata": {
        "DC.creator": "C\u00e1rdenas Izquierdo, Nohora Pilar",
        "DC.title": "El fortalecimiento de la lectura a partir de la apropiaci\u00f3n, el sentido y la experiencia  en el aula",
        "DC.type": [
          "Trabajo de grado - Maestr\u00eda",
          "http://purl.org/coar/resource_type/c_bdcc",
          "info:eu-repo/semantics/masterThesis",
          "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
          "Text",
          "https://purl.org/redcol/resource_type/TM",
          "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"
        ],
        "DC.rights": [
          "Copyright (c) 2020 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 2.5 Colombia",
          "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/co/",
          "info:eu-repo/semantics/openAccess",
          "Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n-NoComercial-CompartirIgual 4.0 Internacional (CC BY-NC-SA 4.0)",
          "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"
        ],
        "DC.description": [
          "Bibliograf\u00eda y webgraf\u00eda: p\u00e1ginas 125-134",
          "Maestr\u00eda",
          "Magister en Educaci\u00f3n"
        ],
        "DC.format": "application/pdf",
        "DC.language": "spa",
        "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3412",
        "DC.subject": [
          "Comprensi\u00f3n de lectura",
          "Lectura - M\u00e9todos de ense\u00f1anza",
          "Facilidad de lectura",
          "Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas"
        ],
        "DC.contributor": "Lara Buitrago, Paola Andrea (Directora de tesis).",
        "DC.relation": [
          "Arias. E, (2011). Significado de la Acci\u00f3n Pedag\u00f3gica. Recuperado de  http://cipas7.blogspot.com.co/2011/10/significado-de-la-accion-pedagogica  de_20.html",
          "\u00c1lzate Ra\u00fal F, Gonz\u00e1lez Z. Nelson De Jes\u00fas, Cardona G. Cecilio (2008). La Lectoescritura  abre los Caminos al Conocimiento. Fundaci\u00f3n Universitaria Cat\u00f3lica Del Norte. Ituango,  Antioquia. Pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica.",
          "Barthes, R. (1984). El Placer del Texto. M\u00e9xico: Siglo XXI.",
          "Bernal, A. (2016). Desarrollo de Habilidades en Lectura Cr\u00edtica con los estudiantes del Grado  Und\u00e9cimo en el colegio Integrado Llano Grande. Gir\u00f3n, Santander: Universidad Aut\u00f3noma  de Manizales.",
          "Bern\u00e1rdez, E. (2001). \u00bfQu\u00e9 son las lenguas? Madrid: Alianza",
          "Bonilla, E, y Rodr\u00edguez, P. (2005). M\u00e1s all\u00e1 del dilema de los m\u00e9todos. La investigaci\u00f3n en  ciencias sociales. Bogot\u00e1: Grupo Editorial Norma",
          "Bustos, A.; Montenegro, C.; Tapia, A. y Calfual, K. (2017). Leer para aprender: C\u00f3mo  Interact\u00faan los profesores con sus alumnos en la Educaci\u00f3n Primaria. OCNOS Revista de  estudios sobre lectura.",
          "Cadavid R, Natalia; Quijano M, Cina, M; Tenorio, Marcela Y  Rosas, Ricardo. El Juego como veh\u00edculo para Mejorar las Habilidades de Lectura en ni\u00f1os con Dificultad  Lectora. Pensamiento Psicol\u00f3gico. [Online]. 2014, vol.12, n.1, pp.23-38. ISSN 1657-8961",
          "Calfee, R. (1982). Cognitive Models of Reading: Implications for Assessments and Treatment  of Reading Disability. In R. Maletesha P. Aaron (Eds), Reading disorders: varieties and  treatments p. (151-176). New York: Academic Press",
          "Carbonell De Grampone, Mar\u00eda. (1982). Qu\u00e9 es Leer y otras Precisiones para Maestros  Inexpertos. Revista lectura y vida. Vol. 10, n\u00b0 3.",
          "Chartier, R. (1997).  Pluma de ganso, libro de letras. M\u00e9xico, Universidad Iberoamericana",
          "Cisneros, M.; Olave, G. y Rojas, I. (2010). La inferencia en la comprensi\u00f3n lectora: De la teor\u00eda  a la pr\u00e1ctica en la Educaci\u00f3n Superior. Pereira: Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira.C\u00f3rdoba",
          "Rey, E.M, Quijano Mart\u00ednez, M.C. y Cadavid Ruiz, N. (2013). H\u00e1bitos de Lectura en padres y  madres de ni\u00f1os con y sin Retraso Lector de la ciudad de Cali, Colombia. Revista CES  Psicolog\u00eda, 6(1), p\u00e1gs. 53-65.",
          "Coronas, C. Mariano (2005). Animaci\u00f3n y promoci\u00f3n de la lectura en la escuela. Revista de  educaci\u00f3n sociedad lectora y educaci\u00f3n. Ministerio de educaci\u00f3n y ciencia. p\u00e1gs. 339 \u2013 355.  Disponible en  http://88.12.10.114/mochila/sec/monograficos_sec/ccbb_ceppriego/lengua/aspgenerales/Soc iedad_lectora.pdf#page=38",
          "De los Reyes Arag\u00f3n, C, Lewis H, Soraya y Pe\u00f1a O. M\u00f3nica. (2008). Estudio de Prevalencia de  Dificultades de Lectura en Ni\u00f1os Escolarizados de 7 a\u00f1os de Barranquilla (Colombia)  Psicolog\u00eda desde el Caribe, n\u00fam. 22, pp. 37-49",
          "Durkin, D. (1984). Is There a Match between what Elementary Teachers do and what basal  reader manuals recommended? Reading Teachers (37), pp. 734-744.",
          "Esteve, M. F. (2004). Leer y escribir para vivir. Barcelona: Grao, la galera",
          "Ezpeleta Aguilar, F. (2011). La formaci\u00f3n del lector como tema en la \u00faltima narrativa infantil y  juvenil. Revista OCNOS.",
          "Espinoza-Herold, Mariella. (2010). El uso de la Estrategia de Lectura LIDE en la Comprensi\u00f3n  de textos y la Motivaci\u00f3n a la lectura. Revista Lectura y Vida. Goodman",
          "Fern\u00e1ndez De Haro, E; N\u00fa\u00f1ez J. R., y Fern\u00e1ndez C. M, (2015). Aportaciones de un An\u00e1lisis de  Necesidades sobre la situaci\u00f3n actual del nivel de Comprensi\u00f3n Lectora en el alumnado de  Educaci\u00f3n Primaria, en un colegio de Granada. Revista de Investigaci\u00f3n en Educaci\u00f3n, n\u00ba 13  (2), 2015, pp. 288-302",
          "Fern\u00e1ndez. E, J. R. (2015). Aportaciones de un An\u00e1lisis de Necesidades sobre la Situaci\u00f3n  actual del nivel de comprensi\u00f3n lectora en el alumnado de Educaci\u00f3n Primaria, en un  colegio de granada. Revista de investigaci\u00f3n en educaci\u00f3n, vol. 13, No. 2.",
          "Ferreiro, E. (2005). Los Sistemas de Escritura en el Desarrollo del Ni\u00f1o. Editorial Siglo XXI  Editores S.A. de C.V.",
          "Ferreiro, Emilia (1982). Nuevas Perspectivas sobre los Procesos de Lectura y Escritura. Siglo  veintiuno editores. M\u00e9xico D.F.",
          "Fl\u00f3rez R, R.; Arias V, N., y Guzm\u00e1n, R. J. El Aprendizaje en la Escuela: el lugar de la Lectura  y la Escritura Educaci\u00f3n y Educadores, vol. 9, n\u00fam. 1, 2006, pp. 117-133 Universidad de La  Sabana.",
          "Fl\u00f3rez R, R.; Restrepo, M. A. y Schwanenflugel, Paula. (2009). Promoci\u00f3n del Alfabetismo  Inicial y Prevenci\u00f3n de las Dificultades en la Lectura: una Experiencia Pedag\u00f3gica en el Aula de Preescolar. Avances en Psicolog\u00eda Latinoamericana, vol. 27, n\u00fam. 1, enero-junio,  pp. 79-96 Universidad del Rosario Bogot\u00e1, Colombia",
          "Freire, P. (1997). Pedagog\u00eda da Esperan\u00e7a. Um Reecontro com a Pedagog\u00eda do Oprimido. Rio  de Janeiro: Paz e Terra.",
          "Freire, P. (2009). Pedagogia da Autonomia. Saberes necess\u00e1rios \u00e0 pr\u00e1tica Educativa. S\u00e3o  Paulo: Paz e Terra.",
          "Fl\u00f3rez R, Rita; Arias V, Nicol\u00e1s y Guzm\u00e1n, Rosa Julia. (2006). El Aprendizaje en la Escuela:  el lugar de la Lectura y la Escritura. Bogot\u00e1: Universidad de la Sabana.",
          "Funda lectura. (En l\u00ednea). Bogot\u00e1. (Consulta: 2009-03-15) p.1. Recuperado de:  http://www.fundalectura.org/sccs/sobreus.php?id=1",
          "Garc\u00eda. P. Jaime (2005) La promoci\u00f3n de la lectura, una permanente tarea educativa. Revista de  educaci\u00f3n sociedad lectora y educaci\u00f3n. Ministerio de educaci\u00f3n y ciencia. pps. 37-51.  Disponible en  http://88.12.10.114/mochila/sec/monograficos_sec/ccbb_ceppriego/lengua/aspgenerales/Soc iedad_lectora.pdf#page=38",
          "Gavidia, J. (2015). Lenguaje y Comunicaci\u00f3n. Bogot\u00e1: ediciones de la U.",
          "Gispert, D. & Rivas, L. (2010). Alumnado con Dificultades en el Aprendizaje de la Lectura.  Barcelona, Espa\u00f1a: Gra\u00f3.",
          "Gir\u00f3n, Alicia (1980). Lectura Infantil y la Clasificaci\u00f3n de los Libros. Bolet\u00edn de la Anabad.",
          "Gonz\u00e1lez, A. (2004). Estrategias de Comprensi\u00f3n Lectora. Madrid: S\u00edntesis.",
          "Goodman, K. (1986). El Proceso de Lectura: Consideraciones a trav\u00e9s de las Lenguas y del  Desarrollo. Nuevas perspectivas sobre los procesos de lectura y escritura. M\u00e9xico: Siglo  Veintiuno.",
          "Guti\u00e9rrez. C, P. H. (2012). Estrategias de Comprensi\u00f3n Lectora: Ense\u00f1anza y Evaluaci\u00f3n en  Educaci\u00f3n Primaria. Madrid: Ariel",
          "Guzm\u00e1n, M. (2003). Proceso de Aprendizaje de la Lectura y la Escritura. Universidad Santo  Tom\u00e1s.",
          "Hansen, J. &. (1983). \u00abAn instructional study: improving the inferential comprehension of  good and poor fourth-grade readers\u00bb. Journal of Educational Psychology, 75(6), 821-829",
          "Hern\u00e1ndez, R.; Fern\u00e1ndez, C. y Baptista, P. (2010). Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n. M\u00e9xico: Mc Graw Hill, 2010",
          "Hurtado, R. D. (2001).  Lectura con Sentido: Estrategias para Mejorar la Comprensi\u00f3n  Textual. Editorial Escuela Normal Superior Mar\u00eda Auxiliadora de Copacabana",
          "Hurtado, R. D. (2003). Lectura y Escritura en la Infancia: Estrategias para facilitar su  Construcci\u00f3n.  Universidad de Antioquia",
          "Jenkinson, M. (1976). Modos de Ense\u00f1ar\u201d en Staiger, R. C. (comp). Buenos Aires: Huemul.",
          "Jim\u00e9nez. J, O. J. (2008). Ense\u00f1anza de la Lectura: de la Teor\u00eda y la Investigaci\u00f3n a la Pr\u00e1ctica  Educativa. Madrid: Universidad de la laguna.",
          "Jurado Valencia, F. (2008). La Formaci\u00f3n de Lectores Cr\u00edticos desde el Aula. Revista Ibero  Americana (46).",
          "Kenneth, G. (1982). \u201cProceso Lector\u201d. En: Ferreiro, Emilia y Palacio, Margarita. Nuevas  perspectivas de los procesos de lectura y escritura. M\u00e9xico: Siglo XXI.",
          "Larrosa, J. (2003). La Experiencia de la Lectura: Estudios sobre Literatura y Formaci\u00f3n.  Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e9xico.",
          "Larra\u00f1aga, Elisa; Yubero, Santiago. (2005). El H\u00e1bito Lector como Actitud. El Origen de la  Categor\u00eda de Falsos Lectores. Revista OCNOS, n\u00b0 1, p. 43 - 60",
          "Lerner, D. (2001) Leer y Escribir en la Escuela. M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica.",
          "L\u00f3pez L. S, Silva, G; Camargo De Luque C, Duque A. E, Ariza M. M y \u00c1vila C. S. K. (2013).  Habilidades Pre Lectoras de Estudiantes de Preescolar en la Regi\u00f3n Caribe Colombiana.  Revista zona pr\u00f3xima, (7) 113- 127",
          "Mar\u00edn Mendoza, M., y G\u00f3mez Pajoi, D. (2015). La Lectura Cr\u00edtica, un camino para  desarrollar Habilidades del Pensamiento. Bogot\u00e1: Universidad Libre.",
          "Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional. (2014). Pr\u00e1cticas de lectura en el aula. Bogot\u00e1: Serie R\u00edo  de Letras.",
          "Molina, V. Leandro. (2006). Lectura y Educaci\u00f3n: los h\u00e1bitos lectores y su repercusi\u00f3n  acad\u00e9mica en Educaci\u00f3n Secundaria obligatoria. Revista OCNOS",
          "Monar van Vliet, Maite (2012). Promoci\u00f3n de la Lectura en el Marco Educativo. Revista  OCNOS, (8), p. 67-74. ISSN: 2254-9099",
          "Morales, A. Oscar, Rinc\u00f3n, G. \u00c1ngel y Ton\u00e1 R, Jos\u00e9 (2005). Consideraciones Pedag\u00f3gicas  para la promoci\u00f3n de la lectura dentro y fuera de la escuela. Revista De teor\u00eda y did\u00e1ctica  de escuelas sociales. Venezuela.",
          "Morales Tarquino, L. (2013). Un acercamiento a la Lectura para ni\u00f1os de Grado Cuarto por  medio de herramientas Tic. Bogot\u00e1: Universidad Libre.",
          "Mor\u00f3n Arroyo, Ciriaco \u201cEn el N\u00facleo de la Lectura\u201d, en Revista OCNOS n\u00ba 3, 2007, p. 7-20.  ISSN 1885-446X.",
          "Narv\u00e1ez C. Elizabeth y Cadena C. Sonia. La Ense\u00f1anza de la Lectura acad\u00e9mica un objeto de  Formaci\u00f3n Docente. Revista Lectura y vida: Revista latinoamericana de  lectura, ISSN 0325-8637, Vol. 30, N\u00ba. 1, 2009, p\u00e1gs. 56-67.",
          "Palmera, C. Indira L. (2018). La lectoescritura en el contexto rural (Tesis de pregrado).  Universidad Pontifica Bolivariana, Medell\u00edn.",
          "Parodi, G. (1997). Comprensi\u00f3n literal y comprensi\u00f3n inferencial: estrategias lectoras. En: M.  Peronard; G\u00f3mez, L.; G. Parodi, G. y N\u00fa\u00f1ez, P. (2014), Comprensi\u00f3n de textos escritos: de  la teor\u00eda a la sala de clases (pp. 201-211). Buenos Aires: Andr\u00e9s Bello Editorial.",
          "Pearson, P., & Gallagher, M. (1983). The Instruction of Reading Comprehension.  Contemporary Educational Pyschology, 8, p\u00e1gs. 317-344",
          "P\u00e9rez, M. (2003). Leer y Escribir en la Escuela. Algunos escenarios Pedag\u00f3gicos y Did\u00e1cticos  para la reflexi\u00f3n. Bogot\u00e1: ICFES.",
          "Pruebas Saber a\u00f1o 2017. Tomada del informe por colegio, recuperada de  https://diae.mineducacion.gov.co/dia_e/documentos/2018/_2%20Colegios%20oficiales%20 para%20web1%20a%2015718/315816000191.pdf",
          "Quintanar, S. y. (2008). Ense\u00f1anza de la Lectura m\u00e9todo practico para la Formaci\u00f3n Lectora.  M\u00e9xico. Trillas.",
          "Rodr\u00edguez R., Claudia (2008) \u201cLa Animaci\u00f3n a la Lectura como f\u00f3rmula para captar Lectores  (\u00bfHace ruido? \u00bfSe puede cambiar el dise\u00f1o?)\u201d, en Revista OCNOS n\u00ba 4, p. 77-81. ISSN  1885-446X.",
          "Red Nacional de Bibliotecas P\u00fablicas (1988).   http://bibliotecanacional.gov.co/es-co/Footer/red-nacional-de-bibliotecas-publicas/quienes somos",
          "Robledo, Beatriz Helena (2009, 27 de octubre) Plan Nacional de Lectura y Bibliotecas.  Recuperado de: https://es.slideshare.net/godeloz/leer-libera-plan-nacional-del-lectura-y bibliotecas",
          "Rodr\u00edguez, O. (2005). La triangulaci\u00f3n como estrategia de investigaci\u00f3n en Ciencias Sociales.  Revista Tribuna de debate, (31), recuperado de:  http://www.madrimasd.org/revista/revista31/tribuna/tribuna2.asp",
          "S\u00e1nchez, E., Garc\u00eda J., Castellano N., De Sixte R., Bustos A., y Garc\u00eda-Rodicio H. (2008).  \u201cQu\u00e9, C\u00f3mo y Qui\u00e9n: Tres dimensiones para analizar la pr\u00e1ctica educativa\u201d. Cultura y  Educaci\u00f3n, 20(1), p\u00e1gs. 95- 118. Doi: http://dx.doi.org/10.1174/113564008783781431",
          "Serna D\u00edaz, J., & D\u00edaz Cortes, J. (2014). Propuesta did\u00e1ctica para la Comprensi\u00f3n cr\u00edtica en la  Universidad La gran Colombia. Cuadernos de Ling\u00fc\u00edstica Hisp\u00e1nica, pp. 165-180.",
          "Shannon, P. (1983). The use of Commercial Reading Materials in American Elementary  Schools. Reading Research Quarterly (19), pp. 68-85",
          "Sol\u00e9, I. (1992). Estrategias de Lectura. Barcelona, Espa\u00f1a: Gra\u00f3",
          "Sol\u00e9, I. (2009). Estrategias de Lectura. Barcelona: Grao.",
          "Strang, R. (1965). Procesos del Aprendizaje infantil. Buenos Aires: Paid\u00f3s",
          "Teberosky, Ana. (2002) [Citada por Guzm\u00e1n, Chalela & Guti\u00e9rrez. Recuperado de:        http://soda.ustadistancia.edu.co/enlinea/mariachalelaDesarrollo%20de%20la%20lectura%20 y%20escrit_mariachalela1/proceso_de_aprendizaje_de_la_lectura_y_la_escritura.html ]",
          "UNESCO. (2014). Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Revisi\u00f3n Regional 2015 de la Educaci\u00f3n para  Todos. Santiago de Chile: Oreal.",
          "UNESCO. (2017). More Than One-Half of Children and Adolescents Are Not Learning  Worldwide. UIS/FS.",
          "Uribe T, A; \u00c1lvarez Z, D. y Jaramillo C, J. R. (2008) De Leer, serie radial sobre la Promoci\u00f3n  de la Lectura. Revista Interamericana de Bibliotecolog\u00eda. Vol. 31, no. 1, p. 67-83.",
          "Valles Arandiga, A. (20 de octubre de 2005). Comprensi\u00f3n Lectora y procesos psicol\u00f3gicos.  Acci\u00f3n Pedag\u00f3gica, 11(11) pp. 113-125",
          "Villalaz, J. (2015). Didascalicon. Del Arte de Leer. Hugo de San V\u00edctor.  Panam\u00e1: Traducci\u00f3n  del lat\u00edn y notas.",
          "Zapata M. Cesar A. (2016). La Lectura y la Escritura en el Contexto Rural: una Mirada a mis  Propias Pr\u00e1cticas. (Tesis de maestr\u00eda). Universidad de Antioquia, Medell\u00edn."
        ],
        "DC.publisher": [
          "Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n",
          "Tunja",
          "Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n"
        ],
        "DC.date": {
          "DCTERMS.dateAccepted": "2021-03-23T20:49:08Z"
        }
      }
    },
    {
      "url": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3447",
      "found_in": "OpenAIRE",
      "open_access": true,
      "author_rights": true,
      "dublin_core": true,
      "standard_access_value": "openAccess",
      "standard_type_research_result": [
        "info:eu-repo/semantics/masterThesis"
      ],
      "standard_format": "application/pdf",
      "standard_version_coar": [
        "info:eu-repo/semantics/publishedVersion"
      ],
      "standard_language": "ISO 639-3",
      "author_id": null,
      "bibliographic_managers": {
        "mendeley": null,
        "zotero": null
      },
      "metadata_exports": {
        "mets": null,
        "premis": null,
        "rdf": null,
        "json": null,
        "marc": null,
        "bibtex": "/jspui/image/bibtex.png"
      },
      "standard_date_format": true,
      "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/masterThesis",
      "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
      "metadata": {
        "DC.creator": "Gonz\u00e1lez Roballo, Mauricio",
        "DC.title": "La colombianidad de Fernado Vallejo : una diatriba incesante en La Virgen de los Sicarios",
        "DC.type": [
          "Trabajo de grado - Maestr\u00eda",
          "http://purl.org/coar/resource_type/c_bdcc",
          "info:eu-repo/semantics/masterThesis",
          "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
          "Text",
          "https://purl.org/redcol/resource_type/TM",
          "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"
        ],
        "DC.rights": [
          "Copyright (c) 2020 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 2.5 Colombia",
          "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/co/",
          "info:eu-repo/semantics/openAccess",
          "Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 4.0 Internacional (CC BY-NC-ND 4.0)",
          "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"
        ],
        "DC.description": [
          "Bibliograf\u00eda y webgraf\u00eda: p\u00e1ginas 81-84",
          "Maestr\u00eda",
          "Magister en Literatura"
        ],
        "DC.format": "application/pdf",
        "DC.language": "spa",
        "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3447",
        "DC.subject": [
          "Literatura colombiana",
          "Vallejo, Fernando, 1942-     Cr\u00edtica e interpretaci\u00f3n",
          "Novela colombiana - Cr\u00edtica e interpretaci\u00f3n",
          "Maestr\u00eda en Literatura - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas",
          "Fernando Vallejo",
          "Colombianidad",
          "Diatriba",
          "Naci\u00f3n",
          "Violencia",
          "Pobreza",
          "Religi\u00f3n"
        ],
        "DC.contributor": "Dom\u00ednguez Torres, Mario Alberto",
        "DC.relation": [
          "\u00c1lvarez, M. (2013). El espacio acorralado: un estudio de La Virgen de los Sicarios de Fernando Vallejo y \u201cEl gaucho insufrible\u201d de Roberto Bola\u00f1o. Chasqui. Vol. 42, No 2, noviembre, p. 15-30.",
          "Adoum, J. (1980). \u201cEl realismo de la otra realidad\u201d en Am\u00e9rica Latina en su literatura. Coordinaci\u00f3n e introducci\u00f3n por Cesar Fern\u00e1ndez Moreno. Siglo veintiuno editores. 7\u00aa ed, p. 204-216.",
          "Aristizabal, J. (2013). El pecado del esc\u00e1ndalo: Dandismo y modernidad en Fernando Vallejo. Revista de Estudios Hisp\u00e1nicos, Vol. XLVII, No 2, junio, p. 291-312.",
          "Bajt\u00edn, M. (1989). \u201cLa palabra en la novela\u201d. 1934-1935. Teor\u00eda y est\u00e9tica de la novela. Trabajos de investigaci\u00f3n. Traducci\u00f3n de Helena S. Kriukova & Vicente Cazcarra. Madrid: Editorial Taurus, 77-236",
          "Barrero, L. (2013). El apocalipsis como recurso po\u00e9tico de supervivencia en la novela La virgen de los sicarios, de Fernando Vallejo. Amaltea. Revista de mitocr\u00edtica. Vol 5, pp. 13-32.",
          "Bourdieu, P. (2002). Campo de poder, campo intelectual. Colecci\u00f3n Jungla simb\u00f3lica. Recuperada de: http://www.redmovimientos.mx/2016/wpcontent/uploads/2016/10/Bourdieu-P.-2002.-Campo-de-poder-campo-intelectual.- Itinerario-de-un-concepto.-Editorial-Montressor.pdf",
          "Camacho, J. (2013). El narcotremendismo literario de Fernando Vallejo. La religi\u00f3n de la violencia en La Virgen de los sicarios. En Ed. Luz Mary Giraldo & N\u00e9stor Salamanca Fernando Vallejo, hablar en nombre propio (p 215-240). Bogot\u00e1. Editorial Pontificia Universidad Javeriana.",
          "Castro-G\u00f3mez, S. (2008). Genealog\u00edas de la colombianidad. Bogot\u00e1, D.C. Editorial Pontificia Universidad Javeriana.",
          "Cruz, M. (2010). La verdadera m\u00e1scara. Hacia una po\u00e9tica de Fernando Vallejo. En-claves del pensamiento, n\u00fam. 7. pp. 33-46.",
          "Cueva A. (2010). Santa Anita, el feudo y el territorio en la naci\u00f3n imaginada por el personaje Fernando Vallejo. Revista FOLIOS. Universidad Pedag\u00f3gica Nacional. Segunda \u00e9poca n. 32. Bogot\u00e1, p. 159-170.",
          "Curtius, E. (1984). Literatura Europea y Edad Media Latina. Tomo II. M\u00e9xico. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica.",
          "Diaconu, D. (2013). El discurso identitario desmitificador de la autoficci\u00f3n: \u201cColombia linda\u201d y \u201cEspa\u00f1a castiza\u201d. En Ed. Luz Mary Giraldo & N\u00e9stor Salamanca Fernando Vallejo, hablar en nombre propio (p 435-452). Bogot\u00e1. Editorial Pontificia Universidad Javeriana.",
          "D\u00edaz, D. (2008). Raza, pueblo y pobres: Las tres estrategias biopol\u00edticas del siglo XX en Colombia (1873-1962). En Castro-G\u00f3mez (2008) Genealog\u00edas de la colombianidad. Bogot\u00e1, D.C. Editorial Pontificia Universidad Javeriana.",
          "D\u00edaz, F. (2013). Exilio, subversi\u00f3n y diatriba en la obra de Vargas Vila y Fernando Vallejo. En Ed. Luz Mary Giraldo & N\u00e9stor Salamanca Fernando Vallejo, hablar en nombre propio (pp 421-434). Bogot\u00e1. Editorial Pontificia Universidad Javeriana.",
          "Dom\u00ednguez, M. (2016). EL ESPACIO EN FERNANDO VALLEJO. Una aproximaci\u00f3n literaria al universo dieg\u00e9tico, rural y urbano de su narrativa autoficcional [Tesis de doctorado, Universidad de los Andes. Bogot\u00e1] [Tesis de doctorado no publicada].",
          "Ferrater, M. (2001). Diccionario de filosof\u00eda, tomo I. Barcelona: Ariel.",
          "Foucault, M. (2007). Nacimiento de la Biopol\u00edtica. M\u00e9xico, D.F. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica de Argentina. Recuperado de: http://www.barcelonaradical.net/historico/archivos/upload/michelfoucault,nacimientode labiopolitica.pdf",
          "Garc\u00eda, G. (1959). Dos o tres cosas sobre \u201cla novela de la violencia\u201d. Revista Arcadia. No 103 pp. 12-13. Recuperado de: https://www.revistaarcadia.com/agenda/articulo/dos-trescosas-sobre-la-novela-de-la-violencia/36312",
          "Garc\u00eda, R. (2012, 7 de agosto). Programa Minuto de Dios. [Video]. YouTube. https://www.youtube.com/watch?v=PJvo7SB9TZY",
          "Gonz\u00e1lez, J. (2013). Fernando Vallejo: una nota queer en la narrativa colombiana. En Ed. Luz Mary Giraldo & N\u00e9stor Salamanca Fernando Vallejo, hablar en nombre propio (p. 191- 202). Bogot\u00e1. Editorial Pontificia Universidad Javeriana.",
          "Hoyos, H. (2010). La racionalidad her\u00e9tica de Fernando Vallejo y el derecho a la felicidad. Revista de estudios sociales. No 35, p. 113 \u2013 122.",
          "Iser, W. (2004). Ficcionalizaci\u00f3n: la dimensi\u00f3n antropol\u00f3gica de las ficciones literarias. Revista Cyber Humanitatis. No 31. Recuperado de: https://web.uchile.cl/vignette/cyberhumanitatis/CDA/texto_sub_simple2/0,1257,PRID% 253D14079%2526SCID%253D14081%2526ISID%253D499,00.html",
          "Jaramillo, A. (2005). Naci\u00f3n y melancol\u00eda: Narrativas de la violencia en Colombia (1995-2005). Bogot\u00e1, Colombia. D\u00b4vinni Ltda.",
          "Maingueneau, D. (2002). Probl\u00e8mes d\u2019ethos. Pratiques: th\u00e9orie, pratique, p\u00e9dagogie, 113/114, 55-67. (Traducido y seleccionado por M. E. Contursi).",
          "Mignolo, W. (2007). La Idea de Am\u00e9rica Latina, La Herida Colonial y La Opci\u00f3n Decolonial. Editorial Gedisa, S.A. Barcelona (Espa\u00f1a). Recuperado en: https://es.scribd.com/doc/130753026/1-Walter-Migniolo-La-Idea-de-America-Latina-LaHerida-Colonial-y-La-Opcion-Decolonial Visto: 27 de abril de 2017",
          "Morales, B. (2013). La violencia urbana en La Virgen de los sicarios. En Ed. Luz Mary Giraldo & N\u00e9stor Salamanca Fernando Vallejo, hablar en nombre propio (pp 265-288). Bogot\u00e1. Editorial Pontificia Universidad Javeriana",
          "Mu\u00f1oz, B. (2013). La violencia urbana en La Virgen de los sicarios. En Ed. Luz Mary Giraldo & N\u00e9stor Salamanca Fernando Vallejo, hablar en nombre propio (p. 265-288). Bogot\u00e1. Editorial Pontificia Universidad Javeriana.",
          "Oliver, J. (2004). Historia de la filosof\u00eda antigua \u201cc\u00ednicos y socr\u00e1ticos menores\u201d. Recuperado de:https://books.google.com.co/books?id=Q8aPGPoxDdEC&pg=PA209&lpg=PA209& dq=historia+de+la+diatriba&source=bl&ots=_QxQo1mlTZ&sig=DdZ-wHjG9Rlb1s2WMje4PiGPKE&hl=es419&sa=X&ved=0ahUKEwjFu9TDufvVAhWB5iYK HRvfBFkQ6AEIRTAI#v=onepage&q=historia%20de%20la%20diatriba&f=false.",
          "Orteg\u00f3n, O. (2013). Cuando escandalizar es tambi\u00e9n secularizar: el caso de La Virgen de los sicarios. En Ed. Luz Mary Giraldo & N\u00e9stor Salamanca Fernando Vallejo, hablar en nombre propio (pp 289-308). Bogot\u00e1. Editorial Pontificia Universidad Javeriana",
          "Real Academia Espa\u00f1ola. (2018). Diatriba. En Diccionario de la lengua espa\u00f1ola (Edici\u00f3n del Tricentenario). Consultado el 14 de febrero de 2018.",
          "Renan, E. (1882) \u00bfQu\u00e9 es una Naci\u00f3n? Recuperado de: http://perso.unifr.ch/derechopenal/assets/files/obrasjuridicas/oj_20140308_01.pdf",
          "Rengifo, A (2007). El sicariato en la literatura colombiana: Aproximaci\u00f3n desde algunas novelas. Cuadernos de postgrado. Escuela de Estudios Literarios. Cali",
          "Rey, M. (2013). En los fr\u00e1giles, coloridos y vol\u00e1tiles globos colombianos. En Ed. Luz Mary Giraldo & N\u00e9stor Salamanca Fernando Vallejo, hablar en nombre propio (pp 25-38). Bogot\u00e1. Editorial Pontificia Universidad Javeriana.",
          "Ruiz, N. (2011). El desplazamiento forzado en Colombia: una revisi\u00f3n hist\u00f3rica y demogr\u00e1fica. Estudios Demogr\u00e1ficos y Urbanos, 26 (enero-abril): [Fecha de consulta: 1 de mayo de 2018] Recuperado de: <http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=31224198005> ISSN 0186-7210",
          "S\u00e1lesman, E. (2006). Ejemplos marianos. San Pablo Ecuador. Recuperado de: https://books.google.com.ar/books?id=Fl77Sb2Zp6gC&pg=PA20#v=onepage&q&f=fal se",
          "Serrano, E. (2016). \u00bfPOR QU\u00c9 FRCASA COLOMBIA? Bogot\u00e1, Colombia. Editorial planeta.",
          "Torres, A. (2010). Lenguaje y violencia en La Virgen de los Sicarios, de Fernando Vallejo. Estudis Rom\u00e0nics [Institut d\u2019Estudis Catalans], Vol. 32 (p. 331-338) DOI: 10.2436/20.2500.01.58",
          "Vallejo, F. (2011). La Virgen de los sicarios. Bogot\u00e1, Colombia: Editorial Alfagura",
          "Villanueva, D. (2004) Teor\u00edas del Realismo Literario. Madrid. Recuperado de: https://diezynuevefilos.files.wordpress.com/2009/03/dario-villanueva-realismointencional.pdf",
          "Von der Walde, E. (2000). \u00abLa sicaresca colombiana. Narrar la violencia en Am\u00e9rica Latina\u00bb, Nueva Sociedad, 170, noviembre-diciembre 2000, Recuperado en:http://nuso.org/media/articles/downloads/2928_1.pdf visto: 15/11/2016"
        ],
        "DC.publisher": [
          "Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n",
          "Tunja",
          "Maestr\u00eda en Literatura"
        ],
        "DC.date": {
          "DCTERMS.dateAccepted": "2021-04-22T18:43:03Z"
        }
      }
    },
    {
      "url": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3205",
      "found_in": "OpenAIRE",
      "open_access": true,
      "author_rights": true,
      "dublin_core": true,
      "standard_access_value": "openAccess",
      "standard_type_research_result": [
        "info:eu-repo/semantics/masterThesis"
      ],
      "standard_format": "application/pdf",
      "standard_version_coar": [
        "info:eu-repo/semantics/publishedVersion"
      ],
      "standard_language": "ISO 639-3",
      "author_id": null,
      "bibliographic_managers": {
        "mendeley": null,
        "zotero": null
      },
      "metadata_exports": {
        "mets": null,
        "premis": null,
        "rdf": null,
        "json": null,
        "marc": null,
        "bibtex": "/jspui/image/bibtex.png"
      },
      "standard_date_format": true,
      "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/masterThesis",
      "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
      "metadata": {
        "DC.creator": "Amaya Romero, Mar\u00eda Nydia",
        "DC.title": "Incidencia del uso de las redes sociales en el rendimiento acad\u00e9mico del \u00e1rea de matem\u00e1ticas de grado 10\u00b0 en la Instituci\u00f3n Educativa Rafael Bayona Ni\u00f1o de Paipa",
        "DC.type": [
          "Trabajo de grado - Maestr\u00eda",
          "http://purl.org/coar/resource_type/c_bdcc",
          "info:eu-repo/semantics/masterThesis",
          "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
          "Text",
          "https://purl.org/redcol/resource_type/TM",
          "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"
        ],
        "DC.rights": [
          "Copyright (c) 2020 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 2.5 Colombia",
          "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/co/",
          "info:eu-repo/semantics/openAccess",
          "Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n 4.0 Internacional (CC BY 4.0)",
          "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"
        ],
        "DC.description": [
          "Bibliograf\u00eda y webgraf\u00eda: p\u00e1ginas 110-113.",
          "Maestr\u00eda",
          "Mag\u00edster en TIC Aplicadas a las Ciencias de la Educaci\u00f3n"
        ],
        "DC.format": "application/pdf",
        "DC.language": "spa",
        "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3205",
        "DC.subject": [
          "Redes sociales - Medidas de seguridad",
          "Redes sociales en l\u00ednea",
          "Educaci\u00f3n - Efecto de las innovaciones tecnol\u00f3gicas",
          "Maestr\u00eda en TIC Aplicadas a las Ciencias de la Educaci\u00f3n - Tesis y Disertaciones acad\u00e9micas",
          "Rendimiento acad\u00e9mico",
          "Matem\u00e1ticas"
        ],
        "DC.contributor": "Forero Romero, Aracely (Directora de tesis)",
        "DC.relation": [
          "Cantoral S. (2005) \u201cIdentidad, cultura y educaci\u00f3n\u201d Universidad Pedag\u00f3gica Nacional",
          "Cardoso, O. y Cerecedo, M (2008) \u201cEl desarrollo de las competencias matem\u00e1ticas\u201d Escuela Superior del Comercio Mexicano, Mexico.",
          "Castellano, G. (2009) \u201cNuevas tecnolog\u00edas y Adolescentes\u201d IES Marqu\u00e9s de Santillana. Torrelavega. Cantabria",
          "Cavagnaro, S. y Ram\u00edrez, M. (2015) \u201cInfluencia de las redes sociales en el desempe\u00f1o Acad\u00e9mico de los estudiantes de 8 grado de la Escuela de educaci\u00f3n b\u00e1sica fiscal\u201d (Tesis de pregrado). Universidad de Guayaquil, Guayaquil, Ecuador.",
          "Chiquito, M. y Lozano, D. (2013) \u201cInfluencia de las redes sociales en el bajo rendimiento acad\u00e9mico de los estudiantes\u201d (Tesis de pregrado). Universidad de Guayaquil, Guayaquil, Ecuador.",
          "Cominetti, R; Ruiz, G. (1997) \u201cAlgunos factores del rendimiento: las expectativas y el g\u00e9nero\u201d Human Development Department LCSHD Paper series, 20, The World Bank, Latin America and Caribbean Regional Office",
          "Cortez, A. (2018) \u201cEl uso de las redes sociales y su relaci\u00f3n con el rendimiento acad\u00e9mico de los alumnos del cuarto grado del nivel secundario de la instituci\u00f3n educativa n\u00b0 88036 mariano melgar\u201d (Tesis de pregrado). Universidad Nacional de Santa, Nuevo Chimbote, Per\u00fa.",
          "Cueva, P. (2015) \u201cLas Redes Sociales y su relaci\u00f3n en el rendimiento acad\u00e9mico de los estudiantes del primer y segundo a\u00f1o de bachillerato de la Unidad Educativa Gonzanam\u00e1e\u201d el periodo marzo-octubre 2015. Tesis previa a la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo de Psic\u00f3logo Cl\u00ednico. Loja: Universidad Nacional de Loja.",
          "Del Barrio, A. y Fernandez, I (2010) \u201cLos adolescentes y el uso de las redes sociales\u201d Universidad de Cantabria, Revista de Psicolog\u00eda, INFAD, Volumen 3, No. 1, Espa\u00f1a.",
          "D\u00edaz, S., Arrieta, K., Figueroa, Y., Orellno, I., y Reales, J. (2015) \u201cAdicci\u00f3n al internet, tel\u00e9fono m\u00f3vil y su relaci\u00f3n con rendimiento acad\u00e9mico en los estudiantes del programa de odontolog\u00eda de la universidad de Cartagena\u201d (Tesis de Maestr\u00eda). Universidad de Cartagena, Colombia.",
          "Dominguez, S. y Pinilla, M (2003) \u201cLas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n; sus aportes, sus limitaciones y sus efectos\u201d Universidad Complutense de Madrid, Espa\u00f1a",
          "Echebur\u00faa, Z. (2010) \u201cAdicci\u00f3n a las nuevas tecnolog\u00edas y a las redes sociales en j\u00f3venes: un nuevo reto\u201d Revista de socidrogalcohol.",
          "Facchin, J (2018) \u201c\u00bfQu\u00e9 es YouTube, para qu\u00e9 sirve y c\u00f3mo funciona esta red social de v\u00eddeos\u201d blog, tomado el 20 de enero de 2020 de https://josefacchin.com/que-es-youtube-comofunciona/",
          "Flores, J. J., Mor\u00e1n, J. J., y Rodr\u00edguez, J. J. (2013) \u201cLas redes sociales\u201d Obtenido de http://www.usmp.edu.pe/publicaciones/boletin/fia/info69/sociales.pdf",
          "Garc\u00eda, T. y Bautista, J. (2015) \u201cRedes sociales y dispositivos m\u00f3viles en la comunicaci\u00f3n de los estudiantes de educaci\u00f3n secundaria\u201d Profesorado.",
          "Hern\u00e1ndez, G. y Castro, A. (2014).  Influencia de las redes sociales de internet en el rendimiento acad\u00e9mico del \u00e1rea de inform\u00e1tica en los estudiantes de los grados 8\u00b0 y 9\u00b0 del Instituto Promoci\u00f3n social del norte de Bucaramanga. (Tesis de Maestr\u00eda). Universidad de Tolima, Ibagu\u00e9, Colombia",
          "Hern\u00e1ndez Sampieri y otros (2010) \u201cMetodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n\u201d editorial McGraw-Hill, M\u00e9xico",
          "Jim\u00e9nez, M. (2000) \u201cCompetencia social: intervenci\u00f3n preventiva en la escuela\u201d Infancia y Sociedad.",
          "Latorre, A (2007) \u201cLa investigaci\u00f3n \u2013 Acci\u00f3n. Conocer y cambiar la pr\u00e1ctica educativa\u201d Editorial Grao, Barcelona Espa\u00f1a, p. 9.",
          "Martel, Cristian (2013) \u201cLas Redes Sociales en el Rendimiento Acad\u00e9mico de la Asignatura de Inform\u00e1tica I en los Estudiantes del Instituto de Educaci\u00f3n Superior Tecnol\u00f3gico Privado Juan Bosco de Hu\u00e1nuco\u201d Tesis de maestr\u00eda, Universidad Nacional, Lima-Per\u00fa",
          "Martelo, M., Jim\u00e9nez, I., y Martelo, P. (2017) \u201cIncidencia de las redes sociales en el rendimiento acad\u00e9mico de los estudiantes de la Universidad de La Guajira (Colombia)\u201d Revista Espacios. 38 (45), 24.",
          "Mart\u00ednez, M (2017) \u201cLas redes sociales y su influencia en el desempe\u00f1o social y acad\u00e9mico en los adolescentes de 12 a 18 a\u00f1os de la Cooperativa Rodrigo Icaza cornejo\u201d (Tesis de pregrado). Universidad de Guayaquil, Guayaquil, Ecuador.",
          "Mazur, M. (2010) \u201cDin\u00e1mica bullying y rendimiento acad\u00e9mico en adolescentes\u201d Tesis licenciatura. Universidad Cat\u00f3lica del Uruguay, Psicolog\u00eda, Uruguay. Recuperado el 21 de octubre de 2017 de: http://www.centroser.com.uy/dbdocs/Docs_secciones/nid_10/DINAMICA_BULLYING.pdf",
          "Medina, E (2016) \u201cAs\u00ed llego whatssApp a tener 1000 millones de ususarios\u201d tomado de la p\u00e1gina del diario El Tiempo, el 20 de enero de 2020 de https://www.eltiempo.com/archivo/documento/CMS-16498601.",
          "Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional (2006) \u201cEst\u00e1ndares b\u00e1sicos de competencias en lenguaje, matem\u00e1ticas y ciencias ciudadanas\u201d Guia 23, Bogot\u00e1.",
          "Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional de Colombia (2009) Decreto No. 1290. Por el cual se reglamenta la evaluaci\u00f3n del aprendizaje y promoci\u00f3n de los estudiantes de los niveles de educaci\u00f3n b\u00e1sica y media. Recuperado en: https://www.mineducacion.gov.co/1621/articles-187765_archivo_pdf_decreto_1290.pdf",
          "Ministerio de las Tic-MinTic (2018) \u201cMinTic fortalece el conocimiento de los riesgos en la l\u00ednea en colegios de todo el pa\u00eds\u201d P\u00e1gina oficial, tomado el 20 de enero de https://www.mintic.gov.co/portal/inicio/Sala-de-Prensa/Noticias/75485:MinTIC-fortaleceel-conocimiento-de-los-riesgos-en-linea-en-colegios-de-todo-pais. MINTIC, https://www.youtube.com/watch?v=p45_GoQcM6A",
          "Molina, G., y Toledo, R. (2014). Las redes sociales y su influencia en el comportamiento de los adolescentes (tesis de pregrado). Universidad de Azuay, Cuenca, Ecuador.",
          "Navarro, A., Rueda, G. (2007) Adicci\u00f3n a Internet: revisi\u00f3n cr\u00edtica de la literatura. Revista Colombiana Psiquiat. 36 (4), 691.",
          "Nov\u00e1ez, M. (1986). Psicolog\u00eda de la actividad escolar. M\u00e9xico: Editorial Iberoamericana.",
          "Oliva Mara\u00f1\u00f3n, C. (2012) \u201cRedes sociales virtuales y j\u00f3venes: una intimidad cuestionada en internet\u201d Aposta, Recuperado de http://apostadigital.com/revistav3/hemeroteca/coliva.pdf",
          "Pav\u00f3n, M. (2015).El uso de las redes sociales y sus efectos en el rendimiento acad\u00e9mico de los alumnos del Instituto San Jos\u00e9, el progreso, Yoro-Honduras (Tesis de posgrado). Universidad Rafael Land\u00edvar, Guatemala.",
          "Pizarro, R. (1985). Rasgos y Ponce-k, I. (2012). Redes Sociales. Asteartea, 17, 13-39. del Profesor Efectivo. Tesis para optar al Grado de Magister en Ciencias de la Educaci\u00f3n. Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile. Santiago",
          "Ponce-k, I. (2012). Redes Sociales. Asteartea, 17, 13-39.",
          "Prezi (2020) \u201c Free-Fire\u201d tomado el 20 de enero de https://prezi.com/p/kfs2bx2bz0gf/free-fire/",
          "Pro-Web Marketing digital  (2019) Marketing en redes sociales o social media marketing QuestionPro (2020) \u201c\u00bfQu\u00e9 es la escala de Likert y c\u00f3mo utilizarla\u201d Pagina web, tomado el 1 de febrero de 2020 de https://www.questionpro.com/blog/es/que-es-la-escala-delikert-y-como-utilizarla/",
          "R Core Team (2019) \u201cR: A language and environment for statistical computing. R Foundation for Statistical Computing\u201d Vienna, Austria. URL https://www.R-project.org/.",
          "Raspall, L (2017) \u201cNeurociencias para educadores. Mucho m\u00e1s que cerebros\u2026personas\u201d RosarioArgentina, editorial Homo Sapiens.",
          "Redes sociales (2020) \u201c\u00bfQu\u00e9 son las redes sociales? Blog, tomado el 20 de enero de 2020 de https://www.rdstation.com/es/redes-sociales/.",
          "Salinas, A (2017) \u201cLa historia del \u00e9xito de la red social Facebook\u201d tomado de la p\u00e1gina Marketing digital el 20 de enero de 2020 de https://mott.marketing/la-historia-real-del-exito-de-la-redsocial-facebook/.",
          "Sequera, R (2013) \u201cTelevisi\u00f3n y redes sociales: un nuevo paradigma en la promoci\u00f3n de contenidos televisivos\u201d Centro Universitario CEADE, Revista Internacional de Comercio Ambitos.",
          "Suarez, P., y otros (2018) \u201cEstrategias mediadas por tic para desarrollar el Pensamiento espacial y los sistemas geom\u00e9tricos\u201d UPTC, Tunja-Boyac\u00e1",
          "Tojar, C. y otros (2000). Revista Electr\u00f3nica de investigaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n Educativa. Recuperado el 17 de febrero de 2020, de \u00c9tica y Evaluaci\u00f3n Educativa: http://www.uv.es/RELIEVE/v6n2/RELIEVEv6n2_2.htm",
          "Villegas, P (2015) \u201cLo positivo y negativo de internet\u201d Diario Exc\u00e9lsior, tomado el 20 de enero de https://www.excelsior.com.mx/blog/mama-gallina/lo-positivo-y-negativo-deinternet/1012722."
        ],
        "DC.publisher": [
          "Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Facultad Seccional Duitama",
          "Duitama",
          "Maestr\u00eda en TIC aplicadas a las Ciencias de la Educaci\u00f3n"
        ],
        "DC.date": {
          "DCTERMS.dateAccepted": "2021-02-24T16:12:54Z"
        }
      }
    },
    {
      "url": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3415",
      "found_in": "OpenAIRE",
      "open_access": true,
      "author_rights": true,
      "dublin_core": true,
      "standard_access_value": "openAccess",
      "standard_type_research_result": [
        "info:eu-repo/semantics/masterThesis"
      ],
      "standard_format": "application/pdf",
      "standard_version_coar": [
        "info:eu-repo/semantics/publishedVersion"
      ],
      "standard_language": "ISO 639-3",
      "author_id": null,
      "bibliographic_managers": {
        "mendeley": null,
        "zotero": null
      },
      "metadata_exports": {
        "mets": null,
        "premis": null,
        "rdf": null,
        "json": null,
        "marc": null,
        "bibtex": "/jspui/image/bibtex.png"
      },
      "standard_date_format": true,
      "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/masterThesis",
      "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
      "metadata": {
        "DC.creator": [
          "Gonz\u00e1lez Lizarazo, Pablo Ferney",
          "Torres Acosta, Didier Fabi\u00e1n"
        ],
        "DC.title": "Los videojuegos. Una estrategia did\u00e1ctica para el desarrollo del razonamiento abstracto en estudiantes de grado noveno en el Colegio Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez",
        "DC.type": [
          "Trabajo de grado - Maestr\u00eda",
          "http://purl.org/coar/resource_type/c_bdcc",
          "info:eu-repo/semantics/masterThesis",
          "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
          "Text",
          "https://purl.org/redcol/resource_type/TM",
          "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"
        ],
        "DC.rights": [
          "Copyright (c) 2020 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 2.5 Colombia",
          "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/co/",
          "info:eu-repo/semantics/openAccess",
          "Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n-SinDerivadas 4.0 Internacional (CC BY-ND 4.0)",
          "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"
        ],
        "DC.description": [
          "Bibliograf\u00eda y webgraf\u00eda: p\u00e1ginas 83-89.",
          "Maestr\u00eda",
          "Magister en Educaci\u00f3n"
        ],
        "DC.format": "application/pdf",
        "DC.language": "spa",
        "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3415",
        "DC.subject": [
          "Juegos educativos",
          "M\u00e9todos de ense\u00f1anza",
          "Ense\u00f1anza audiovisual",
          "Tecnolog\u00eda educativa.",
          "Aprendizaje",
          "Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas",
          "Mediciones y pruebas educativas - M\u00e9todos de ense\u00f1anza",
          "Videojuegos en la educaci\u00f3n"
        ],
        "DC.contributor": "Ardila Mu\u00f1oz, Jimmy Yordany (Director de tesis)",
        "DC.relation": [
          "Aarseth, E. (2007). Investigaci\u00f3n sobre juegos: aproximaciones metodol\u00f3gicas al an\u00e1lisis de  juegos. Arnodes, Vol. 7, Barcelona, 4-14",
          "Aparici (2014). El marketing en los videojuegos: an\u00e1lisis del sector, aceptaci\u00f3n de los  gamers y beneficios del uso de videojuegos como medio de difusi\u00f3n de campa\u00f1as de  marketing (Trabajo de pregrado). Universidad Pontificia Comillas. Madrid Espa\u00f1a",
          "F. Ay\u00e9n (2010). \u201cAprender Historia con el juego Age of Empires\u201d (Rese\u00f1a), Proyecto Clio  36. ISSN: 1139-6237. http://clio.rediris.es",
          "J. Beltr\u00e1n y J.A. Bueno (1995), Psicolog\u00eda de la Educaci\u00f3n. Editorial Boixareu Universitaria  Marcombo, Barcelona, 287-306.",
          "Bravo Mancero, P., y Urquizo Alcivar, A. M. (2016). Razonamiento l\u00f3gico abstracto e  inteligencia emocional: trayectorias en la formaci\u00f3n de estudiantes universitarios.  Sophia, Colecci\u00f3n de Filosof\u00eda de la Educaci\u00f3n, 179-208. Recuperado el 06 de  mayo de 2018, de http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=441849209008",
          "Brizzio, Anal\u00eda, Carreras, Mar\u00eda Alejandra y Fern\u00e1ndez Liporace, Mercedes (2008). La  evaluaci\u00f3n de las habilidades de razonamiento verbal y abstracto en estudiantes  universitarios. Su relaci\u00f3n con el rendimento acad\u00e9mico. XV Jornadas de  Investigaci\u00f3n y Cuarto Encuentro de Investigadores en Psicolog\u00eda del Mercosur.  Facultad de Psicolog\u00eda - Universidad de Buenos Aires, Buenos Aires.",
          "Caillois, R. (1958) \u201cTeor\u00eda de los juegos\u201d, Ed. Seix Barral, S.A., Barcelona.",
          "Carbonell, X. (2014). La adicci\u00f3n a los videojuegos en el DSM-5. Adicciones, 26 (2), 91-95.",
          "Casta\u00f1eda, J., Centeno, S., Lomel\u00ed\u00cd, L. M., Lasso, M. d., & Nava, m. d. (2007). Aprendizaje y  desarrollo. M\u00e9xico, M\u00e9xico: Umbral.",
          "Ca\u00f1ete, R., Guilhem, D. y Brito, K. (2012). Consentimiento informado: algunas  consideraciones actuales. Acta Bioethica, 18(1), 121-127",
          "Contreras, R., Eguia, J., Solano, L. (2011). \u201cVideojuegos como un entorno de aprendizaje. El  caso de Monturiol el joc\u201d. En: Icono14, a\u00f1o 9, vol 2, 249-261.",
          "Cordero, E. (2016). Diario de Eva Cordero Ar\u00e9valo, [Los videojuegos se consideran medios  de aprendizaje, por lo que resulta bastante interesante llevar los medios al aula].  Recuperado de http://ecorderoc.blogspot.com/2016/04/07042016-seminario-b.html  el 8 de abril de 2019",
          "Delval, J., (2001) Aprender a aprender. Madrid, Espa\u00f1a: Alhambra Longman.",
          "Delgado, M., & Solano, A. (2009). Estrategias did\u00e1cticas creativas en entornos virtuales para  el aprendizaje. Revista Electr\u00f3nica \"Actualidades Investigativas en Educaci\u00f3n\u201d, 9  (2), 1-21.",
          "D\u00edaz y Hern\u00e1ndez. (1999). Estrategias docentes para un aprendizaje significativo: una  interpretaci\u00f3n constructivista. M\u00e9xico: McGraw- HILL INTERAMERICANA, S.A.",
          "Diem. C (1966): Historia de los deportes, Ed. Luis de Caralt, Barcelona, Espa\u00f1a: DIF\u00cdCIL 1\u00aa  edici\u00f3n.",
          "Dondi, C., Edvinsson, B.; Moretti, M. (2004). Why choose a game for improving learning  and teaching processes? En: Pivec, M., Koubek, A. and Dondi, C (ed.) Guidelines  for game-based learning. Pabst Science Publ, Lengerich, 20.76.",
          "Eguia, J. L., Contreras, R. S., & Solano, L. (2013). Videojuegos: conceptos, historia y su  potencial como herramientas para la educaci\u00f3n. Revista de investigaci\u00f3n: 3Ciencias,  01-14.",
          "Entertainment Software Rating Board, (2020). Gu\u00eda de Clasificaciones. Recuperado de  https://www.esrb.org/ratings-guide/es/ el 28 de Abril de 2020.",
          "Etxeberria, (1998). Videojuegos y educaci\u00f3n. Comunicar, (10), ISSN: 1134-3478. Disponible  en:   https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=158/15801026",
          "Facultat d'Inform\u00e0tica de Barcelona (2008). Historia de los videojuegos. Revista  Retroinformatica (el pasado del futuro). Recuperado de  https://www.fib.upc.edu/retro-informatica/historia/videojocs.html",
          "Feo. (2010). Orientaciones b\u00e1sicas para el desi\u00f1o de estrategias did\u00e1cticas. Revista tendencias  pedag\u00f3gicas N\u00b0 16. Instituto Pedag\u00f3gico de Miranda Jos\u00e9 Manuel Siso Mart\u00ednez.",
          "Ferreira, H., & Pedrazzi, G. (2007). Teor\u00edas y enfoques psicoeducativos de aprendizaje.  Argentina: Noveduc.",
          "Franco Ochoa, L. F., & Pardo Chac\u00f3n, M. R. (2015). Influencia que tiene el uso de los  videojuegos para el desarrollo del pensamiento abstracto en los estudiantes de  octavo grado de la instituci\u00f3n educativa Santo Tom\u00e1s de Aquino del municipio de  guarne (Trabajo de pregrado, Corporaci\u00f3n Universitaria Minuto De Dios). Medell\u00edn,  Antioquia, Colombia.",
          "Frasca, G. (02 de 05 de 2001). Videogames of the Oppressed: Videogames as a Means for  Critical Thinking and Debate. Georgia: Institute of Technology.",
          "Gardner, H. (1993). Inteligencias M\u00faltiples. la teor\u00eda en la pr\u00e1ctica. Barcelona, Espa\u00f1a:  Paidos",
          "Guti\u00e9rrez P., Ouariachi T, Olvera, M (2017). Criterios de evaluaci\u00f3n de juegos en l\u00ednea sobre  cambio clim\u00e1tico, aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo Delphi para su identificaci\u00f3n. Revista  Mexicana de investigaci\u00f3n educativa. Vol. 22, 445-474.",
          "Hayes, E. (2007). \u201cGendered Identities at play: Case studies of two women playing  Morrowind\u201d. Games and culture, vol. 2, n1, 23-48",
          "Higgins, S. (2001). \u201cICT and teaching for understanding\u201d. Evaluation and Research in  Educaction. Vol. 15 n3,164-171.",
          "Huizinga, J. (2000). Homo Ludens. (E. Imaz, Trad.) Madrid, Espa\u00f1a: Alianza  Editorial/Emec\u00e9 Editores. Recuperado el 2018, de  http://zeitgenoessischeaesthetik.de/wp-content/uploads/2013/07/johan-huizinga homo-ludens-espa\u00f1ol.pdf",
          "Institute of Psychometric Coaching. (2006). The levels of difficulty of the abstract tests.  Australia. Recuperado de https://www.psychometricinstitute.com.au/Psychometric Test-Guide/Abstract-Reasoning-Test Guide/The_levels_of_difficulty_of_the_abstract_test.html el 9 de Abril de 2020",
          "INTECO, y ADESE. (diciembre de 2010). Gu\u00eda para padres y madres sobre uso seguro de  los videojuegos. Obtenido de Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de videojuegos (Aevi) sitio web:  http://www.aevi.org.es/pdf/Guiaparapadresymadressobreusosegurodevideojuegospor menores.pdf",
          "Jaramillo, M., & Puga, A. (2016). El pensamiento l\u00f3gico-abstracto como sustento para  potenciar los procesos cognitivos en la educaci\u00f3n. Sophia, colecci\u00f3n de filosof\u00eda de  la educaci\u00f3n (21), 31-55.",
          "Juul, J. (2005). MIT Press. Half-Real: Video Games between Real Rules and Fictional  Worlds. Cambridge.",
          "Kirriemuir, J.; Mcfarlane, A. (2004) Literature review in games and Learning. Futurelab  Series Report, v. 8. University of Bristol. Recuperado de  http://www.futurelab.org.uk/download/pdfs/research/lit_reviews/Games_Review1.p df",
          "Ledo Rubio, De la G\u00e1ndara Martin, Garc\u00eda Alonso y Gordo Seco. (2016). Videojuegos y  Salud Mental: De la adicci\u00f3n a la rehabilitaci\u00f3n. Cuadernos de Medicina  Psicosom\u00e1tica y Psiquiatr\u00eda de Enlace Revista Iberoamericana de Psicosom\u00e1tica.  (117), 72-83.",
          "Lorenzo, T (2009). El profesor mediador del aprendizaje. Bogot\u00e1 DC, Colombia. Editorial  Magisterio. p 114-116.",
          "L\u00f3pez G., y Rodr\u00edguez R. (2016). Experiencias did\u00e1cticas con videojuegos comerciales en las  aulas espa\u00f1olas. Revista DIM: Did\u00e1ctica, Innovaci\u00f3n y Multimedia (33), 1-8.  Recuperado el 01 de mayo de 2018, de  https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=5407962",
          "Margarita, V. (2015). Ficha de evaluaci\u00f3n de videojuegos Era of Empire, Recuperado de  https://es.slideshare.net/videojuegoseneducacion/margarita-viana-ficha devideojuegos",
          "Martin del Pozo, M. (junio de 2015). Videojuegos y aprendizaje colaborativo. Experiencias  en torno a la etapa de Educaci\u00f3n Primaria. Recuperado, de  http://dx.doi.org/10.14201/eks20151626989",
          "M\u00e9ndez, S\u00e1nchez y M\u00e9ndez (2017). Capacidad de Razonamiento L\u00f3gico de los estudiantes  del Grado de Maestro en Educaci\u00f3n Infantil y Primaria.  Ense\u00f1anza de las ciencias:  revista de investigaci\u00f3n y experiencias did\u00e1cticas, ISSN 0212-4521, ISSN-e 2174 6486, N.\u00ba Extra 0, 2017 (Ejemplar dedicado a: X Congreso Internacional sobre  Investigaci\u00f3n en Did\u00e1cticas de las Ciencias (Sevilla, 5-8 de septiembre de 2017)),  p\u00e1gs. 2149-2154",
          "Mitchell, A.; Savill-Smith, C. (2004). The use of computer and video games for learning: A  review of the literature. Learning and Skills Development Agency: Cambridge.  Disponible en: http://www.lsda.org.uk/files/PDF/1529.pdf.",
          "Monroy, A. y S\u00e1ez, G. (2007): Historia del Deporte. De la Prehistoria al Renacimiento,  Wanceulen, Sevilla.",
          "Morales, E. (2009) El uso de los videojuegos como recurso de aprendizaje en educaci\u00f3n  primaria y Teor\u00eda de la Comunicaci\u00f3n Di\u00e1logos de la comunicaci\u00f3n, \u201cRevista acad\u00e9mica de la federaci\u00f3n latinoamericana de facultades de comunicaci\u00f3n social\u201d  n\u00ba78.",
          "Narv\u00e1ez, F. 2015. Gu\u00eda pr\u00e1ctica para el examen de ingreso a universidades, evaluaci\u00f3n  docente y servidores p\u00fablicos. Quito: Educatemas.",
          "Oliveros, E. (2002). Metodolog\u00eda de la ense\u00f1anza de la matem\u00e1tica. Santillana.",
          "Ortega C, y P\u00e9rez G, (2011). El potencial did\u00e1ctico de los videojuegos the movies, un  videojuego que fomenta la creatividad audiovisual. Revista \u00e9tica net (10).",
          "Pan European Game Information, (2020). \u00bfQu\u00e9 significan las etiquetas?, PEGI s.a. Belgica.  Recuperado el https://pegi.info/es/node/59 el 28 de abril de 2020",
          "Pascual, J. (2006). Apuntes de L\u00f3gica. La Mancha., Espa\u00f1a. Obtenido de http://titan.inf cr.uclm.es/www/pjulian/teaching/sl_apLO.pdf",
          "Patton M. (2002). Qualitative research and evaluation methods. 3rd ed. Thousand Oaks:  Sage.",
          "P\u00e9rez, \u00c1., y Ortega, J. (2011). El potencial did\u00e1ctico de los videojuegos: The Movies, un  videojuego que fomenta la creatividad audiovisual. Revista cient\u00edfica electr\u00f3nica de  Educaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n en la Sociedad del Conocimiento, 01-32. Recuperado el  2018, de  http://www.ugr.es/~sevimeco/revistaeticanet/numero10/Articulos/Formato/articulo2. pdf",
          "Piaget, J. (1951). Play, Dreams and Imitation in Children. London: Routledge.",
          "Programa Nuestra Escuela PNFP (2015) Curso Videojuegos: Ficha de evaluaci\u00f3n del  Videojuego, Publicado el 16 de jul. de 2015",
          "Power R. Single H. Lloyd K. (1996) \u201cfocius groups in mental health research: enhancing the  validity of user and provider que stionnaires; International Journal of social  Psychology 42(3): 193-206",
          "Quezada, J. (2007). Did\u00e1ctica de las ciencias experimentales. Espa\u00f1a, EUNED.",
          "Romm, J. (2008, February 27). The cold truth about climate change. Salon.com. Recuperado  de http://www.salon.com",
          "Rosas, R.; Nussbaum, M.; Cumsille, P.; Marianov, V.; Correa, M.; Flores, P. (2003) \u201cBeyond  Nintendo: Design and assessment of educational video games for first and second  grade students\u201d. En: Computers and Education, vol. 40, n1, 71-94.",
          "S.Lloret, A. Ferreres, A. Hernandez, I. Tom\u00e1s (2014) revista de psicolog\u00eda volume 30 n\u00famero  1151-1169",
          "Torres S., y Vela R., (2016). Contribuci\u00f3n de la ense\u00f1anza abierta en el fortalecimiento de  habilidades del pensamiento l\u00f3gico. Ch\u00eda, Cundinamarca, Colombia.",
          "Torres, M., Fuertes, W.; Villac\u00eds C., Zambrano, M. y Pr\u00f3cel, C. (2013) Puzzlemote:  videojuego controlado con el mando de la Wii para ni\u00f1os de 6 a 10 a\u00f1os. AtoZ:  novas pr\u00e1ticas em informa\u00e7\u00e3o e conhecimento, Curitiba, v. 2, n. 2, p. 96-107,  jul./dez. 2013. Recuperado de https://revistas.ufpr.br/atoz/article/view/41324/25283   el 8 de abril de 2019 a las 20:25 p.m.",
          "Vega (2012). Iniciaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n. Fundaci\u00f3n Universitaria Juan de Castellanos.  Tunja, Colombia",
          "Vesga-Parra, L. S. y Hurtado-Herrera, D. R. (2013). La brecha digital: representaciones  sociales de docentes en una escuela marginal. Revista Latinoamericana de Ciencias  Sociales, Ni\u00f1ez y Juventud, 11 (1), pp. 137-149.  Zyda",
          "Zyda, M. (2005). From visual simulation to virtual reality to games. Computer, vol. 38(N\u00b0 9),  25-32."
        ],
        "DC.publisher": [
          "Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n",
          "Tunja",
          "Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n"
        ],
        "DC.date": {
          "DCTERMS.dateAccepted": "2021-03-24T16:23:03Z"
        }
      }
    },
    {
      "url": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3189",
      "found_in": "OpenAIRE",
      "open_access": true,
      "author_rights": true,
      "dublin_core": true,
      "standard_access_value": "openAccess",
      "standard_type_research_result": [
        "info:eu-repo/semantics/masterThesis"
      ],
      "standard_format": "application/pdf",
      "standard_version_coar": [
        "info:eu-repo/semantics/publishedVersion"
      ],
      "standard_language": "ISO 639-3",
      "author_id": null,
      "bibliographic_managers": {
        "mendeley": null,
        "zotero": null
      },
      "metadata_exports": {
        "mets": null,
        "premis": null,
        "rdf": null,
        "json": null,
        "marc": null,
        "bibtex": "/jspui/image/bibtex.png"
      },
      "standard_date_format": true,
      "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/masterThesis",
      "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
      "metadata": {
        "DC.creator": "Garz\u00f3n Ochoa, Edward Aurelio",
        "DC.title": "Valoraci\u00f3n patrimonial del Parque Monumento, Trujillo, Colombia : memorial democr\u00e1tico al servicio de una comunidad pol\u00edtico-afectiva",
        "DC.type": [
          "Trabajo de grado - Maestr\u00eda",
          "http://purl.org/coar/resource_type/c_bdcc",
          "info:eu-repo/semantics/masterThesis",
          "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
          "Text",
          "https://purl.org/redcol/resource_type/TM",
          "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"
        ],
        "DC.rights": [
          "Copyright (c) 2020 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 2.5 Colombia",
          "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/co/",
          "info:eu-repo/semantics/openAccess",
          "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"
        ],
        "DC.description": [
          "Bibliograf\u00eda y webgraf\u00eda: p\u00e1ginas 167-177.",
          "El trabajo contiene, adem\u00e1s un diario del visitante.",
          "Maestr\u00eda",
          "Magister en Patrimonio Cultural"
        ],
        "DC.format": "application/pdf",
        "DC.language": "spa",
        "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3189",
        "DC.subject": [
          "Monumentos - Conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n",
          "Preservaci\u00f3n hist\u00f3rica",
          "Memoria - Aspectos pol\u00edticos - Trujillo (Valle del Cauca, Colombia)",
          "Reparaci\u00f3n (Justicia penal)",
          "V\u00edctimas de cr\u00edmenes",
          "Maestr\u00eda en Patrimonio Cultural - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas",
          "Valoraci\u00f3n patrimonial",
          "Memorial democr\u00e1tico",
          "Comunidad pol\u00edtico-afectiva",
          "Pedagog\u00eda de la memoria"
        ],
        "DC.contributor": "Garz\u00f3n Mart\u00ednez, Mar\u00eda Ang\u00e9lica (Directora de tesis)",
        "DC.relation": [
          "criado com a inten\u00e7\u00e3o de processar a dor, exigir justi\u00e7a e verdade; dignificar e empoderar v\u00edtimas e girar la\u00e7os sociais quebrados pela viol\u00eancia. No entanto, o local tem sido criticado e sofreu v\u00e1rios ataques nos \u00faltimos anos. Nesse sentido, por meio da observa\u00e7\u00e3o participante e com a ajuda de exerc\u00edcios cartogr\u00e1ficos, passeios e entrevistas conversacionais, foram analisadas as percep\u00e7\u00f5es que os habitantes do munic\u00edpio t\u00eam sobre o local. No texto, percorre-se o processo de monumentaliza\u00e7\u00e3o, at\u00e9 chegar aos monumentos democr\u00e1ticos, colocando assim o contexto hist\u00f3rico e social que deu origem ao Parque-Monumento. Posteriormente, foram analisadas as avalia\u00e7\u00f5es positivas dos trabalhos de mem\u00f3ria, parte fundamental do significado cultural do local, que, por meio de pr\u00e1ticas, usos, associa\u00e7\u00f5es e fun\u00e7\u00f5es, consolida la\u00e7os de apego, perten\u00e7a e identidade. Finalmente, descrevem-se os valores negativos que v\u00eam de pessoas fora da comunidade pol\u00edtico-afetiva.   PALAVRAS",
          "Achugar, Hugo (2004). Planetas sin boca: escritos ef\u00edmeros sobre arte, cultura y literatura. Montevideo: Ediciones Trilce.",
          "Agamben, Giorgio (2000). Lo que queda de Auschwitz. El archivo y el testigo. Homo Sacer III. Valencia: Pre-Textos.",
          "Aguilar, Paloma (2008). Pol\u00edticas de la memoria y memoria de la pol\u00edtica. El caso espa\u00f1ol en perspectiva comparada. Madrid: Alianza Editorial.",
          "Allier, Eugenia; Crezel, Emilio (eds.) (2015). Las luchas por la memoria en Am\u00e9rica Latina. Historia reciente y memoria pol\u00edtica. M\u00e9xico: UNAM/Instituto de Investigaciones Sociales.",
          "\u00c1lvarez, Jacobo (2009). Lugares, paisajes y pol\u00edticas de la memoria: una lectura geogr\u00e1fica. Bolet\u00edn de la A.G.E. N\u00ba 51, 175-2002.",
          "Aponte, Jorge (2012). Rutas epist\u00e9micas y pedag\u00f3gicas de la primera violencia en la ense\u00f1anza de las ciencias sociales: entre la memoria oficial y otras memorias. Revista Colombiana de Educaci\u00f3n, 153-164.",
          "Arias, Diego (2015). La ense\u00f1anza de la historia reciente y la formaci\u00f3n moral. Dilemas de un v\u00ednculo imprescindible. Folios, Segunda \u00e9poca, No 42, 29-41.",
          "Atehortua, Adolfo (1995). El poder y la sangre, las historias de Trujillo, Valle. Bogot\u00e1: CINEP/Pontificia Universidad Javeriana.",
          "Ayl\u00e9n, Laura (2011). Reflexiones acerca de la significaci\u00f3n cultural de un Mal\u00f3n ind\u00edgena (Mercedes, Provincia de Buenos Aires, Argentina). Ant\u00edpoda. Revista de Antropolog\u00eda y Arqueolog\u00eda. No 14, 139-159.",
          "Ballart, Josep (2007). El patrimonio hist\u00f3rico y arqueol\u00f3gico: valor y uso. Barcelona: Ariel.",
          "Mora, Yaneth (2013). Lugares de Memoria: entre la tensi\u00f3n, la participaci\u00f3n y la reflexi\u00f3n. Panorama, 7(13), 97-109.",
          "Mouly, C\u00e9cile; Gim\u00e9nez, Jaime. (2017). Oportunidades y desaf\u00edos del uso del patrimonio cultural inmaterial en la construcci\u00f3n de paz en el posconflicto. Implicaciones para Colombia. Estudios Pol\u00edticos (Universidad de Antioquia), 281-302.",
          "Nora, Pierre. (1992). Comment \u00e9crire I\u00b4historie de France. En Pierre Nora, Les lieux de memoire Volumen III. Par\u00eds: Gallimard.",
          "Nora, Pierre (23 de enero de 2017). Entre Memoria e historia: La problem\u00e1tica de los lugares. Obtenido de M\u00f3dulo virtual: Memorias de la violencia: www.cholonautas.edu.pe",
          "Ortega, Francisco (2008). Veena Das: Sujetos de dolor, agentes de dignidad. Bogot\u00e1: Pontificia Universidad Javeriana, Universidad Nacional de Colombia y Centro de Estudios Sociales (CES).",
          "Ortega, Piedad; Castro, Clara; Merchan, Jeritza; V\u00e9lez, Gerardo (2015). Pedagog\u00eda de la memoria para un pa\u00eds amn\u00e9sico. Bogot\u00e1: Universidad Pedag\u00f3gica Nacional.",
          "Palacios, Cecilia. (2010). Turismo y Memoria, Reflexiones te\u00f3rico metodol\u00f3gicas sobre el Espacio para la Memoria \u2013 Buenos Aires, Argentina. Estudios y Perspectivas en Turismo, Vol. 19, 268-278.",
          "Palacios, Marco (2012), Violencia p\u00fablica en Colombia, 1958-2010, Bogot\u00e1: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica.",
          "Passerini, Luisa (2006). Memoria y utop\u00eda. La primac\u00eda de la intersubjetividad. Espa\u00f1a: Editorial Universidad de Granada.",
          "Perdomo, Jenny (2015). Magdalenas por el Cauca: una memoria que fluye entre las aguas. Prospectiva. Revista de Trabajo Social e Intervenci\u00f3n Social, 21-43.",
          "Barbuto, Valeria (2012). Los sitios de la memoria en la agenda de la democracia. Red Universitaria sobre Derechos Humanos y Democratizaci\u00f3n para Am\u00e9rica Latina, 3, 125-137.",
          "Perdomo, Jenny (2018). El Parque Monumento en Homenaje a las V\u00edctimas de la Masacre de Trujillo: una experiencia de memoria. Buenos Aires: Universidad Nacional de La Plata. Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00f3n. En Memoria Acad\u00e9mica.",
          "Pecaut, Daniel (2015). Un conflicto al servicio del status quo social y pol\u00edtico. En Contribuci\u00f3n al entendimiento del conflicto armado en Colombia (pp. 599-650), compilado por Comisi\u00f3n Hist\u00f3rico del Conflicto y sus V\u00edctimas. Recuperado de http://www.altocomisionadoparalapaz.gov.co/mesadeconversaciones/PDF/Informe%20Comisi_n %20Hist_rica%20del%20Conflicto%20y%20sus%20V_ctimas.%20La%20Habana%2C%20Febrero %20de%202015.pdf",
          "Perichi, Ciro (2011). Patrimonio Cultural, un enfoque diverso y comprometido. M\u00e9xico: UNESCO.",
          "Piper, Isabel (2009). Investigaci\u00f3n y acci\u00f3n pol\u00edtica en pr\u00e1cticas de memoria colectiva. En El Estado y la Memoria: gobierno y ciudadanos frente a los traumas de la historia (pp. 151-172), editado por Ricard Vinyes. Buenos Aires: Del Nuevo Extremo.",
          "Pollak, Michael (2006). Memoria, olvido, silencio: la producci\u00f3n social de identidades frente a situaciones l\u00edmite. Buenos Aires: La Margen.",
          "Prats, Llorenc (1998). El concepto de patrimonio cultural. Pol\u00edtica y Sociedad, 27, 63-67.",
          "Prats, Llorenc. (2005). Concepto y gesti\u00f3n del patrimonio local. Cuadernos de Antropolog\u00eda Social, de la Secci\u00f3n de Antropolog\u00eda Social, 17-35.",
          "Ria\u00f1o, Pilar. (2006). J\u00f3venes, memoria y violencia. Una antropolog\u00eda del recuerdo y el olvido. Medell\u00edn: Universidad de Antioquia.",
          "Raggio, Sandra (2017). Memoria de la Noche de los L\u00e1pices. Tensiones, variaciones y conflictos en los modos de narrar el pasado reciente. La Plata, Argentina: Universidad Nacional de La Plata.",
          "Ricoeur, Paul (2008). La memoria, la historia, el olvido. Buenos Aires: FCE.",
          "Barthes, Roland (1995). Elementos de semiolog\u00eda. Madrid: Editorial Paid\u00f3s.",
          "Rieff, David (2017). El elogio del olvido: las paradojas de la memoria hist\u00f3rica. Madrid: Debate.",
          "Ruiz, Gabriel (2011). Mujeres del nunca m\u00e1s: la voz de la ausencia. Prismasocial, 7, 6-31.",
          "Sacavino, Susana (2015). Pedagog\u00eda de la memoria y educaci\u00f3n para el \u201cnunca m\u00e1s\u201d para la construcci\u00f3n de la democracia. FOLIOS, 41, 69-85.",
          "Saldarriaga, Alberto (1998). Monumentos nacionales de Colombia. La huella, la memoria, la historia. Bogot\u00e1: El Ancora Editores.",
          "S\u00e1nchez, Ana (2012). La memoria en escena y el Movimiento Nacional de v\u00edctimas. Bogot\u00e1: Centro de Estudios Sociales, Universidad Nacional.",
          "S\u00e1nchez, Luz (2014). La lucha por la memoria colectiva en Trujillo, Valle del Cauca, Colombia en los a\u00f1os 20052010 (Tesis de maestr\u00eda). Universidad de Palermo, Facultad de Ciencias Sociales, Buenos Aires.",
          "Schindel, Estela (2009). Inscribir el pasado en el presente: memoria y espacio urbano. Pol\u00edtica y Cultura, 65-87.",
          "Sierra, Yolanda (2014). Relaciones entre el arte y los derechos humanos. Derecho del Estado, 32, 77100.",
          "Stephen, Lynn (2016). Somos la cara de Oaxaca: testimonios y movimientos sociales. Ciudad de M\u00e9xico. M\u00e9xico: Centro de Investigaciones y Estudios Superiores en Antropolog\u00eda Social (Publicaciones de la Casa Chata).",
          "Tatarkiewwickz, Wladislaw (1995). Historia de seis ideas. Madrid: Tecnos.",
          "Bayuelo, Soraya; Samudio, Italia; Castro, Giovanny (2013). Museo itinerante de la memoria y la identidad de los Montes de Mar\u00eda: tejiendo memorias y relatos para la reparaci\u00f3n simb\u00f3lica, la vida y la convivencia. Ciudad Paz-ando, 160-174.",
          "Taussing, Michael (1987). Shamanism, Colonialism, and the Wild Man: A Studyin Terror and Healing. Chicago: The University of Chicago Press.",
          "Tavera, Esteban (2017). Hacemos memoria. Recuperado de http://hacemosmemoria.org/2017/05/09/reparacion-simbolica-un-compromiso-que-va-mas-allade-los-monumentos/",
          "Todorov, Tzvetan (2000). Los abusos de la memoria. Buenos Aires: Paid\u00f3s.",
          "Todorov, Tzvetan (2013). Los usos de la memoria. Santiago de Chile: Museo de la Memoria y de los Derechos Humanos.",
          "Torres, Laura (2017). Narrativas de la memoria: el poder del lenguaje en la construcci\u00f3n de sentido despu\u00e9s de una masacre. Memoria y Sociedad, 21(4), 21-37.",
          "Torres, Laura (2017). Narrativas de la memoria: el poder del lenguaje en la construcci\u00f3n de sentido despu\u00e9s de una masacre. Memoria y Sociedad, 21(4), 21-37.",
          "Tuan, Yi-Fu (1977). Espacio y Lugar. La perspectiva de la experiencia. Recuperado de https://es.scribd.com/doc/60894082/Espacio-y-Lugar-Yi-Fu-Tuan.",
          "UNESCO. (12 de 15 de 2019). Word Heritage Convention. Obtenido de https://whc.unesco.org/es/list/916",
          "Villase\u00f1or Alonso, Isabel (2011). El valor intr\u00ednseco del patrimonio cultural: \u00bfuna noci\u00f3n a\u00fan vigente? Intervenci\u00f3n (M\u00e9xico DF), 2(3), 6-13. Recuperado en 06 de agosto de 2020, de http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S2007249X2011000100002&lng=es &tlng=es.",
          "Villaveces-Izquierdo, Santiago (1997). Art and Mediation: Reflections on Violence and Representation. En Cultural Producer in Perilous States: Editing events, Documenting Change (pp.233-254), editado por George Marcus. Chicago: University of Chicago Press.",
          "Benjamin, Walter (2008). Sobre el concepto de historia. En Bol\u00edvar Echeverr\u00eda, Tesis sobre la historia y otros fragmentos (p\u00e1gs. 31-59). M\u00e9xico: \u00cdtaca/Universidad Aut\u00f3noma de la Ciudad de M\u00e9xico.",
          "Vi\u00f1ao, Antonio (2010). Memoria, patrimonio y educaci\u00f3n. Educatio Siglo XXI, Vol. 28 n\u00ba 2, 17-42.",
          "Weber, Marx (1992). La ciencia como profesi\u00f3n; la pol\u00edtica como profesi\u00f3n. Madrid: Espasa-Calpe.",
          "Wills, Mar\u00eda (2015). Los tres nudos de la guerra colombiana: un campesino sin representaci\u00f3n pol\u00edtica, una polarizaci\u00f3n social en el marco de una institucionalidad fracturada, y unas articulaciones perversas entre regiones y centro. En Contribuci\u00f3n al entendimiento del conflicto armado en Colombia (pp. 1- 41), compilado por Comisi\u00f3n Hist\u00f3rica del Conflicto y sus V\u00edctimas. Recuperado de http://www.altocomisionadoparalapaz.gov.co/mesadeconversaciones/PDF/Informe%20Comisi_n %20Hist_rica%20del%20Conflicto%20y%20sus%20V_ctimas.%20La%20Habana%2C%20Febrero %20de%202015.pdf",
          "Yory, Carlos (1999). Topofilia o la dimensi\u00f3n po\u00e9tica del habitar. Medell\u00edn: Pontificia Universidad Javeriana.",
          "Yory, Carlos (2002). Del monumento a la ciudad: el fin de la idea de monumento en el nuevo orden. Bogot\u00e1: Pontificia Universidad Javeriana.",
          "Yory, Carlos (2003). Topofilia, Ciudad y Territorio, una estrategia pedag\u00f3gica de desarrollo urbano participativo con dimensi\u00f3n sustentable para las grandes metr\u00f3polis de Am\u00e9rica Latina en el contexto de la globalizaci\u00f3n, el caso de la ciudad de Bogot\u00e1 (Tesis doctoral). Universidad Complutense, Facultad de Geograf\u00eda e Historia, Madrid.",
          "Young, James (2000). Cuando las piedras hablan. Los puentes de la memoria, 1, 80-94.",
          "Zatti, Marcela (2007). La Ense\u00f1anza de la Historia Reciente. Implicaciones did\u00e1cticas. Interescuelas/Departamentos de Historia, 2-13.",
          "Bickford, Louis; Brett, Sebastian; Rios, Marcela; \u0160ev\u010denko, Liz (2007). Memorializaci\u00f3n y Democracia. Pol\u00edticas de Estado y Acci\u00f3n Civil. Santiago de Chile: Flacso/ICTJ/International Coalition of Sites of Conscience.",
          "Brodsky, Carla (2012). Memoria y Monumento. El memorial en la recuperaci\u00f3n de la historia de la represi\u00f3n 1973-1990 en Chile (Tesis de licenciatura). Universidad de Chile, Facultad de Artes, Departamento de Teor\u00eda e Historia del Arte, Santiago de Chile.",
          "Brodsky, Ricardo (2014). Gesti\u00f3n de Archivos y Memoria de la represi\u00f3n: La experiencia del Museo de la Memoria y los Derechos Humanos de Chile. Gesti\u00f3n De Archivos y Memoria de la Represi\u00f3n. Porto Alegre: Museo de la Memoria y los Derechos Humanos, Centro de Documentaci\u00f3n.",
          "Borges, Viviane (2016). Carandiru: os usos da mem\u00f3ria de um massacre. Revista Tempo e Argumento, vol. 3.",
          "Caballero, Luis (2014). Los museos de la memoria como posibilidad de reflexi\u00f3n \u00e9tico-pol\u00edtica. Ciudad Paz-Ando, 7(1), 126-145.",
          "Carretero, Mario; Krieger, Miriam (2006 ). La usina de la patria y la mente de los alumnos. En Mario. Carretero, Ense\u00f1anza de la historia y memoria colectiva. Buenos Aires: Paid\u00f3s.",
          "Centro de Investigaci\u00f3n y Educaci\u00f3n Popular (2014). Trujillo, la otra versi\u00f3n. Bogot\u00e1: Codice.",
          "Choay, Francois (2007). Monumento y Monumento Hist\u00f3rico. En Alegor\u00eda del patrimonio (7-24). Barcelona: Gustavo Gili",
          "Comisi\u00f3n Intercongregacional de Justicia y Paz (1998). Parque por la Vida, la Justicia y la Paz. Monumento a las V\u00edctimas de los Hechos Violentos de Trujillo, 1987-1994. Bogot\u00e1: C\u00f3dice.",
          "Campuzano, Juliana (2013 ) . El museo comunitario de San Jacinto, Bol\u00edvar. Tejiendo el pasado en la valoraci\u00f3n del presente. Bit\u00e1coras de Antropolog\u00eda e Historia, 22-33.",
          "Campuzano, Juliana (2013 ) . El museo comunitario de San Jacinto, Bol\u00edvar. Tejiendo el pasado en la valoraci\u00f3n del presente. Bit\u00e1coras de Antropolog\u00eda e Historia, 22-33.",
          "Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica (12 de febrero de 2015). Libro del padre Tiberio reconocido como patrimonio de la humanidad por la UNESCO. Recuperado el 3 de junio de 2017, de http://www.centrodememoriahistorica.gov.co/noticias/noticias-cmh/unesco-reconoce-laresistencia-de-trujillo",
          "Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica (2015). Limpieza social. Una violencia mal nombrada. Bogot\u00e1: CNMH \u2013 IEPRI.",
          "Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica (2015). Limpieza social. Una violencia mal nombrada. Bogot\u00e1: CNMH \u2013 IEPRI.",
          "Choay, Fran\u00e7ois (2007). Monumento y Monumento Hist\u00f3rico. Alegor\u00eda del patrimonio. 7-24.",
          "Criado Boado, Felipe (2001). La memoria y su huella. Claves de Raz\u00f3n Pr\u00e1ctica 115, 36-43.",
          "Colectivo de Abogados Jos\u00e9 Alvear Restrepo. (31 de marzo de 2014). Obtenido de Hoy Trujillo clama justicia por el respeto a una vida digna: Atentado y amenazas contra AFAVIT: https://www.colectivodeabogados.org/?Hoy-Trujillo-clama-justicia-por-el",
          "Comisi\u00f3n Nacional de Reconciliaci\u00f3n y Reparaci\u00f3n (2008). Trujillo una tragedia que no cesa: Primer Informe de Memoria Hist\u00f3rica de la Comisi\u00f3n Nacional de Reparaci\u00f3n y Reconciliaci\u00f3n. Bogot\u00e1: Planeta.",
          "Comisi\u00f3n Nacional de Reconciliaci\u00f3n y Reparaci\u00f3n (2009). Memorias en Tiempo de Guerra, repertorio de iniciativas. Bogot\u00e1: Punto Aparte Editores.",
          "Congreso de la Republica de Colombia (10 de junio de 2011). Ley 1448 de 2011: Por la cual se dictan medidas de atenci\u00f3n, asistencia y reparaci\u00f3n integral a las v\u00edctimas del conflicto armado interno y se dictan otras disposiciones. Recuperado de https://www.unidadvictimas.gov.co/sites/default/files/documentosbiblioteca/ley-1448-de2011.pdf",
          "Consejo Internacional de Monumentos y Sitios (1999). Carta de Burra, Carta de ICOMOS Australia para Sitios de Significaci\u00f3n Cultural. Cuba Arqueol\u00f3gica. Recuperado de http:// www.cubaarqueologica.org/document/carta14.pdf.",
          "Consejo Internacional de Monumentos y Sitios (2008). Declaraci\u00f3n de Quebec sobre la Preservaci\u00f3n del Esp\u00edritu del Lugar. Silene. Recuperado de https://icomos.es/wpcontent/uploads/2020/01/13.DECLARACI%C3%93N-DE-QUEBEC.pdf",
          "Corbin, Juliet; Strauss, Anselm (2002). Base de la investigaci\u00f3n cualitativa: T\u00e9cnicas y procedimientos para desarrollar la teor\u00eda fundamentada. Medell\u00edn: Universidad de Antioquia.",
          "C\u00f3rdoba, Diana (2014). Aportes de las artes pl\u00e1sticas/visuales en procesos de sensibilizaci\u00f3n, reparaci\u00f3n simb\u00f3lica y construcci\u00f3n de la memoria. Magdalenas por el cauca, cartograf\u00edas de la memoria y cuerpos gramaticales (Tesis de licenciatura). Universidad Pedag\u00f3gica Nacional, Facultad de Bellas Artes, Bogot\u00e1.",
          "Cortes, Catalina (2007). Escenarios de terror entre esperanza y memoria: pol\u00edticas, \u00e9ticas y pr\u00e1cticas de la memoria cultural en la costa pac\u00edfica colombiana. Ant\u00edpoda, 4, 11-27.",
          "Cuervo, Jos\u00e9 (2002). Una aproximaci\u00f3n desde el habitar a la vivienda compartida en Niquitao, Medell\u00edn. Cuadernos de vivienda y urbanismo, 2, 38-71",
          "Das, Veena (2008). Trauma y testimonio. En Francisco Ortega, Veena Das: Sujetos del dolor, agentes de dignidad (p\u00e1gs. 145-170). Bogot\u00e1: Universidad Nacional de Colombia. Facultad de Ciencias Humanas; Pontificia Universidad Javeriana. Instituto Pensar.",
          "De Certeau, Michel (1999). La invenci\u00f3n de lo cotidiano 2: Habitar, Cocinar. M\u00e9xico D.F: Universidad Iberoamericana/ITESO.",
          "De Certeau, Michel (1999). La invenci\u00f3n de lo cotidiano 2: Habitar, Cocinar. M\u00e9xico D.F: Universidad Iberoamericana/ITESO.",
          "Dogliani, Patrizia (2009). La memoria publica de la Segunda Guerra Mundial en Europa. En El Estado y la Memoria: gobiernos y ciudadanos frente a los traumas de la historia (151-210), editado por Ricard Vinyes. Buenos Aires: Del Nuevo Extremo.",
          "Dom\u00ednguez-Acevedo, Jhon (2019). Pedagog\u00eda de la memoria e historia del tiempo reciente: un di\u00e1logo entre la pedagog\u00eda, la memoria y la historia. El \u00c1gora USB, 19, 253-278.",
          "Dubuffet, Jean (1992). El hombre de la calle ante la obra de arte. Madrid: Editorial Debate.",
          "Escobar, \u00c1ngela (2010). La construcci\u00f3n de la memoria en Colombia. Los desaf\u00edos de la memoria en el tiempo de la fragmentaci\u00f3n. Bogot\u00e1: Pontificia Universidad Javeriana.",
          "Espinosa, Rodolfo; Rubio, Julio; Uribe, Hernando (2013). Pensar, sentir y vivir los espacios: una propuesta de educaci\u00f3n geogr\u00e1fica, formaci\u00f3n ciudadana y apropiaci\u00f3n del lugar. Cali: Universidad del Valle.",
          "Fabri, Silvana (2013). Lugares de memoria y marcaci\u00f3n territorial: sobre la recuperaci\u00f3n de los centros clandestinos de detenci\u00f3n en Argentina y los lugares de memoria en Espa\u00f1a. Cuadernos de Geograf\u00eda, 22(1), 93-108.",
          "Fern\u00e1ndez, Roberto (2015). Lugares de memoria de la dictadura en Chile: memorializacion incompleta en el barrio C\u00edvico de Santiago. Bit\u00e1cora Urbano Territorial, 1(25), 131-136.",
          "Frondizi, Risieri (1972). \u00bfQu\u00e9 son los valores? M\u00e9xico: FCE.",
          "Garcia-Canclini, N\u00e9stor (1992). Culturas H\u00edbridas. Estrategias para entrar y salir de la modernidad. Buenos Aires: suramericana.",
          "Garcia-Canclini, N\u00e9stor (1999). Los usos sociales del patrimonio cultural. En Patrimonio etnol\u00f3gico: nuevas perspectivas de estudio (pp. 16-33), coordinado por Encarnaci\u00f3n Aguilar. Sevilla: Junta de Andaluc\u00eda/Instituto Andaluz del Patrimonio Hist\u00f3rico.",
          "Garz\u00f3n, Mar\u00eda (2008). El lugar como pol\u00edtica y las pol\u00edticas de lugar. Signo Pensam. vol. 27 no.53, 92-103.",
          "Garz\u00f3n, Mar\u00eda (2015). La subjetividad rememorante. Revista Colombiana de Sociolog\u00eda, 38(2), 115-137.",
          "Gensburger, Sarah (2008). Lugares materiales, memoria y espacio social. Anthropos. Huellas del conocimiento, 21-35.",
          "Gonz\u00e1lez V\u00e1zquez, David (2016). La patrimonializaci\u00f3n de la memoria hist\u00f3rica: entre el deber social y la estrategia tur\u00edstica. Apuntes sobre el caso catal\u00e1n. Revista de Turismo y Patrimonio Cultural, vol. 14, 1267-1280.",
          "Guglielmucci, Ana; Monta\u00f1ez, Roberto (2013). Paisajes de memoria. El intrincado Affaire entre el centro de memoria, paz y reconciliaci\u00f3n y el cementerio central de Bogot\u00e1. Colombia. Publicar, 931.",
          "Guixe, Jordi (2007). El memorial democr\u00e1tico y los lugares de la memoria: la recuperaci\u00f3n del patrimonio memorial en Catalu\u00f1a. Entelequia, 7, 217-228.",
          "Halbwachs, Maurice (2004). Los marcos sociales de la memoria. Barcelona: Anthropos.",
          "Heidegger, Martin (2014). Construir, habitar, pensar. Fotocopioteca, 39. Recuperado de http://www.lugaradudas.org/archivo/publicaciones/fotocopioteca/39_heidegger.pdf",
          "Herrera, Martha (junio, 2017). Lugares de la memoria como escenarios para una pedagog\u00eda p\u00fablica. Palabras al margen, 106. Recuperado de http://www.palabrasalmargen.com/index.php/articulos/nacional/item/lugares-de-la-memoriacomo-escenarios-para-una-pedagogia-publica?category_id=138",
          "Huber, Florian (2007). La ley de justicia y paz., desaf\u00edos y temas de debate. Bogot\u00e1, Colombia: Fondo Editorial Cerec.",
          "Huyssen, Andreas (2002). En busca del futuro perdido. Cultura y memoria en tiempo de globalizaci\u00f3n. M\u00e9xico: FCE.",
          "Huyssen, Andreas (2014). Memorias crepusculares: la marcaci\u00f3n del tiempo en una cultura de amnesia. Buenos Aires: Prometeo Libros.",
          "Instituto de Pol\u00edticas P\u00fablicas en Derechos Humanos del Mercosur (2012). Principios fundamentales para las pol\u00edticas p\u00fablicas sobre sitios de memoria. Buenos Aires: IPPDH",
          "Illich. Iv\u00e1n (1988). La reivindicaci\u00f3n de la casa. Bogot\u00e1: Planeta Editorial",
          "Jaramillo, Jefferson (2015). Las comisiones de estudio sobre la violencia en Colombia. Un examen a los dispositivos y narrativas oficiales sobre el pasado y presente de la violencia. En Las luchas por la memoria en Am\u00e9rica Latina. Historia reciente y violencia pol\u00edtica (pp. 247-273), editado por Eugenia Allier; Emilio Crenzel. M\u00e9xico: UNAM/Instituto de Investigaciones Sociales.",
          "Jelin, Elizabeth (2002). Los Trabajos de la Memoria. Buenos Aires: Siglo XXI.",
          "Jelin, Elizabeth; Langland, Victoria (2003). Monumentos, memoriales y marcas territoriales. Madrid: Siglo XXI.",
          "Jelin, Elizabeth; Lorenz, Federico (2004). Educaci\u00f3n y memoria: entre el pasado, el deber y la posibilidad. En Jelin. y Lorenz, (comps) Educaci\u00f3n y memoria. La escuela elabora el pasado (pp. 110).",
          "Jimeno, Myriam (2019). Cultura y violencia: hacia una \u00e9tica social del reconocimiento. Bogot\u00e1: Universidad Nacional de Colombia. Facultad de Ciencias Humanas. Centro de Estudios Sociales (CES).",
          "Koskenniemi, Martti (1955). \u201cThe police in the Temple. Order, Justice and the UN: a Dialectical View. European Journal of International Law, Vol. 6, 325-348.",
          "Lalieu, Olivier (2003). M\u00e9moire de la Shoah. L\u2019action du Centre de documentation juive contemporaine (CDJC). Cahier Espaces, 27-31.",
          "L\u00e9vinas, Emmanuel (2002). De otro modo que ser, o m\u00e1s all\u00e1 de la esencia. Madrid: Editora Nacional.",
          "Llanos, Eva (2013). La gesti\u00f3n de los espacios de la memoria: el caso de Belchite (Tesis de maestr\u00eda). Universidad de Valladolid, Escuela Universitaria de Ciencias Empresariales y del Trabajo, Valladolid.",
          "Llull, Josue (2005). Evoluci\u00f3n del concepto y de la significaci\u00f3n social del patrimonio cultural. Arte, Individuo y Sociedad, 17, 175-204.",
          "Loures, Maria (2001). Del concepto de monumento hist\u00f3rico al de patrimonio cultural. Ciencias Sociales, Revista de la Universidad de Costa Rica, 94, 141-150.",
          "Luque, Emilio (2003). C\u00f3mo se forman los ciudadanos: de la confianza a los saberes. En M. L. Jorge Benedicto, Aprendiendo a ser ciudadanos: Experiencias sociales y construcci\u00f3n de la ciudadan\u00eda entre los j\u00f3venes. Madrid: Instituto de la juventud.",
          "Mason, Randall (2002).  Assessing values in conservation planning: Methodological issues and choices\", en Marta de la Torre (ed.), Assessing the Values of Cultural Heritage, Los Angeles, Getty Conservation Institute: 5-30.",
          "Macleod, Natalia; Marinis, Morna. (2019). Comunidades Emocionales. Resistiendo a las violencias en Am\u00e9rica Latina. Bogot\u00e1: Instituto Colombiano de Antropolog\u00eda e Historia.",
          "Manzini, Lorena (2011). El significado cultural del patrimonio. Estudios del Patrimonio Cultural, 6, 2742.",
          "Mar\u00edn, Jefferson (2011). \u201cDeber de memoria\u201d y \u201crazones de olvido\u201d en la justicia transicional. An\u00e1lisis Pol\u00edtico, 71, 129-147.",
          "Marino, Mar\u00eda (2011). Sangre de m\u00e1rtires, semilla de esperanza: construcci\u00f3n de las nociones de cuerpo y memoria tras la masacre de Trujillo. Bogot\u00e1: Editorial Universidad del Rosario.",
          "Mart\u00ednez, Catalina (2012). Memorializaci\u00f3n y Pol\u00edticas P\u00fablicas de la Memoria en Bogot\u00e1: Centro del Bicentenario de Memoria, Paz y reconciliaci\u00f3n (Tesis de licenciatura). Pontificia Universidad Javeriana, Facultad de Ciencias Sociales, Departamento de Antropolog\u00eda, Bogot\u00e1.",
          "Mason, Randall (2002). Assessing values in conservation planning: Methodological issues and choices. Marta de la Torre, 5-30.",
          "Mart\u00ednez, Nathalia; Silva, Orlando (2013). Luchas pol\u00edticas por la memoria del conflicto armado interno colombiano: el caso de la masacre de Trujillo. Bogot\u00e1: UD Editorial.",
          "Mart\u00ednez, Nathalia; Silva, Orlando (2014). Instituciones de memoria y marcas territoriales: \u201cel caso del conflicto armado en Colombia\u201d. Ciudad Paz-Ando, 7(1), 146-162.",
          "Mate, Reyes (12 de abril de 2004). Lugares de la memoria. Obtenido de El Pa\u00eds: http://www.elpais.com/diario/2004/04/12/opinion/1081720809_850215.html",
          "Mate, Reyes (2005). A contraluz; ideas pol\u00edticamente correctas. Barcelona: Anthropos.",
          "McDowell, Sara (2008). Heritage, Memory and Identity. En The Ashgate Research Companion to Heritage and Identity (pp. 37-53), editado por Brian Graham; Peter Howard. Recuperado de https://www.routledgehandbooks.com/doi/10.4324/9781315613031.ch2",
          "Medina, Carlos (1990). Autodefensas, paramilitares y narcotr\u00e1fico en Colombia. Origen, desarrollo y consolidaci\u00f3n. El caso de Puerto Boyac\u00e1. Bogot\u00e1: Documentos Period\u00edsticos.",
          "Menguello, Cristina (2018). Patrim\u00f4nio, mem\u00f3ria e repara\u00e7\u00e3o: a preserva\u00e7\u00e3o dos lugares destinados \u00e0 hansen\u00edase no estado de S\u00e3o Paulo. Patrim\u00f4nio e Mem\u00f3ria, 345-374.",
          "Messina, Luciana (2011). El ex centro clandestino de detenci\u00f3n \u201cOlimpo\u201d como dispositivo de la memoria: Reflexiones sobre las marcas territoriales y sus usos. Aletheia, 2(3), 1-26.",
          "Mills, Wright (1993). La imaginaci\u00f3n sociol\u00f3gica. Madrid: FCE.",
          "Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n (2015). Los lugares de memoria como propuesta de ense\u00f1anza. Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires: Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n Libro digital, PDF - (Secundaria para todos; 4).",
          "Ministerio de Cultura (2012). Paisaje Cultural Cafetero. Obtenido de Esencia Descripci\u00f3n: http://paisajeculturalcafetero.org.co/contenido/descripcion",
          "Molano, Alfredo (2015). Fragmentos de la historia del conflicto armado (1920-2010). En Contribuci\u00f3n al entendimiento del conflicto armado (pp. 541-598), compilado por Comisi\u00f3n Hist\u00f3rica del Conflicto y sus V\u00edctimas. Recuperado de http://www.altocomisionadoparalapaz.gov.co/mesadeconversaciones/PDF/Informe%20Comii_n %20Hist_rica%20del%20Conflicto%20y%20sus%20V_ctimas.%20La%20Habana%2C%20Febrero %20de%202015.pdf",
          "Monta\u00f1ez, Gustavo; Delgado, Ovidio (1998). Espacio, territorio y regi\u00f3n: conceptos b\u00e1sicos para un proyecto nacional. Cuadernos de Geograf\u00eda, 1(2), 121-134."
        ],
        "DC.publisher": [
          "Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n",
          "Tunja",
          "Maestr\u00eda en Patrimonio Cultural"
        ],
        "DC.date": {
          "DCTERMS.dateAccepted": "2021-02-11T22:02:17Z"
        }
      }
    },
    {
      "url": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3437",
      "found_in": "OpenAIRE",
      "open_access": true,
      "author_rights": true,
      "dublin_core": true,
      "standard_access_value": "openAccess",
      "standard_type_research_result": [
        "info:eu-repo/semantics/masterThesis"
      ],
      "standard_format": "application/pdf",
      "standard_version_coar": [
        "info:eu-repo/semantics/publishedVersion"
      ],
      "standard_language": "ISO 639-3",
      "author_id": null,
      "bibliographic_managers": {
        "mendeley": null,
        "zotero": null
      },
      "metadata_exports": {
        "mets": null,
        "premis": null,
        "rdf": null,
        "json": null,
        "marc": null,
        "bibtex": "/jspui/image/bibtex.png"
      },
      "standard_date_format": true,
      "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/masterThesis",
      "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
      "metadata": {
        "DC.creator": "Gonz\u00e1lez S\u00e1nchez, Diego Fabi\u00e1n",
        "DC.title": "Caracterizaci\u00f3n de la Dimensi\u00f3n Epist\u00e9mica y Cognitiva en el modelo CDM del profesor para el objeto Integral",
        "DC.type": [
          "Trabajo de grado - Maestr\u00eda",
          "http://purl.org/coar/resource_type/c_bdcc",
          "info:eu-repo/semantics/masterThesis",
          "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
          "Text",
          "https://purl.org/redcol/resource_type/TM",
          "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"
        ],
        "DC.rights": [
          "Copyright (c) 2020 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 2.5 Colombia",
          "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/co/",
          "info:eu-repo/semantics/openAccess",
          "Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 4.0 Internacional (CC BY-NC-ND 4.0)",
          "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"
        ],
        "DC.description": [
          "Bibliograf\u00eda y webgraf\u00eda : p\u00e1ginas 225-233.",
          "Maestr\u00eda",
          "Mag\u00edster en Educaci\u00f3n Matem\u00e1tica"
        ],
        "DC.format": "application/pdf",
        "DC.language": "spa",
        "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3437",
        "DC.subject": [
          "Matem\u00e1ticas - Ense\u00f1anza",
          "Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n Matem\u00e1tica - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas",
          "Formaci\u00f3n profesional de maestros",
          "An\u00e1lisis matem\u00e1tico",
          "C\u00e1lculo integral"
        ],
        "DC.contributor": "Sep\u00falveda Delgado, Omaida (Directora de tesis)",
        "DC.relation": [
          "Albendea, P. C. (2011). La historia del \u00e1lgebra en las aulas de Secundaria. (Tesis de maestr\u00eda). Universidad de Cantabria. Espa\u00f1a.",
          "Alcaraz, A. B. (2006). Matem\u00e1ticas en el antiguo Egipto. Universidad del Pa\u00eds Vasco -Euskal. Recuperado el, 5 de abril de 2020. Euskal. Espa\u00f1a.",
          "Artigue, M. (1998). L'\u00e9volution des probl\u00e9matiques en didactique de l'analyse. Recherches en didactique des math\u00e9matiques, 18(2), 231-261.",
          "Ball, D. L., Thames, M. H., y Phelps, G. (2008). Content knowledge for teaching: What makes it special. Journal of teacher education, 59(5), 389-407.",
          "Ball, D. L. (2000). Bridging practices: Intertwining content and pedagogy in teaching and learning to teach. Journal of Teacher Education, 51, 241-247.",
          "Bar\u00f3n, E. M. (1987), The Origins of the infinitesimal Calculus, Dover Publications, New York, 1987.",
          "Barrow, I (1735). Geometrical Lectures. Translated from the Latin Edition by Edmund Stone. Londres: Cambridge University.1735.",
          "Barzanallana, R. (2016). Biograf\u00eda de Pierre Laplace, una vida dedicada a la ciencia. Recuperado 23 de agosto de 2019, de https://www.um.es/docencia/barzana/BIOGRAFIAS/Laplace_Pierre.html.",
          "Bos, H. J. M. (1984) Newton. Leibniz y la tradici\u00f3n leibniziana. In: grattan-guinness(Coord.). Del c\u00e1lculo a la teor\u00eda de conjuntos, 1630-1910. Una introducci\u00f3n hist\u00f3rica. Traducci\u00f3n M. Mart\u00ednez. Madrid: Alianza Universidad.1984. p.69-124.",
          "Boyer, C. B., y Merzbach, U. C. (2019). Hist\u00f3ria da matem\u00e1tica. Editora Blucher",
          "Boyer, C. B. (2010). A History of Mathematics. Uta Merzbach. Tercera edici\u00f3n. ISBN 978- 0470-630563. QA21.B767. 2010. Recuperado el 27 sep. 2019 a las 8.50 p.m.",
          "Pino-Fan, L. (2014) Evaluaci\u00f3n de la faceta epist\u00e9mica del conocimiento did\u00e1ctico matem\u00e1tico de futuros profesores de bachillerato sobre la derivada. Granada: Universidad de Granada, 2014.",
          "Mu\u00f1iz, J. (2010). Las teor\u00edas de los tests: teor\u00eda cl\u00e1sica y teor\u00eda de respuesta a los \u00edtems. Papeles  del psic\u00f3logo, 31(1), 57-66.",
          "Orton, A. (1983) Students Understanding of Integration. Educational Studies in Mathematics 14,  1-18. 1983.",
          "Mu\u00f1iz, J. (1994). Traducci\u00f3n/Adaptaci\u00f3n de tests educativos y psicol\u00f3gicos. Papeles del psic\u00f3logo, 59(1), 1-2.",
          "Mu\u00f1oz, G. (2007) Redise\u00f1o del C\u00e1lculo Integral escolar fundamentado en la predicci\u00f3n. En C. Dolores, G. Mart\u00ednez, R. Farf\u00e1n, C. Carrillo, I. L\u00f3pez y C. Navarro (Eds.), Matem\u00e1tica Educativa: Algunos aspectos de la socioepistemolog\u00eda y la visualizaci\u00f3n en el aula (pp. 27-76). Ciudad de M\u00e9xico: D\u00edaz de Santos.",
          "National Council of Teachers of Mathematics. (2000). Principles and standards for school mathematics. Reston, VA: NCTM",
          "Newton, I. (1686) Philosophiae naturalis principia mathematica. Translated from the Author\u2019s Latin Original. Londres, 1686.",
          "Newton, I. (1736) The method of fluxions and infinite series. Translated from the Author\u2019s Latin Original by John Colson.Londres.",
          "Nieves, E. M., (2011). Historia y filosof\u00eda de las matem\u00e1ticas. Colombia, D. U. B",
          "Nikolski, S.M. (1895) Elementos de An\u00e1lisis Matem\u00e1tico. Mosc\u00fa: Editorial Mir,1985.",
          "Chevallard, Y. (1999). El an\u00e1lisis de las pr\u00e1cticas del profesor en la teor\u00eda antropol\u00f3gica de lo did\u00e1ctico. Recherches en didactique des math\u00e9matiques, 19(2), 221-266.",
          "Ruiza, M., Fern\u00e1ndez, T. y Tamaro, E. (2004). Biograf\u00eda de Colin Maclaurin. En Biograf\u00edas y  Vidas. La enciclopedia biogr\u00e1fica en l\u00ednea. Barcelona (Espa\u00f1a). Recuperado  de https://www.biografiasyvidas.com/biografia/m/maclaurin.htm el 20 de abril de 2019",
          "O, Connor, J., y Robertson, E. (2000). Johann Peter Gustav Lejeune Dirichlet. Recuperado 16 de 2019, de http://mathshistory.standrews.ac.uk/Biographies/Dirichlet.html",
          "Pino, L (2013). Evaluaci\u00f3n de la faceta epist\u00e9mica del conocimiento did\u00e1ctico matem\u00e1tico de futuros profesores de bachillerato sobre la derivada. Universidad de Granada.",
          "Ord\u00f3\u00f1ez, C. L. (2011). Restricciones institucionales en las matem\u00e1ticas de 2\u00b0 de bachillerato en cuanto al significado del objeto integral definida. Andaluc\u00eda. Espa\u00f1a",
          "Orton, A. (1979). An investigation into the understanding of elementary calculus in adolescents  and young adults. En Cognitive Development. Rese",
          "Pacheco, P. (2015). Construcci\u00f3n y validaci\u00f3n de los instrumentos para la medici\u00f3n de la  influencia de los campos emocionales en los aprendizajes significativos/Construction and Validation of Instruments for the Measurement of the Influence of the Emotions in Significant Learning. Revista Internacional de Educaci\u00f3n y Aprendizaje, 3(1)",
          "Pastor, J. R., Calleja, P. P., y Trejo, C. A. (1969). Analisis Matem\u00e1tico (Vol I). Kapelusz. Bs. As, 196.",
          "Parra, E. (2008). Arqu\u00edmedes: su vida, obras y aportes a la matem\u00e1tica moderna. Revista Digital Matem\u00e1tica, 9(1), 1-40.",
          "P\u00e9rez, C. (1988). Algunas consideraciones sobre la primera etapa de la g\u00e9nesis del an\u00e1lisis infinitesimal. Ciencia y sociedad.",
          "Pino, F. L. (2017). Contribuci\u00f3n del Enfoque Ontosemi\u00f3tico a las investigaciones sobre did\u00e1ctica del c\u00e1lculo. In Actas del Segundo Congreso Internacional Virtual sobre el Enfoque Ontosemi\u00f3tico del Conocimiento y la Instrucci\u00f3n Matem\u00e1ticos. Granada.",
          "Tall, D. y Sheath, G. (1983). Visualizing Higher Level Mathematical Concepts Using Computer Graphics. En Proceedings of the Seventh International Conference for the Psychology of  Mathematics Education, (pp.357\u2013362). Israel.",
          "Pino, F. L. (2015). Conocimiento did\u00e1ctico-matem\u00e1tico de los profesores sobre la derivada: clarificando los significados de la derivada desde la perspectiva de la ense\u00f1anza y el  aprendizaje. Espa\u00f1a: Editorial Acad\u00e9mica Espa\u00f1ola, 2011.",
          "Ruiza, M., Fern\u00e1ndez, T. y Tamaro, E. (2004). Biograf\u00eda de David Hilbert. En Biograf\u00edas y Vidas. La enciclopedia biogr\u00e1fica en l\u00ednea. Barcelona (Espa\u00f1a). Recuperado  de https://www.biografiasyvidas.com/biografia/h/hilbert.htm el 20 de abril de 2020.",
          "Boyer, C. (1949). The history the calculus and its conceptual developtmen. New York: Dover Publications, inc.1949.",
          "Pino-Fan, L., Godino, J. D., Font, V., y Castro, W. F. (2012). Key Epistemic Features of Mathematical Knowledge for Teaching the Derivative. In Tso, T.Y. (Ed). Proceedings of the 36th Conference of the International Group for the Psychology of Mathematics Education (Vol. 3, pp. 297-304). Taip\u00e9i, Taiw\u00e1n: PME.",
          "Pino-Fan, L.; Godino, J. D.; Font, V. (2011). Faceta epist\u00e9mica del conocimiento did\u00e1cticomatem\u00e1tico sobre la derivada. Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica Pesquisa, S\u00e3o Paulo, Brasil v.13, n.1, p.141-178, ene. 2011.",
          "Ponce, J. C. (2013) Isaac Barrow y su versi\u00f3n geom\u00e9trica del teorema fundamental del c\u00e1lculo. N\u00fameros: Revista de Did\u00e1ctica en Matem\u00e1ticas. Las Palmas de Gran Canarias, Canarias, v.83, p.123-130, jul. 2013.",
          "Radford, A. (1997). Syntactic theory and the structure of English: A minimalist approach. Cambridge University Press.",
          "Rasslan, S., y Tall, D. (2002). Definitions and images for the definite integral concept. In pme  conference (Vol. 4, pp. 4-089).",
          "Rico, L., Lupi\u00e1\u00f1ez, J. L., y Molina, M. (2013). An\u00e1lisis Did\u00e1ctico en Educaci\u00f3n Matem\u00e1tica.",
          "Rojas, N; Flores, P. (2011). El an\u00e1lisis did\u00e1ctico como una herramienta para identificar los dominios de conocimiento matem\u00e1tico para la ense\u00f1anza de las fracciones. En Lupi\u00e1\u00f1ez, Jos\u00e9 Luis; Ca\u00f1adas, Mar\u00eda C.; Palarea, Mar\u00eda Mercedes; Maz, Alexander (Eds.), Investigaciones en Pensamiento Num\u00e9rico y Algebraico e Historia de la Matem\u00e1tica y Educaci\u00f3n Matem\u00e1tica (pp. 17-28). Granada: Grupos de Pensamiento Num\u00e9rico y Algebraico e Historia de la Matem\u00e1tica y Educaci\u00f3n Matem\u00e1tica.",
          "Bohrnstedt, G. W. (1976). Evaluaci\u00f3n de la confiabilidad y validez en la medici\u00f3n de actitudes. GF Summers (comp.), Medici\u00f3n de actitudes. M\u00e9xico, DF: Ed. Trillas, 103-127.",
          "Casta\u00f1eda Cortes, M. E., y S\u00e1enz Bravo, S. (2012). La demostraci\u00f3n geom\u00e9trica de la Ley de Merton: un pretexto para el estudio de \u00e1rea bajo la curva.",
          "Salinas, P., y Alan\u00eds, J. A. (2009). Hacia un nuevo paradigma en la ense\u00f1anza del c\u00e1lculo dentro de una instituci\u00f3n educativa. Revista latinoamericana de investigaci\u00f3n en matem\u00e1tica educativa, 12(3), 355-382.",
          "Schoenfeld, A. H., y Kilpatrick, J. (2008). Toward a theory of proficiency in teaching mathematics. In International Handbook of Mathematics Teacher Education: Volume 2 (pp. 321-354). Brill Sense",
          "Sep\u00falveda, D. O. (2016). Conocimiento did\u00e1ctico-matem\u00e1tico del profesor universitario  para la ense\u00f1anza del objeto grupo. Tesis Doctoral. Tunja. Colombia",
          "Shulman, L. S. (1987). Knowledge and teaching: Foundations of the new reform. Harvard  Educational Review, 57(1), 1-22",
          "Shulman, L. S. (1987). Knowledge and teaching: Foundations of the new reform. Harvard  Educational Review, 57(1), 1-22",
          "Stewart, I. (2008). Historia de las matem\u00e1ticas: en los \u00faltimos 10.000 a\u00f1os (No. Sirsi)  i9788474238419).",
          "Stewart, J. (2015). C\u00e1lculo de una variable transcendentes y tempranas.6. Ed. M\u00e9xico: Cengaje  Lerning, 2013.Submetido em Outubro de 2014.Aprovado em abril de 2015.",
          "D\u00edaz, N. (2017, septiembre 13). Historias de Matem\u00e1ticas. Recuperado 23 de agosto de 2019, de http://historiasdematem\u00e1ticas.blogspot.com/2017/",
          "Toeplitz, O (1963) The Calculus: A Genetic Approach (pp. 82-83), University of Chicago Press",
          "Traver M, J. A., y Garc\u00eda. L.R. (2007). Construcci\u00f3n de un cuestionario-escala sobre  actitud del profesorado frente a la innovaci\u00f3n educativa mediante t\u00e9cnicas de trabajo  cooperativo (CAPIC). Revista electr\u00f3nica de investigaci\u00f3n educativa, 9(1), 1-14.",
          "Vald\u00e9s, J. E. N. (2008). De Leibniz a D'alembert: Diez problemas que marcaron un siglo. Bolet\u00edn de Matem\u00e1ticas, 15(2), 130-161.",
          "V\u00e1squez, C., y Alsina, \u00c1. (2015). Conocimiento Did\u00e1ctico-Matem\u00e1tico del Profesorado de Educaci\u00f3n Primaria sobre Probabilidad: dise\u00f1o, construcci\u00f3n y validaci\u00f3n de un instrumento de evaluaci\u00f3n. Bolema: Boletim de Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica, 29(52), 681-703",
          "Vergnaud, G. (1990). La teor\u00eda de los campos conceptuales. Recherches en didactique des  math\u00e9matiques, 10(2), 3.",
          "Vile, A., y Radford, L. (1997). Semiotic theory and practice in mathematics education. In PME conference (Vol. 1, pp. 1-214). The program committee of the 18th pme conference.",
          "Vinner, S. (1991). The role of definitions in the teaching and learning of mathematics. En D. Tall  (Ed.), Advanced mathematical thinking (pp. 65-80). Netherlands: Kluwer, A. P.",
          "Gordillo, T, W., y Pino-Fan, L. (2015). Reconstrucci\u00f3n del significado hol\u00edstico de la  antiderivada. Conferencia Interamerica de Educaci\u00f3n Matem\u00e1tica, (p\u00e1gs. 1-12). Chiapas.",
          "Doorman, M.y Maannen, J.V (2008). A historical perspective on teaching and learning calculus. Australian Senior Mathematics Journal, Adelaide, v.22, n.2, p.4-14. 2008.",
          "Wilson, S. and Shulman, L. (1987).\"150 Different Ways\" of Knowing: Representations of Knowledge in Teaching\". En J. Calderhead (Ed.). Exploring Teacher Thinking, Eastbourne, England, pp. 104-124.",
          "Collete, J. Historia de las matem\u00e1ticas II. M\u00e9xico: Siglo XXI, 1985.",
          "Wittgenstein, L. (1953). Investigaciones filos\u00f3ficas. Barcelona: critica,1988.",
          "Brousseau, G. (2007). Iniciaci\u00f3n al estudio de la teor\u00eda de las situaciones did\u00e1cticas/Introduction to study the theory of didactic situations: Didactico/Didactic to Algebra Study (Vol. 7). Libros del Zorzal.",
          "Buchman, M. (1984). The Priority of Knowledge and Understanding in Teaching. En L. Katz and J. Raths (Eds.). Advances in Teacher Education. Vol. 1. Norwood, pp. 29-50",
          "Caba\u00f1as, G. S. (2011). El papel de la noci\u00f3n de conservaci\u00f3n del \u00e1rea en la resignificaci\u00f3n  de la integral definida. Un estudio socioepistemol\u00f3gico.2011. 455p. Tesis (Doctorado en Ciencias)-Departamento de Matem\u00e1tica Educativa, Centro de Investigaci\u00f3n y de Estudios  Avanzados del Instituto Polit\u00e9cnico Nacional, M\u00e9xico,2011",
          "Camacho, M., Depool, R. y Santos-Trigo, M. (2004). Promoting students\u2019 comprehension of definite integral and area concepts through the use of DERIVE software, Proceedings of the 26th North American Chapter of the Conference of the International Group for the Psychology of Mathematics Education (PME-NA26), vol. 2, pp. 447-454, Toronto (Canada).",
          "Calvo, C. (1997). Bases para una propuesta did\u00e1ctica sobre integrales. Tesis de maestr\u00eda. Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona. Espa\u00f1a",
          "Cantoral, R.y Farf\u00e1n, R. (2004) Desarrollo conceptual del c\u00e1lculo. Australia: Thompson., 2004.",
          "Fermat (1969). Ocuvres de Fermat. Publi\u00e9es par P.Tannery.Paris 189-1912. Gauthier-Villars",
          "Cantoral, R (2000). Desarrollo del pensamiento matem\u00e1tico. M\u00e9xico: Trillas, 2000.",
          "Duval, R. (1993) Registres d repr\u00e9sentation s\u00e9miotique et fonctionnement cognitif de la pens\u00e9. Annales de Didactique et de science Cognitives 5 (1993) 37-65. Traducci\u00f3n DMECinestav,1997, M\u00e9xico.",
          "Cardil, R (2010), Kepler: el volumen de un tonel de vino, matem\u00e1ticasVisuales, publicados el 8 January of 2010",
          "Contreras, A (2000). La ense\u00f1anza del An\u00e1lisis Matem\u00e1tico en el Bachillerato y primer curso de universidad. Una perspectiva desde la teor\u00eda de los obst\u00e1culos epistemol\u00f3gicos y los actos de comprensi\u00f3n. Cuarto Simposio de la Sociedad Espa\u00f1ola de Investigaci\u00f3n en Educaci\u00f3n  Matem\u00e1tica. Espa\u00f1a, Huelva, 71\u037294.",
          "Cordero, F. (2002) Reconstrucci\u00f3n de significados del C\u00e1lculo Integral: La noci\u00f3n de acumulaci\u00f3n como una argumentaci\u00f3n. M\u00e9xico: Grupo Editorial Iberoam\u00e9rica.",
          "Corella, F.(2013). Lineamientos para dise\u00f1ar un estado de la cuesti\u00f3n en investigaci\u00f3n  educativa. Revista Educaci\u00f3n, 37(1), 65-87.",
          "Crisostomo, E. (2014). Idoneidad de Procesos de estudio del C\u00e1lculo Integral en la formaci\u00f3n de Profesores de matem\u00e1ticas: Una aproximaci\u00f3n desde la investigaci\u00f3n en did\u00e1ctica del c\u00e1lculo y el conocimiento profesional. Tesis Doctorado en Did\u00e1ctica de la Matem\u00e1tica)- Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n, Universidad de Granada, Granada, Espa\u00f1a",
          "Cris\u00f3stomo, E. (2014). Idoneidad de procesos de estudio del C\u00e1lculo Integral en la formaci\u00f3n de profesores de matem\u00e1ticas. Granada, Espa\u00f1a: Universidad de Granada",
          "Czarnocha, B., Dubinsky, E., Loch, S., Prabhu, V. y Vadakovic, D. (2001). Conceptions of area: In students and in history. College Mathematics Journal, 32 (2), 99-109.",
          "Del Moral, A. M., y G\u00f3mez, J. L. L. (2005). Los nuevos Principios y Est\u00e1ndares del NTSC en castellano.",
          "Fern\u00e1ndez, F, L. (2011). La Historia como herramienta did\u00e1ctica: el concepto de integral. Tesis de maestr\u00eda. Universidad Complutense de Madrid. Espa\u00f1a",
          "Godino, J. D.; Batanero, C. (1994) Significado institucional y personal de los objetos matem\u00e1ticos. Recherches en Didactique des Math\u00e9matiques, Paris, v. 14, n. 3, p. 325-355, 1994.",
          "D\u2019Ambrosio, U. (2013). Priorizar hist\u00f3ria e filosofia da matem\u00e1tica. Cuadernos de investigaci\u00f3n y formaci\u00f3n en educaci\u00f3n matem\u00e1tica, San Jos\u00e9, v.8, n.11, p.175-186, dic. 2013",
          "Edwards, C. (1979) The Historical Development of the Calculus, Springer-Verlag New York,",
          "Elliot, J. (2000). El cambio educativo desde la investigaci\u00f3n\u2013acci\u00f3n. 4ta. Edici\u00f3n. Editorial Morata.",
          "Elliott, J. (1994). El cambio educativo desde la investigaci\u00f3n acci\u00f3n. Madrid: Morata",
          "Euler, L. (1770) Intitutionum Calculi Integralis.Translated from the Author\u2019s Latin Original. St. Petersburg. 1770.",
          "Euler, L. (1748). Sur une contradiction apparente dans la doctrine des lignes courbes. M\u00e9moires de l\u2019Acad\u00e9mie des sciences de Berl\u00edn, Tom IV, 219-233.",
          "Faceta epist\u00e9mica del CDM sobre la derivada Educa\u00e7ao Matem\u00e1tica Pesquisa (2011) - Scientific Figure on ResearchGate. Available from: https://www.researchgate.net/figure/Figura-2- Facetas-y-niveles-del-conocimiento-del-profesor-Nosotros-usamos-la expresion_fig2_280131342 [accessed 18 Oct, 2019]",
          "Hern\u00e1ndez, R., Fern\u00e1ndez, C., y Baptista, P. (2010). Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n 6\u00b0 edici\u00f3n. Editorial Mc Graw Hill",
          "Fiorentini, D., y Lorenzato, S. (2015). Investigaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Matem\u00e1tica: recorridos hist\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos. Tunja, Colombia. Autores Associados (Editora Autores Associados LTDA).",
          "Freudenthal, H. (1983). Fenomenolog\u00eda did\u00e1ctica de las estructuras matem\u00e1ticas. Dordrecht, The  Netherlands: D. Reidel.",
          "Fuster, J., y G\u00f3mez, F. (1997). Una interpretaci\u00f3n de las dificultades en el aprendizaje  del concepto de integral. Divulgaciones Matem\u00e1ticas, 5(1/2), 61-76.",
          "Garc\u00eda, M. (1992). Como conocen los profesores la materia que ense\u00f1an. Algunas contribuciones de la investigaci\u00f3n sobre conocimiento did\u00e1ctico del contenido. Ponencia presentada al Congreso \u201cLas did\u00e1cticas espec\u00edficas en la formaci\u00f3n del profesorado\u201d. Santiago, 6-10 de julio 1992.",
          "Gillis, R. J. (1972). Mathematics in the Time of the Pharaohs. Cambridge: MIT Press.",
          "Giacomone y L.M. (Eds.), Actas del Segundo Congreso International Virtual sobre el Enfoque Ontosemi\u00f3tico del Conocimiento y la Instrucci\u00f3n Matem\u00e1ticos. Disponible en, http://enfoqueontosemiotico.ugr.es/civeos.html",
          "Godino J. D. (2009). Categor\u00edas de an\u00e1lisis de los conocimientos del profesor de matem\u00e1ticas. UNI\u00d3N: Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n Matem\u00e1tica, 20, 13-31.",
          "Ortiz, F, A. (1936). Historia de la Matem\u00e1tica. Volumen I. Lima: Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa.",
          "Hill, H. C., Ball, D. L., y Schilling, S. G. (2008). Unpacking pedagogical content knowledge: Conceptualizing and measuring teachers' topic-specific knowledge of students. Journal for research in mathematics education, 372-400.",
          "Godino, J. D. (2017). Construyendo un sistema modular e inclusivo de herramientas te\u00f3ricas para la educaci\u00f3n matem\u00e1tica. En J. M. Contreras, P. Arteaga, G. R. Ca\u00f1adas, M.M. Gea, B.",
          "Gonz\u00e1lez, F. J. P (2008). C\u00e1lculo diferencial e integral de funciones de una variable. Universidad  de Granada, Italia.",
          "Godino, J. D., Wilhelmi, M. R., Blanco, T. F., Contreras, \u00c1., y Giacomone, B. (2016). An\u00e1lisis de la actividad matem\u00e1tica mediante dos herramientas te\u00f3ricas: Registros de representaci\u00f3n semi\u00f3tica y configuraci\u00f3n ontosemi\u00f3tica. Avances de Investigaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Matem\u00e1tica, (10).",
          "Godino, J. D., Ak\u00e9, L., Contreras, \u00c1., Estepa, A., Fernandez, T., Neto, T., ... y Lasa, A. (2015). Dise\u00f1o de un cuestionario para evaluar conocimientos did\u00e1ctico-matem\u00e1ticos sobre razonamiento algebraico elemental. Ense\u00f1anza de las Ciencias, 33(1), 0127-150.",
          "Godino, J. D. (2014). S\u00edntesis del enfoque Ontosemi\u00f3tico del conocimiento y la instrucci\u00f3n matem\u00e1tica: motivaci\u00f3n, supuestos y herramientas te\u00f3ricas. Universidad de Granada",
          "Godino, J. D. (2013). Indicadores de la idoneidad did\u00e1ctica de procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje de las matem\u00e1ticas. Cuadernos de Investigaci\u00f3n y Formaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Matem\u00e1tica, 111-132",
          "Godino, J. D. (2012). Origen y aportaciones de la perspectiva ontosemi\u00f3tica de investigaci\u00f3n en  Did\u00e1ctica de la Matem\u00e1tica",
          "Godino, J. D., Batanero, C., y Font, V. (2007). Un enfoque Ontosemi\u00f3tico del conocimiento y la instrucci\u00f3n matem\u00e1tica. ZDM. The International Journal on Mathematics Education, 39, 127-135.",
          "Godino, J. D.; Batanero, C.; Font, V. (2007). The onto-semiotic approach to research in mathematicseducation. ZDM. The International Journal on Mathematics Education, Dordrecht, v. 39, p.127-135, mar. 2007.",
          "Martinez, N. (2011). Gaspard Monge, el gran matem\u00e1tico del s. XVIII. Recuperado 16 de junio de 2019, de https://www.rtve.es/noticias/20110603/gaspard-monge-gran matem\u00e1tico-del-sxviii/436743.shtml",
          "Godino, J. D., Contreras, A. y Font, V. (2006). An\u00e1lisis de procesos de instrucci\u00f3n basado en el enfoque ontol\u00f3gico-semi\u00f3tico de la cognici\u00f3n matem\u00e1tica. Recherches en Didactiques des Mathematiques, 26 (1), 39-88.",
          "Hitt, F. (2003). Dificultades en el aprendizaje del c\u00e1lculo. In XI Meeting of Middle-Higher Level Mathematics Teachers, Michoacan University San Nicol\u00e1s de Hidalgo, Morelia (Mexico).",
          "Godino, J. D.; Batanero, C. (1998) Clarifying the meaning of mathematical objects as a priority  area of research in Mathematics Education. In: Sierpinska, A; Kilpatrick, J (Orgs.). Mathematics education as a research domain: A search for identity. Dordrecht: Kluwer, 1998. p. 177-195.",
          "Gonz\u00e1lez, A. S. (2005). La generalizaci\u00f3n de la integral definida desde las perspectivas num\u00e9rica, gr\u00e1fica y simb\u00f3lica utilizando entornos inform\u00e1ticos. Problemas de ense\u00f1anza y de aprendizaje. Universidad de La Laguna, Servicio de Publicaciones.",
          "Gonz\u00e1lez, P. (1992), Las ra\u00edces del c\u00e1lculo infinitesimal en el siglo XVII. Madrid: Alianza  Editorial.",
          "Gonz\u00e1lez, U. P. M. (2008). El teorema llamado de Pit\u00e1goras. Una historia geom\u00e9trica de  4.000 a\u00f1os. Sigma, 32, 103-130.",
          "Gordillo, W., y Pino-Fan, L. (2016). Una propuesta de reconstrucci\u00f3n del significado hol\u00edstico de la antiderivada. Bolema: Boletim de Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica, 30(55), 535-558.",
          "Grossman, P. (1990). The making of a teacher: Teacher knowledge and teacher education. New  York and London: Teachers College Press.",
          "Hederich-M, Christian y Caballero-D, Carmen C. (2016) Validation of Maslach Burnout Inventory-Student Survey (MBI-SS) in Colombian academic context. CES  Psicol [online]. 2016, vol.9, n.1, pp.1-15. ISSN 2011-3080.",
          "Hern\u00e1ndez, R., y Mendoza, C. P. (2008). El matrimonio cuantitativo cualitativo: el paradigma mixto. In JL \u00c1lvarez Gayou (Presidente), 6\u00ba Congreso de Investigaci\u00f3n en Sexolog\u00eda. Congreso efectuado por el Instituto Mexicano de Sexolog\u00eda, AC y la Universidad Ju\u00e1rez Aut\u00f3noma de Tabasco, Villahermosa, Tabasco, M\u00e9xico.",
          "Mateus, E. (2011) Epistemolog\u00eda de la derivada como fundamento del c\u00e1lculo diferencial. Voces  y silencios: revista latinoamericana de educaci\u00f3n, Bogot\u00e1, v.2, p. 3-21, dic. 2011.",
          "Ortiz, O. C. (2013). La integral definida en la noci\u00f3n de efecto acumulado. Una mirada para la formaci\u00f3n en los primeros semestres de la universidad. Bogot\u00e1: Universidad Nacional de Colombia.",
          "Hitt, F. (2003). Dificultades en el aprendizaje del c\u00e1lculo. D\u00e9cimo Primer Encuentro de Profesores de Matem\u00e1ticas del Nivel Medio Superior, Universidad Michoacana de San Nicol\u00e1s de Hidalgo. Morelia, M\u00e9xico. Descargado el 8 de mayo de 2010 de http://www.matedu.cinvestav.mx/librosfernandohitt/Doc-6.doc",
          "Klein, F (2004) Elementary Mathematics from an Advanced Standpoint. Arithmetic, Algebra,  Analysis (p. 209), Dover Publications, New York,",
          "Lamora, A. (2014). Tema 3: Del C\u00e1lculo Diferencial a las Ecuaciones diferenciales.  Recuperado 16 de julio de 2019, de https://slideplayer.es/slide/321584",
          "La\u00ebrtius, D (c. 230). \u00abPyrrho\u00bb. Vidas, opiniones y sentencias de los fil\u00f3sofos m\u00e1s ilustres IX. passage 72. ISBN 1-116-71900-2.",
          "Leibniz, W.G. (1920) The early mathematical manuscripts of Leibniz.New York: Dover Publications, inc.1920.",
          "Leinhardt, G. and Smith, D. (1985). Expertise in mathematics instruction: Subject matter  knowledge. Journal of Educational Psychology, Vol. 77, No. 3, pp. 247-271.",
          "Lois, A. E., y Milevicich, L. M. (2008). La ense\u00f1anza y aprendizaje del C\u00e1lculo Integral desde La perspectiva del nuevo paradigma de la sociedad del conocimiento. Revista Iberoamericana De Educaci\u00f3n, 47(5), 1-15. https://doi.org/10.35362/rie4752272.",
          "Pino, F. L. y Godino, J. (2015). Perspectiva ampliada del conocimiento did\u00e1ctico matem\u00e1tico del profesor. Paradigma, 36(1), 87-109",
          "MEN. (2011). Resoluci\u00f3n 5443 del 30 de junio del 2010; Resoluci\u00f3n 6966 de 6 de agosto  del 2010. PPDQ Bolet\u00edn, (47).",
          "Meneses, J., y Rodr\u00edguez, D. (2011). El cuestionario y la entrevista",
          "Miguel, M. S. (2008). Or\u00edgenes del C\u00e1lculo Diferencial e Integral. En Historia del An\u00e1lisis Matem\u00e1tico.",
          "Milevicich, L. (2008). La ense\u00f1anza y aprendizaje del C\u00e1lculo Integral en el contexto de primer a\u00f1o de la universidad. Acta Latinoamericana de Matem\u00e1tica Educativa 21, (p\u00e1gs. 338- 349). M\u00e9xico.",
          "Moratalla, P. T. (1998). Del \u00e1rea a la integral: un estudio en el contexto educativo. Ense\u00f1anza de  las ciencias: revista de investigaci\u00f3n y experiencias did\u00e1cticas, 16(2), 233-250.",
          "Moratalla, P. T. (1994). Los conceptos en torno a la medida y el aprendizaje del c\u00e1lculo  infinitesimal (Doctoral dissertation, Universitat de Val\u00e8ncia).",
          "Moreno, G., y Grijalva, A. (2013). Evaluaci\u00f3n del desarrollo de competencias en el bachillerato. Un estudio con situaciones que involucran la integral de una funci\u00f3n.",
          "Bobadilla, M. L. (2012). Constituci\u00f3n hist\u00f3rica de la teor\u00eda de la medida y la integral de lebesgue: Un tr\u00e1nsito entre lo geom\u00e9trico y lo anal\u00edtico. Tesis de doctorado. Universidad del Valle, Santiago de Cali."
        ],
        "DC.publisher": [
          "Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n",
          "Tunja",
          "Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n Matem\u00e1tica"
        ],
        "DC.date": {
          "DCTERMS.dateAccepted": "2021-04-21T19:57:44Z"
        }
      }
    },
    {
      "url": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2983",
      "found_in": "BASE",
      "open_access": true,
      "author_rights": true,
      "dublin_core": true,
      "standard_access_value": "openAccess",
      "standard_type_research_result": [
        "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis"
      ],
      "standard_format": "application/pdf",
      "standard_version_coar": [
        "info:eu-repo/semantics/publishedVersion"
      ],
      "standard_language": "ISO 639-3",
      "author_id": null,
      "bibliographic_managers": {
        "mendeley": null,
        "zotero": null
      },
      "metadata_exports": {
        "mets": null,
        "premis": null,
        "rdf": null,
        "json": null,
        "marc": null,
        "bibtex": "/jspui/image/bibtex.png"
      },
      "standard_date_format": true,
      "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis",
      "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
      "metadata": {
        "DC.creator": [
          "Pab\u00f3n Mart\u00ednez, Juan Pablo",
          "Turmequ\u00e9 Silva, Diana Carolina"
        ],
        "DC.title": "Propuesta de perfil profesional de los programas de Administraci\u00f3n de Empresas de la Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia \u2013 UPTC, en el contexto nacional y latinoamericano",
        "DC.type": [
          "Trabajo de grado - Pregrado",
          "http://purl.org/coar/resource_type/c_7a1f",
          "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis",
          "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
          "Text",
          "https://purl.org/redcol/resource_type/TP",
          "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"
        ],
        "DC.rights": [
          "Copyright (c) 2019 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/",
          "info:eu-repo/semantics/openAccess",
          "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 4.0 Internacional (CC BY-NC-ND 4.0)",
          "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"
        ],
        "DC.description": [
          "1 recurso en l\u00ednea (90 p\u00e1ginas) : gr\u00e1ficas, tablas.",
          "Bibliograf\u00eda y webgraf\u00eda: p\u00e1ginas 82-88",
          "Pregrado",
          "Administrador de Empresas"
        ],
        "DC.format": "application/pdf",
        "DC.language": "spa",
        "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2983",
        "DC.subject": [
          "Administraci\u00f3n de empresas - Dise\u00f1o curricular",
          "Administraci\u00f3n de empresas - Curr\u00edculo",
          "Curriculo - Educaci\u00f3n superior",
          "Administraci\u00f3n de empresas - Formaci\u00f3n profesional",
          "Administraci\u00f3n de Empresas - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas"
        ],
        "DC.contributor": "Matheus Rocha, Andr\u00e9s Eugenio (Director de tesis)",
        "DC.relation": [
          "Alvarado, O., & Rivera, W. (2011). Universidad y emprendimiento, aportes para la formaci\u00f3n de profesionales emprendedores. Scielo, 70. Obtenido de http://www.scielo.org.co/pdf/cuadm/v27n45/v27n45a04.pdf",
          "Casado, Y. (2009). El Texto Descriptivo. Obtenido de https://archivos.csif.es/archivos/andalucia/ensenanza/revistas/csicsif/revista/pdf/Numero_18/YOLANDA_CASADO_2.pdf",
          "Cervantes , M., Mares, O., & Moreno, H. (2007). AN\u00c1LISIS CURRICULAR BASADO EN COMPETENCIAS CASO: FCAT. Revista Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas: Investigaci\u00f3n y Reflexi\u00f3n. Obtenido de https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=90915209",
          "El Congreso de Colombia,. (30 de diciembre de 1992). Fundamentos de la Educaci\u00f3n Superior. Bogot\u00e1, Colombia. Obtenido de http://www.legal.unal.edu.co/rlunal/home/doc.jsp?d_i=34632",
          "EL CONSEJO SUPERIOR DE LA UNIVERSIDAD PEDAG\u00d3GICA TECNOL\u00d3GICA DE COLOMBIA. (25 de octubre de 2005). DE LA NATURALEZA JUR\u00cdDICA Y PRINCIPIOS . Tunja, Boyac\u00e1.",
          "El Consejo Superior de la Universidad Pedagogica y Tecnologica de Colombia. (2005). fundamentos, acuerdo 066 de 2005. Tunja. Obtenido de http://www.uptc.edu.co/secretaria_general/consejo_superior/acuerdos_2005/Acuerdo_066_2005.pdf",
          "EL Consejo Superior de la Universidad Pedagogica Y Tecnologica de Colombia. (31 de Julio de 2018). \"Lineamientos para el Ajuste del plan de Estudios de Programas Academicos de Pregrado\" de la Universidad Pedagogica y Tecnologica de Colombia. Tunja, Boyac\u00e1.",
          "El Consejo Superior de la Universidad Pedagogica y Tecnologica de Colombia. (2018). Lineamientos para el Ajuste del Plan de Estudio de los Programas \u00c4cademicos de Pregrado. Boyac\u00e1, tunja. Obtenido de http://www.uptc.edu.co/export/sites/default/secretaria_general/consejo_superior/acuerdos_2018/acuerdo_061_2018.pdf",
          "Fern\u00e1ndez, M. E. (20136). Efectos del cambio clim\u00e1tico en el rendimiento de tres cultivos mediante el uso del Modelo AquaCrop . (F. F. FONADE, Ed.) Obtenido de http://www.ideam.gov.co/documents/21021/21138/Rendimiento+de+cultivos+en+ECC.pdf/5b49e326-a0a9-45ee-8bd7-466efe04054d",
          "Flores, M. C. (2008). Algunos modelos de planeaci\u00f3n. Revista Ciencia Administrativa, 34. Obtenido de http://www. uv. mx/iiesca/files/2012/12/modelos2008-2. pdf.",
          "Gonza\u00e1lez, K., Mortigo, A., & Berdugo, N. (2014). La configuraci\u00f3n de perfiles. Revista Cient\u00edfica General Jos\u00e9 Mar\u00eda C\u00f3rdova",
          "Guerra , J. (2007). Proceso de Dise\u00f1o Curricular. antioquia: SEDUCA \u2013 FUNLAM. Obtenido de http://virtual.funlam.edu.co/repositorio/sites/default/files/procesodeldisenocurricular.pdf",
          "Hawes, G. (2005). Constituci\u00f3n de un Perfil Profesional. Talca: Universidad de Talca, Instituto de Investigaci\u00f3n y Desarrollo Educacional. Obtenido de http://www.pregrado.utalca.cl/docs/pdf/documentos_interes/Construcci%C3%B3n%20Perfil%20Profesional.pdf",
          "Hernandez , J., Becerra, D., Arenas, L., & Fonseca, M. (2017). TENDENCIAS CURRICULARES EN LA EDUCACI\u00d3N PROFESIONAL DE ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESAS. Bucaramanga: Consejo Profesional de Administraci\u00f3n de Empresas.",
          "Hern\u00e1ndez, M. (2016). PEDAGOG\u00cdAS EMERGENTES. DESCRIPCI\u00d3N DE UN PROGRAMA MINDFULNESS PARA LAS FAMILIAS. Universidad de Murcia, 109.",
          "LIZCANO, A. I., & SOTO, W. (2012). ANALISIS DEL PERFIL PROFESIONAL Y LABORAL DEL EGRESADO DE. Cartagena. Obtenido de http://190.242.62.234:8080/jspui/bitstream/11227/495/1/ANALISIS%20DEL%20PERFIL%20PROFESIONAL%20Y%20LABORAL%20DEL%20EGRESADO%20DE%20ADMINISTRACION%20DE%20EMPRESAS%20DE%20LA%20UDC.pdf",
          "L\u00f3pez Zavala, R. (2013). \u00c9tica profesional en la educaci\u00f3n superior. Perfiles Educativos. Recuperado el 14 de septiembre de 2019, de https://www.iisue.unam.mx/perfiles/perfiles_articulo.php?clave=2013-142-1001-1052",
          "Lorenzo, E. (2015). perfil del administrador. econlink. Obtenido de https://www.econlink.com.ar/node/6112",
          "M\u00e1rquez , L., & Revelo , M. (2013). GLOBALIZACI\u00d3N ECON\u00d3MICA Y TRANSFORMACIONES LABORALES: EL PAPEL DE LAS NORMAS INTERNACIONALES DE TRABAJO. (10), 61. Obtenido de https://cienciasjuridicas.javeriana.edu.co/documents/3722972/4350738/4+globalizacion+econ%C3%B3mica+53-72.pdf/5cd4805c-24d3-43f2-a5fe-e035abcba1b4",
          "Martelo, R., Jimenez, I., & Quintana, A. (2018). Determinaci\u00f3n del Perfil Profesional de Estudiantes de Pregrado Aplicando la T\u00e9cnica de An\u00e1lisis Comparativo. Cartagena. Obtenido de https://scielo.conicyt.cl/pdf/infotec/v29n2/0718-0764-infotec-29-02-00029.pdf",
          "Mej\u00eda, A., & Torres, S. (2006). UNA VISI\u00d3N CONTEMPOR\u00c1NEA DEL CONCEPTO DE ADMINISTRACI\u00d3N: REVISI\u00d3N DEL CONTEXTO COLOMBIANO. scielo, 116. Obtenido de http://www.scielo.org.co/pdf/cadm/v19n32/v19n32a05.pdf",
          "Meza, J. (2012). Dise\u00f1o y Desarrollo Curricular. Mexico: RED TERCER MILENIO S.C. Obtenido de http://www.aliat.org.mx/BibliotecasDigitales/derecho_y_ciencias_sociales/Diseno_y_desarrollo_curricular.pdf",
          "Ministerio de Educacion Nacional. (2010). Resolucion Numero 5443. Bogota D.C: Republica de Colombia. Obtenido de https://www.mineducacion.gov.co/1759/articles-238090_archivo_pdf_resolucion_5443.pdf",
          "Mintzberg, H. &. (2007). Planeaci\u00f3n Estrat\u00e9gica. Espa\u00f1a: Ediciones D\u00edaz de Santos. Navas, A. (2017). Asociacion Colombiana para el Avance de la Ciencia. Revista XXIV. Obtenido de https://innovacionyciencia.com/articulos_cientificos/vale_la_pena_hacer_un_doctorado",
          "Ochoa, C. (2005). UNA REVISI\u00d3N TE\u00d3RICA DE LA HERRAMIENTA DE BENCHMARKING. Revista de Direcci\u00f3n y Administraci\u00f3n de Empresas. N\u00famero 12, mayo 2005. Obtenido de https://www.ehu.eus/documents/2069587/2113623/12_6.pdf",
          "Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos y Banco Mundial. (2012). La Educaci\u00f3n superior en Colombia. Obtenido de https://www.oecd.org/education/skills-beyond-school/Evaluaciones%20de%20pol%C3%ADticas%20nacionales%20de%20Educaci%C3%B3n%20-%20La%20Educaci%C3%B3n%20superior%20en%20Colombia.pdf",
          "Parra, M. E. (2013). PLANEACION ESTRAGICA. UN PILAR EN LA GESTI\u00d3 EMPRESARIAL. Revita del Departamento de Contaduria y Finanzas publica por el Instutito Tecnol\u00f3gico de sonora, 1.",
          "Pe\u00f1a, C. A. (2015). La Importancia de la Investigacion en la Universidad: Una Reivindicacion del Sapere Aude Kantiano. Amauta. Obtenido de http://investigaciones.uniatlantico.edu.co/revistas/index.php/Amauta/article/view/1278/906",
          "Pe\u00f1a, L. (2008). La Competencia Oral y Escrita en la Educaci\u00f3n superior. Ministerio de Educacion Gobierno de Colombia. Obtenido de https://www.mineducacion.gov.co/1621/articles-189357_archivo_pdf_comunicacion.pdf",
          "Peralta, M. C. (2012). Significados, cambios y contexto actual de trabajo. Estudio interpretativo. Universidad de La Sabana, Bogot\u00e1. Obtenido de https://revistas.usantotomas.edu.co/index.php/diversitas/article/view/237/392",
          "P\u00e9rez , M. (2011). Teor\u00eda, Dise\u00f1o y Evaluaci\u00f3n Curricular. Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo . Mexico: Sistema de Universidad Virtual. Obtenido de https://www.uaeh.edu.mx/docencia/VI_Lectura/LITE/LECT63.pdf",
          "P\u00e9rez, A., Africano, G., Bethzaida, B., Cordero, M., & Carrillo, T. (2016). Una aproximaci\u00f3n a las pedagog\u00edas alternativas. La Revista Venezolana de Educaci\u00f3n.",
          "Ram\u00edrez, M., Gartner, M., Bernal, J., Zapata, \u00c1., Vallejo, F., Prieto, P., & Langebaek, C. (2013). Lineamientos Para la Acreditacion De Programas de Pregrado. Bogot\u00e1 - Colombia: Consejo de Acreditacion Nacional. Obtenido de http://www.cna.gov.co/1741/articles-186359_pregrado_2013.pdf",
          "Research., K. T. ( (2013).). Trade Fairs as an Export Marketing and Research Strategy: Results from a Study of Korean Advanced Machinery Firms. . Geographical Research. .",
          "Reuters, T. (2019). Latin America University Rankings 2019. Time Higher Education World University Rankings. Obtenido de https://www.timeshighereducation.com/world-university-rankings",
          "Rodr\u00edguez, H. (2007). El Paradigma de las Competencias hacia la Educaci\u00f3n Superior. Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas: Investigaci\u00f3n Refleccion, 15(1), 146.",
          "Rueda, M., & Wilburn, M. (2014). Enfoques te\u00f3ricos para la adquisici\u00f3n de una segunda lengua desde el horizonte de la pr\u00e1ctica educativa. Scielo. Obtenido de http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0185-26982014000100018",
          "Ruiz, J. I. (2012). Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n cualitativa. Obtenido de http://www.webquestcreator2.com/majwq/public/files/files_user/41661/05.%20Metodolog%C3%ADa%20de%20la%20Investigaci%C3%B3n%20Cualitativa.pdf",
          "Tob\u00f3n , s. (2015). formaci\u00f3n basada en competencias. madrid. Obtenido de https://www.uv.mx/psicologia/files/2015/07/Tobon-S.-Formacion-basada-en-competencias.pdf",
          "Vel\u00e1squez , R., & V\u00e9lez , A. (2005). An\u00e1lisis comparativo de mejores pr\u00e1cticas (benchmarking). neurologia, neurocirugia y psiquiatr\u00eda., 38(2), p.50. Obtenido de https://www.medigraphic.com/pdfs/revneuneupsi/nnp-2005/nnp052b.pdf",
          "Yur\u00e9n, T. (2013). \u00c9tica profesional y praxis. Una revisi\u00f3n desde el concepto de \"agencia\". Scielo. Obtenido de http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0185-26982013000400016"
        ],
        "DC.publisher": [
          "Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Escuela de Administraci\u00f3n de Empresas",
          "Facultad Seccional Chiquinquir\u00e1"
        ],
        "DC.date": {
          "DCTERMS.dateAccepted": "2019-12-13T16:34:56Z"
        }
      }
    },
    {
      "url": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3000",
      "found_in": "BASE",
      "open_access": true,
      "author_rights": true,
      "dublin_core": true,
      "standard_access_value": "openAccess",
      "standard_type_research_result": [
        "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis"
      ],
      "standard_format": "application/pdf",
      "standard_version_coar": [
        "info:eu-repo/semantics/publishedVersion"
      ],
      "standard_language": "ISO 639-3",
      "author_id": null,
      "bibliographic_managers": {
        "mendeley": null,
        "zotero": null
      },
      "metadata_exports": {
        "mets": null,
        "premis": null,
        "rdf": null,
        "json": null,
        "marc": null,
        "bibtex": "/jspui/image/bibtex.png"
      },
      "standard_date_format": true,
      "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis",
      "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
      "metadata": {
        "DC.creator": "Fiquitiva Ojeda, Cristian Fernando",
        "DC.title": "Diagn\u00f3stico preliminar de la Asociaci\u00f3n Ovejas y Cabras del Tundama",
        "DC.type": [
          "Trabajo de grado - Pregrado",
          "http://purl.org/coar/resource_type/c_7a1f",
          "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis",
          "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
          "Text",
          "https://purl.org/redcol/resource_type/TP",
          "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"
        ],
        "DC.rights": [
          "Copyright (c) 2019 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/",
          "info:eu-repo/semantics/openAccess",
          "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 4.0 Internacional (CC BY-NC-ND 4.0)",
          "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"
        ],
        "DC.description": [
          "1 recurso en l\u00ednea (47 p\u00e1ginas) : ilustraciones color, tablas.",
          "Bibliograf\u00eda y webgraf\u00eda: p\u00e1ginas 46-47",
          "Pregrado",
          "Administrador de Empresas Agropecuarias"
        ],
        "DC.format": "application/pdf",
        "DC.language": "spa",
        "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3000",
        "DC.subject": [
          "Ovinos",
          "Ganado lanar",
          "Nutrici\u00f3n animal - Estudio de casos",
          "Ganado lanar - Alimentaci\u00f3n - Tablas",
          "Cabras - Alimentaci\u00f3n - Tablas",
          "Ganado lanar - Producci\u00f3n",
          "Administraci\u00f3n de Empresas Agropecuarias - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas",
          "Agrosavia"
        ],
        "DC.contributor": "Vega P\u00e9rez, Carlos Andr\u00e9s (Director de tesis)",
        "DC.relation": [
          "Betancur, D. (2015). Implementaci\u00f3n de las buenas pr\u00e1cticas ganaderas en la Hacienda La Ponderosa, ubicada en el municipio de San Pedro de Urab\u00e1. (Antioquia). Recuperado de http://repository.lasallista.edu.co/dspace/bitstream/10567/1799/1/Implementacion_BPG_HaciendaLaPonderosa.pdf?fbclid=IwAR37gelKDwLvvrkG-zoyomQV8SV61dG3eFzjoliSF59QfniispopfTt-Dx8",
          "Gerencie. (2017, noviembre 5). Sistema Contable. Recuperado de https://www.gerencie.com/sistema-contable.html",
          "Herrera, D. (2017). Elaboraci\u00f3n de un manual en buenas pr\u00e1cticas ganaderas ovinas en colombia (Universidad de la salle). Recuperado de http://repository.lasalle.edu.co/bitstream/handle/10185/21618/13072051_2017.pdf?sequence=1&isAllowed=y",
          "Martinez, H. (2006, diciembre). La cadena ovinos y caprinos de colombia. Recuperado de http://bibliotecadigital.agronet.gov.co/bitstream/11348/3914/1/20078611357_caracterizacion_ovinosycaprinos.pdf",
          "Ortiz, C. (2009, septiembre 24). Sistema de control contable. Recuperado de https://contra904.files.wordpress.com/2009/09/sistemas-de-control-contable1.docx",
          "Reyes, O. (2013, septiembre 2). La ganaderia vive su mejor momento en colombia. Recuperado de http://www.contextoganadero.com/reportaje/la-ganaderia-ovina-vive-su-mejor-momento-en-colom",
          "Rodr\u00edguez, P. (2012). Estudio para determinar la viabilidad productiva, agroindustrial y de agronegocio de la alianza productiva ovina con peque\u00f1os productores de los municipios de Busbanz\u00e1, Corrales y Mongu\u00ed (boyac\u00e1). Universidad pedagogica y tecnologica de colombia, Duitama ( Boyac\u00e1).",
          "R\u00faa, C. (2015). Manual tecnico para la producci\u00f3n de carne Ovina utilizando Buenas practicas Ganaderas. Recuperado de http://bibliotecadigital.agronet.gov.co/bitstream/11348/3914/1/20078611357_caracterizacion_ovinosycaprinos.pdf",
          "Torres, I. (2008). Rentabilidad y ventaja comparativa: un an\u00e1lisis de los sistemas de producci\u00f3n de guayaba en el estado de michoac\u00e1n. Recuperado de https://www.eumed.net/libros-gratis/2011c/981/concepto%20de%20rentabilidad.html",
          "Verdejo, M. (2003). Diagnostico Rural Particiativo. Recuperado de https://www.corporacionpba.org/irp/herramientas/Etapa_I/punto_de_partida/paso2_drp/Diagnostico_Rural_Participativo.pdf"
        ],
        "DC.publisher": [
          "Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Escuela de Administraci\u00f3n de Empresas Agropecuarias",
          "Facultad Seccional de Duitama"
        ],
        "DC.date": {
          "DCTERMS.dateAccepted": "2020-01-27T14:08:24Z"
        }
      }
    },
    {
      "url": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1596",
      "found_in": "BASE",
      "open_access": true,
      "author_rights": true,
      "dublin_core": true,
      "standard_access_value": "openAccess",
      "standard_type_research_result": [
        "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis"
      ],
      "standard_format": "application/pdf",
      "standard_version_coar": [
        "info:eu-repo/semantics/publishedVersion"
      ],
      "standard_language": "ISO 639-3",
      "author_id": null,
      "bibliographic_managers": {
        "mendeley": null,
        "zotero": null
      },
      "metadata_exports": {
        "mets": null,
        "premis": null,
        "rdf": null,
        "json": null,
        "marc": null,
        "bibtex": "/jspui/image/bibtex.png"
      },
      "standard_date_format": true,
      "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis",
      "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
      "metadata": {
        "DC.creator": "Caro Puentes, Paola Andrea",
        "DC.title": "An\u00e1lisis del proceso administrativo, contable y presupuestal de los recursos del Sistema General de Participaciones Sector Educaci\u00f3n prestaci\u00f3n de servicios del municipio de Sogamoso",
        "DC.type": [
          "Trabajo de grado - Pregrado",
          "http://purl.org/coar/resource_type/c_7a1f",
          "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis",
          "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
          "Text",
          "https://purl.org/redcol/resource_type/TP",
          "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"
        ],
        "DC.rights": [
          "Copyright (c) 2014 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/",
          "info:eu-repo/semantics/openAccess",
          "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 4.0 Internacional (CC BY-NC-ND 4.0)",
          "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"
        ],
        "DC.description": [
          "108 p\u00e1ginas : ilustraciones color.",
          "Bibliograf\u00eda e infograf\u00eda: p\u00e1ginas 85-86",
          "Pregrado",
          "Contador P\u00fablico"
        ],
        "DC.format": "application/pdf",
        "DC.language": "spa",
        "DC.identifier": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1596",
        "DC.subject": [
          "Distribuci\u00f3n del ingreso - Legislaci\u00f3n",
          "Administraci\u00f3n p\u00fablica",
          "Rentas p\u00fablicas",
          "Sistema General de Participaciones (Colombia)",
          "Gastos p\u00fablicos - Sogamoso (Boyac\u00e1, Colombia)",
          "Educaci\u00f3n p\u00fablica - Colombia - Presupuestos",
          "Ayuda estatal a la educaci\u00f3n - Aspectos jur\u00eddicos - Colombia",
          "Contadur\u00eda P\u00fablica - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas"
        ],
        "DC.contributor": "Vera Jaimes, Gesvy Yasm\u00edn (Directora de tesis)",
        "DC.relation": [
          "AUDITORIA GENERAL DE LA REPUBLICA, Gu\u00eda metodol\u00f3gica para la auditoria a los recursos del sistema general de participaciones en educaci\u00f3n. Bogot\u00e1. 2010.",
          "CONTADUR\u00cdA GENERAL DE LA NACI\u00d3N, La contabilidad y su utilidad en el sector p\u00fablico, p\u00e1g. 28, Imprenta Nacional. Bogot\u00e1, D. C.",
          "DEPARTAMENTO NACIONAL DE PLANEACI\u00d3N. Orientaciones para la programaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de los recursos del Sistema General de Participaciones. Bogot\u00e1. 2006. 354 p",
          "DEPARTAMENTO NACIONAL DE PLANEACI\u00d3N. Orientaciones para la programaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de los recursos del Sistema General de Participaciones. Bogot\u00e1. 2009. 290 p",
          "CONTADUR\u00cdA GENERAL DE LA NACI\u00d3N, La contabilidad y su utilidad en el sector p\u00fablico, p\u00e1g. 28, Imprenta Nacional. Bogot\u00e1, D. C.",
          "MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N NACIONAL. Gu\u00eda para la Administraci\u00f3n de los Recursos del Sector Educativo, pg. 8 Primera Edici\u00f3n. Bogot\u00e1, Colombia. Junio de 2004.",
          "Presupuesto P\u00fablico Nacional. Aspectos generales del proceso presupuestal colombiano. \u2014 2a ed. \u2014 Bogot\u00e1: El Ministerio, 2011. 520 p.",
          "ESTUPI\u00d1AN GAITAN, Rodrigo. Papeles de Trabajo en la Auditoria Financiera. Ecoe Ediciones, 2008.",
          "GARC\u00cdA GARZ\u00d3N, Mauricio. Impacto de la reforma al sistema de transferencias en el proceso de descentralizaci\u00f3n fiscal del pa\u00eds. Fundaci\u00f3n Universidad de Am\u00e9rica. Enero 2008.",
          "IREGUI, Ana Mar\u00eda y otros. An\u00e1lisis de la descentralizaci\u00f3n fiscal en Colombia. Banco de la Rep\u00fablica. Marzo de 2001.",
          "MENDOZA, Jos\u00e9 Ma. La Administraci\u00f3n P\u00fablica en Colombia Un enfoque administrativo",
          "OSPINA, Alfonso B. R\u00c9GIMEN JUR\u00cdDICO DE LA EDUCACI\u00d3N EN COLOMBIA. Pg 7 Decimocuarta edici\u00f3n. Leyer. Bogot\u00e1",
          "PULGAR\u00cdN GIRALDO, Hern\u00e1n; CANO PAB\u00d3N, Jairo Alberto, y otros. Contabilidad P\u00fablica \u2013 las respuestas a los interrogantes m\u00e1s comunes de las finanzas estatales. ECOE ediciones. Bogot\u00e1, 2005.",
          "SANCHEZ, Manuel. Relator\u00eda Sala de Casaci\u00f3n Penal, Corte suprema de Justicia, Bogot\u00e1 D.C., Colombia. 2008.",
          "RINC\u00d3N, Juana (1998). Cooperaci\u00f3n del Personal Acad\u00e9mico: Mecanismo para la Integraci\u00f3n del Sistema Universitario Nacional. Universidad Sim\u00f3n Rodr\u00edguez. San Fernando de Apure. Venezuela.",
          "UNIVERSIDAD PEDAGOGICA Y TECNOLOGICA DE COLOBIA. Gu\u00eda para la elaboraci\u00f3n de un plan de mejoramiento. Tunja. Junio 2010. 5 p.",
          "https://sogamoso-boyaca.gov.co/sgc-sogamoso/home/vision-mision-nuestro-municipio",
          "https://www.dnp.gov.co",
          "http://www.mineducacion.gov.co/1621/w3-article-233839.html",
          "http://www.csircolombia.org",
          "http://www.gerencie.com/auditoria-financiera.html",
          "http://200.93.128.215/audite/FormatosAudite/ListaFormatos.htm#Fprocgen",
          "http://businesscol.com/foros/index.php?topic=4406.0",
          "http://fccea.unicauca.edu.co/old/tgarf/tgarfse116.html",
          "http://gepsea.tripod.com/sistema.htm",
          "http://www.minhacienda.gov.co"
        ],
        "DC.publisher": [
          "Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Escuela de Contadur\u00eda P\u00fablica",
          "Facultad Seccional Sogamoso"
        ],
        "DC.date": {
          "DCTERMS.dateAccepted": "2017-02-03T13:52:48Z"
        }
      }
    },
    {
      "url": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1591",
      "found_in": "BASE",
      "open_access": true,
      "author_rights": true,
      "dublin_core": true,
      "standard_access_value": "openAccess",
      "standard_type_research_result": [
        "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis"
      ],
      "standard_format": "application/pdf",
      "standard_version_coar": [
        "info:eu-repo/semantics/publishedVersion"
      ],
      "standard_language": "ISO 639-3",
      "author_id": null,
      "bibliographic_managers": {
        "mendeley": null,
        "zotero": null
      },
      "metadata_exports": {
        "mets": null,
        "premis": null,
        "rdf": null,
        "json": null,
        "marc": "https://scholar.google.com/scholar?as_occt=title&as_q='Caracterizaci\u00f3n del sector tur\u00edst\u00edco de Sogamoso en el marco de la alianza estrat\u00e9gica interinstitucional del conocimiento para la competitividad del municipio de Sogamoso'",
        "bibtex": "/jspui/image/bibtex.png"
      },
      "standard_date_format": true,
      "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis",
      "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
      "metadata": {
        "DC.creator": [
          "C\u00e1rdenas Pati\u00f1o, Leidy Yulieth",
          "Mari\u00f1o Higuera, Ingrid Natalia"
        ],
        "DC.title": "Caracterizaci\u00f3n del sector tur\u00edst\u00edco de Sogamoso en el marco de la alianza estrat\u00e9gica interinstitucional del conocimiento para la competitividad del municipio de Sogamoso",
        "DC.type": [
          "Trabajo de grado - Pregrado",
          "http://purl.org/coar/resource_type/c_7a1f",
          "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis",
          "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
          "Text",
          "https://purl.org/redcol/resource_type/TP",
          "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"
        ],
        "DC.rights": [
          "Copyright (c) 2014 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/",
          "info:eu-repo/semantics/openAccess",
          "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 4.0 Internacional (CC BY-NC-ND 4.0)",
          "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"
        ],
        "DC.description": [
          "79 p\u00e1ginas : ilustraciones color.",
          "Bibliograf\u00eda e infograf\u00eda: p\u00e1ginas 60-61",
          "Pregrado",
          "Contador P\u00fablico"
        ],
        "DC.format": "application/pdf",
        "DC.language": "spa",
        "DC.identifier": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1591",
        "DC.subject": [
          "Turismo",
          "Turismo - Planificaci\u00f3n",
          "Turismo - Planificaci\u00f3n - Sogamoso (Boyac\u00e1, Colombia)",
          "Promoci\u00f3n del turismo",
          "Gesti\u00f3n tur\u00edstica",
          "Administraci\u00f3n del turismo",
          "Turismo - Aspectos econ\u00f3micos",
          "Contadur\u00eda P\u00fablica - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas"
        ],
        "DC.contributor": "Matheus Rocha, Andr\u00e9s Eugenio (Director de tesis)",
        "DC.relation": [
          "Berm\u00fadez, Lilia Teresa Y Rodr\u00edguez, Luis Felipe INVESTIGACION EN LA GESTION EMPRESARIAL, ECOE Ediciones, Biblioteca digital, pagina 120, 2006.",
          "AMADO PREZ, Yenny, BARRERA BELTRAN Ivonne Yulieth Y VARGAS COGOLLO Lida Margarita. DISE\u00d1O DE PLAN MEJORAMIENTO PARA LA INTEGRACION EMPRESARIAL (CLUSTER) EXISTENTE EN EL SECTOR TURISTICO DE LA PROVINCIA DE SUGAMUXI, trabajo de grado, 2012, Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia, Facultad seccional Sogamoso, Escuela de Contadur\u00eda p\u00fablica",
          "Secretaria de Desarrollo Econ\u00f3mico y Medio Ambiente, INFORME GENERAL DE ESTADISTICAS TURISTICAS, 2011.",
          "Monje \u00c1lvarez, Carlos Arturo, METODOLOGIA DE LA INVESTIGACION CUANTITATIVA Y CUALITATIVA GUIA DIDACTICA, Universidad Sur colombiana, Facultad de Ciencias Sociales y Humanas, Programa de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo, Neiva ,2011.",
          "Anexo Secretaria de Desarrollo y Medio Ambiente, Septiembre 2014.",
          "www.unwto.org/es/content/entender-el-turismo-glosario-basico",
          "http://sogamoso-boyaca.gov.co/dependencias",
          "http://sogamoso-boyaca.gov.co/apc-aa- files/33383161376232623338303635626136/PTS_2010_2011_EDUCANDO.pdf",
          "http://www.eltiempo.com/archivo/documento/CMS-3392549",
          "http://es.wikipedia.org/wiki/Sogamoso",
          "http://www.monografias.com/trabajos31/turismo/turismo.shtml",
          "http://rincondeluniversitario.blogspot.com/2009/08/el-servicio-turistico-es-el-conjunto-de.html",
          "http://portalsostenibilidad.upc.edu/detall_01.php?numapartat=7&id=158",
          "www.boyaca.gov.co/gobernaci\u00f3n/7-maravillas-de-boyac\u00e1",
          "http://www.dapboyaca.gov.co/wp-content/uploads/2014/03/CARTILLA-INFORME-2012.pdf",
          "http://www.cdi.gob.mx/ecoturismo/docs/desarrollo_turistico_municipal.pdf",
          "http://www.boyacacultural.com/index.php?option=com_content&view=article&id=614&Itemid=3"
        ],
        "DC.publisher": [
          "Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Escuela de Contadur\u00eda P\u00fablica",
          "Facultad Seccional Sogamoso"
        ],
        "DC.date": {
          "DCTERMS.dateAccepted": "2017-01-23T16:11:06Z"
        }
      }
    },
    {
      "url": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2705",
      "found_in": "BASE",
      "open_access": true,
      "author_rights": true,
      "dublin_core": true,
      "standard_access_value": "openAccess",
      "standard_type_research_result": [
        "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis"
      ],
      "standard_format": "application/pdf",
      "standard_version_coar": [
        "info:eu-repo/semantics/publishedVersion"
      ],
      "standard_language": "ISO 639-3",
      "author_id": null,
      "bibliographic_managers": {
        "mendeley": null,
        "zotero": null
      },
      "metadata_exports": {
        "mets": null,
        "premis": null,
        "rdf": null,
        "json": null,
        "marc": null,
        "bibtex": "/jspui/image/bibtex.png"
      },
      "standard_date_format": true,
      "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis",
      "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
      "metadata": {
        "DC.creator": "Tristancho Pineda, Jhon Jairo",
        "DC.title": "Actualizaci\u00f3n del tablero de mando para ensayos aplicados a transformadores de distribuci\u00f3n para la Empresa Construcciones y Montajes Electroduitama",
        "DC.type": [
          "Trabajo de grado - Pregrado",
          "http://purl.org/coar/resource_type/c_7a1f",
          "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis",
          "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
          "Text",
          "https://purl.org/redcol/resource_type/TP",
          "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"
        ],
        "DC.rights": [
          "Copyright (c) 2016 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/",
          "info:eu-repo/semantics/openAccess",
          "Atribuci\u00f3n-NoComercial 4.0 Internacional (CC BY-NC 4.0)",
          "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"
        ],
        "DC.description": [
          "1 recurso en l\u00ednea (1 archivo de texto, 1 archivo con anexos) : tablas, figuras.",
          "Bibliograf\u00eda y webgraf\u00eda: p\u00e1ginas 117-119.",
          "Pregrado",
          "Ingeniero Electromec\u00e1nico"
        ],
        "DC.format": "application/pdf",
        "DC.language": "spa",
        "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2705",
        "DC.subject": [
          "Sistemas de energ\u00eda el\u00e9ctrica",
          "Transmisi\u00f3n de potencia",
          "Generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica distribuida",
          "Transformadores el\u00e9ctricos",
          "Motores el\u00e9ctricos - Dise\u00f1o y construcci\u00f3n",
          "Transformadores el\u00e9ctricos - Mantenimiento y reparaci\u00f3n",
          "Ingenier\u00eda Electromec\u00e1nica - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas"
        ],
        "DC.contributor": "Tibaduiza Rinc\u00f3n, Edgar Efr\u00e9n (Director de tesis)",
        "DC.relation": [
          "Aut\u00f3mata programable - Twido - Schneider Electric AR-UY-PY. (s. f.). Recuperado 13 de septiembre de 2016, a partir de http://www.schneider-electric.com/products/ar/ls/3900-pac-plc-y-otros-controladores/3920-controladores-plc-para-maquinas-comerciales/533-automata-programable-twido/",
          "BURBANO, Jos\u00e9. (2006, Enero). Determinaci\u00f3n de la Tensi\u00f3n de Corto Circuito y P\u00e9rdidas con Cargas. C.M.E. (Archivo Interno).",
          "BURBANO, Jos\u00e9. (2006, Enero). Ensayo de Tensi\u00f3n Aplicada. C.M.E. (Archivo Interno).",
          "BURBANO, Jos\u00e9. (2006, Enero). Manejo y Operaci\u00f3n del Campo de Pruebas. C.M.E. (Archivo Interno).",
          "Cabra, P. A. A. (2004). Ensayos de rutina a transformadores. Tekhn\u00ea, 1(2), 41\u201349.",
          "CAMARGO TORRES, Fausto Vicente, & MORENO LEMUS, Carlos Julio. (2010). Dise\u00f1o de un plan de mantenimiento preventivo para los transformadores de distribuci\u00f3n de la Empresa de Energ\u00eda de Boyac\u00e1 S.A. E.S.P. Universidad Pedagogica y Tecnologica de Colombia, Duitama.",
          "Chapman, S. J. (2000). M\u00e1quinas el\u00e9ctricas. McGraw-Hill.",
          "COMISI\u00d3N FEDERAL DE ELECTRICIDAD. (s. f.). PROCEDIMIENTO DE PRUEBAS DE CAMPO PARA EQUIPO PRIMARIO DE SUBESTACIONES DE DISTRIBUCI\u00d3N (26a-04\u201394a ed.). M\u00e9xico D.F.: Gerencia de Distribuci\u00f3n. Recuperado a partir de http://gama.fime.uanl.mx/~omeza/pro/LASE/SOM-3531%20%20MANUAL%20DE%20PROCEDIMIENTOS%20DE%20PRUEBAS%20DE%20EQUIPO%20PRIM.pdf",
          "FLECHAS, Diana. (2015, Enero). Manual de Gesti\u00f3n Integral. C.M.E. (Archivo Interno).",
          "ICONTEC. (2008). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 1486 - DOCUMENTACI\u00d3N, PRESENTACI\u00d3N DE T\u00c9SIS, TRABAJOS DE GRADO Y OTROS TRABAJOS DE INVESTIGACI\u00d3N. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de www.unipamplona.edu.co/unipamplona/portalIG/home_15/recursos/01_general/09062014/n_icontec.pdf",
          "ICONTEC. (1995, noviembre 29). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 818 - TRANSFORMADORES. TRANSFORMADORES MONOF\u00c1SICOS AUTORREFRIGERADOS Y SUMERGIDOS EN L\u00cdQUIDO. CORRIENTE SIN CARGA, P\u00c9RDIDAS Y TENSI\u00d3N DE CORTOCIRCUITO. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC818.PDF",
          "ICONTEC. (1995, noviembre 29). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 819 - TRANSFORMADORES. TRANSFORMADORES TRIF\u00c1SICOS AUTORREFRIGERADOS Y SUMERGIDOS EN L\u00cdQUIDO. CORRIENTE SIN CARGA, P\u00c9RDIDAS Y TENSI\u00d3N DE CORTOCIRCUITO. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC819.PDF",
          "ICONTEC. (1996, abril 24). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 1954 - ELECTROTECNIA. TRANSFORMADORES RECONSTRUIDOS Y REPARADOS. REQUISITOS. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC1954.PDF",
          "ICONTEC. (1997a, julio 17). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 837 - TRANSFORMADORES. ENSAYO DEL DIEL\u00c9CTRICO. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC837.PDF",
          "ICONTEC. (1997b, octubre 22). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 2743 - ELECTROTECNIA. CAMPOS DE PRUEBAS PARA TRANSFORMADORES. REQUISITOS M\u00cdNIMOS Y CLASIFICACI\u00d3N. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC2743.PDF",
          "ICONTEC. (1998, marzo 29). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 1031 - TRANSFORMADORES. ENSAYOS PARA LA DETERMINACI\u00d3N DE P\u00c9RDIDAS Y CORRIENTE SIN CARGA. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC1005.PDF",
          "ICONTEC. (1998, abril 22). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 836 - ELECTROTECNIA. NIVELES DE AISLAMIENTO Y ENSAYOS PARA TRANSFORMADORES SUMERGIDOS EN L\u00cdQUIDO REFRIGERANTE. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC836.PDF",
          "ICONTEC. (1998, noviembre 25). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 317 - ELECTROTECNIA. TRANSFORMADORES DE DISTRIBUCI\u00d3N Y MEDIA POTENCIA. TERMINOLOG\u00cdA. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC317.PDF",
          "ICONTEC. (2005, octubre 26). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 17025 - REQUISITOS GENERALES PARA LA COMPETENCIA DE LOS LABORATORIOS DE ENSAYO Y CALIBRACI\u00d3N. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC317.PDF",
          "Mora, J. F. (2008). M\u00e1quinas el\u00e9ctricas. McGraw-Hill Interamericana de Espa\u00f1a S.L.",
          "Pedro Juli\u00e1n Garc\u00eda. (2012, de). DISE\u00d1O DEL LABORATORIO DE ENSAYOS PARA TRANSFORMADORES DE POTENCIA, SERIE 230 KV DE LA EMPRESA CONSTRUCCIONES Y MONTAJES ELECTRODUITAMA LTDA. Universidad Pedagogica y Tecnologica de Colombia, Duitama.",
          "PEREZ, Pedro A. (2001). Transformadores de distribuci\u00f3n: teor\u00eda, c\u00e1lculo, construcci\u00f3n y pruebas (2a ed.). M\u00e9xico D.F.: Reverte.",
          "Relay Omron MY2 24VDC Omron Rel\u00e9s universales | Mouser. (s. f.). Recuperado 13 de septiembre de 2016, a partir de http://co.mouser.com/Search/Refine.aspx?Keyword=Relay+Omron+MY2+24VDC",
          "RETIE, R. T. de I. E. (2005). Ministerio de minas y Energ\u00eda. Mayo.",
          "RTE. (2014, febrero 10). Enfriamiento en Transformadores. Recuperado a partir de http://rte.mx/tipos-de-enfriamiento-en-transformadores"
        ],
        "DC.publisher": [
          "Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Escuela de Ingenier\u00eda Electromec\u00e1nica",
          "Facultad Seccional de Duitama"
        ],
        "DC.date": {
          "DCTERMS.dateAccepted": "2019-07-03T20:18:06Z"
        }
      }
    },
    {
      "url": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1587",
      "found_in": "BASE",
      "open_access": true,
      "author_rights": true,
      "dublin_core": true,
      "standard_access_value": "openAccess",
      "standard_type_research_result": [
        "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis"
      ],
      "standard_format": "application/pdf",
      "standard_version_coar": [
        "info:eu-repo/semantics/publishedVersion"
      ],
      "standard_language": "ISO 639-3",
      "author_id": null,
      "bibliographic_managers": {
        "mendeley": null,
        "zotero": null
      },
      "metadata_exports": {
        "mets": null,
        "premis": null,
        "rdf": null,
        "json": null,
        "marc": null,
        "bibtex": "/jspui/image/bibtex.png"
      },
      "standard_date_format": true,
      "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis",
      "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
      "metadata": {
        "DC.creator": [
          "Avila Su\u00e1rez, Leidy Maritza",
          "Parra Pinz\u00f3n, Sandra Viviana"
        ],
        "DC.title": "Conformaci\u00f3n del Sistema Documental Contable de la Entidad S.A",
        "DC.type": [
          "Trabajo de grado - Pregrado",
          "http://purl.org/coar/resource_type/c_7a1f",
          "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis",
          "info:eu-repo/semantics/publishedVersion",
          "Text",
          "https://purl.org/redcol/resource_type/TP",
          "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"
        ],
        "DC.rights": [
          "Copyright (c) 2016 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/",
          "info:eu-repo/semantics/openAccess",
          "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 4.0 Internacional (CC BY-NC-ND 4.0)",
          "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"
        ],
        "DC.description": [
          "60 p\u00e1ginas : ilustraciones color.",
          "Bibliograf\u00eda: p\u00e1ginas 58-60.",
          "Incluye anexos.",
          "Pregrado",
          "Administrador P\u00fablico"
        ],
        "DC.format": "application/pdf",
        "DC.language": "spa",
        "DC.identifier": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1587",
        "DC.subject": [
          "Contabilidad financiera",
          "Peque\u00f1a y mediana empresa - Administraci\u00f3n",
          "Estados financieros - Normas",
          "Normas Internacionales de Informaci\u00f3n Financiera (NIIF)",
          "Peque\u00f1a y mediana empresa - Contabilidad",
          "Informaci\u00f3n financiera - Normas internacionales",
          "Contadur\u00eda P\u00fablica - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas"
        ],
        "DC.contributor": "Ben\u00edtez N\u00fa\u00f1ez, Dorelly (Directora de tesis)",
        "DC.relation": [
          "ALCALDIA MAYOR DE BOGOT\u00c1 D.C., Secretaria de Movilidad. \u00bfQu\u00e9 recomendaciones debo tener en cuenta a la hora de comprar un Veh\u00edculo usado? [En l\u00ednea]. [Citado el 25 de Noviembre 2015]. Disponible en: <www. Movilidadbogota.gov.co>",
          "BANCO DE ESPA\u00d1A. Plan de educaci\u00f3n Financiera. Transferencia. [En L\u00ednea]. [Citado el 12 de Octubre 2015]. Disponible en: <http://www.finanzasparatodos.es/es/productosyservicios/productosbancariosoper ativos/serviciostransferencias.html>",
          "BALESTRI L, SARAVIA C, POMA K, FUENTES V. \u201cLa empresa como sistema y el empresario tradicional\u201d. Veterinaria [En l\u00ednea]. Argentina: Universidad Nacional de la Pampa Ciencia, Febrero 2003 [Citado el 10 de Septiembre 2015] .Disponible en: <AcademicSearch Premier, Ipswich, MA>",
          "BARRERA, Carlos Robert. \u201cGlobalizaci\u00f3n De La Informaci\u00f3n: Un Reto Para Latinoam\u00e9rica\u201d. [En L\u00ednea]. Marzo 2008 [Citado el 10 de Agosto 2015] Disponible en: <AcademicSearch Premier, Ipswich, MA>",
          "BERTALANFLY, Ludwig Von. Teor\u00eda General De Los Sistemas: fundamentos, desarrollo, aplicaciones. Segunda edici\u00f3n. M\u00e9xico: Fondo de cultura econ\u00f3mica, 2006. 356 p.",
          "CODINA, Lluis. \u201cLas propiedades de la informaci\u00f3n y teor\u00eda de sistemas\u201d. En: El profesional de la informaci\u00f3n-revista cient\u00edfica y profesional. 1994. ISSN 1386-6710. Disponible en: <http://www.elprofesionaldelainformacion.com/contenidos/1994/julio/propiedades_ de_la_informacin_y_teora_de_sistemas.html>.",
          "CORREA VILLA, Mauricio. Fundamentos de la teor\u00eda de la Informaci\u00f3n. Medell\u00edn: Editorial Instituto Tecnol\u00f3gica Metropolitano, 2008. 27 p.",
          "CONSEJO T\u00c9CNICO DE LA CONTADUR\u00cdA P\u00daBLICA - COLOMBIA. Documento para discusi\u00f3n p\u00fablica: Propuesta de norma del sistema documental contable [En L\u00ednea] Bogot\u00e1, Colombia, 19 de julio de 2013. [Citado el 8 de Agosto 2015] 57 p. Disponible en: <http://www.ctcp.gov.co>",
          "FERNANDEZ SANCHEZ, Esteban. Administraci\u00f3n de empresas: un enfoque interdisciplinar. Madrid: Editorial Paraninfo, 2010. 801 p.",
          "GARZ\u00d3N, Fabi\u00e1n. \u201cTeor\u00eda general del control en las empresas\u201d. [En l\u00ednea]. Septiembre, 2009. [Citado el 7 de Julio 2015]. Disponible en: <http://fabiangarzon18.blogspot.com/2009/09/teoria-general-del-control-enlas. html>",
          "MANTILLA Samuel Alberto, Control interno informe COSO. Cuarta edici\u00f3n. ECOE ediciones, Bogot\u00e1: 2005. 342p.",
          "GOBIERNO DE ESPA\u00d1A, MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CULTURA Y DEPORTE. XML software programaci\u00f3n, [En l\u00ednea]. Madrid, Espa\u00f1a, 12 de Febrero de 2009, [Citado el 8 de Septiembre 2015] Disponible en: <http://recursostic.educacion.es/observatorio/web/fr/software/programacion/675- xml>",
          "URIBE MEDINA, Luis Ra\u00fal. \u201cLa Globalizaci\u00f3n y las NIIF: Lenguaje Mundial de los Negocios\u201d. [En L\u00ednea]. [Citado el 29 de Julio 2015]. Disponible en: <http://www.contapyme.com/globalizacion-y-niif-parte1>",
          "URIBE PIEDRAHITA, Hugo. Introducci\u00f3n a la teor\u00eda de la contabilidad financiera. Medell\u00edn, Colombia: Fondo editorial universidad EAFIT, 2008. 187 p.",
          "UNIVERSIDAD PEDAGOGICA Y TECNOLOGICA DE COLOMBIA, Escuela de Contadur\u00eda P\u00fablica Sogamoso. Perfil profesional del Contador P\u00fablico. [En l\u00ednea]. [Citado el 7 de Agosto 2015]. Sogamoso. Disponible en: <www.uptc.edu.co>",
          "REPUBLICA DE COLOMBIA, MINISTERIO DE AMBIENTE Y DESARROLLO SOSTENIBLE. Manual ambiental para el tratamiento de veh\u00edculos al final de su vida \u00fatil o desintegraci\u00f3n vehicular. [En l\u00ednea]. [Citado el 7 de diciembre 2015]. Bogot\u00e1 D.C. Disponible en: <www. minambiente.gov.co>",
          "RUSSO, Patricia. Gesti\u00f3n documental en las organizaciones. Primera edici\u00f3n Barcelona: Editorial UOC2010, 2009. 100 p.",
          "SERRANO CINCA, Carlos. La Contabilidad en la Era del Conocimiento. . [En l\u00ednea]. . 2005 [Citado el 10 de Noviembre 2015]. Disponible en:<http://www.5campus.org/leccion/ftp>",
          "TREJOS, Ignacio. La Arquitectura De Zachman. [En L\u00ednea]. {10 de noviembre de 2015} disponible en: <.cluinvestigacioncr.com/contenido/articles/la-arquitectura-dezachman. html.>"
        ],
        "DC.publisher": [
          "Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "Escuela de Contadur\u00eda P\u00fablica",
          "Facultad Seccional Sogamoso"
        ],
        "DC.date": {
          "DCTERMS.dateAccepted": "2017-01-20T20:00:40Z"
        }
      }
    }
  ],
  "visibility": {
    "directory": {
      "details": {
        "OpenDoar": {
          "name": "Repositorio Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia",
          "host": "https://repositorio.uptc.edu.co"
        },
        "ROAR": {
          "name": "Repositorio Institucional UPTC",
          "host": "http://repositorio.uptc.edu.co/"
        },
        "OAI-PMH": {
          "name": "Repositorio de la Universidad Pedagogica y Tecnologica de Colombia",
          "host": "repositorio.uptc.edu.co"
        },
        "re3data": null
      },
      "value": 1,
      "text": "Presencia en 1 o m\u00e1s directorios internacionales"
    },
    "collector": {
      "details": {
        "LA-Referencia": null,
        "OpenAIRE": {
          "name": "Repositorio Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia - UPTC",
          "host": "https://repositorio.uptc.edu.co",
          "links": [
            "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3414",
            "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3438",
            "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3412",
            "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3447",
            "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3205",
            "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3415",
            "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3189",
            "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3437"
          ]
        },
        "BASE": {
          "name": "Repositorio de la Universidad Pedagogica y Tecnologica de Colombia",
          "host": null,
          "ratio": 1.0,
          "links": [
            "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2983",
            "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3000",
            "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1596",
            "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1591",
            "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2705",
            "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1587"
          ]
        },
        "CORE": {
          "name": "Repositorio UNIVERSIDAD PEDAG\u00d3GICA Y TECNOL\u00d3GICA DE COLOMBIA",
          "host": null,
          "ratio": 0.9206349206349206
        }
      },
      "value": 1,
      "text": "Presencia en 1 o m\u00e1s recolectores internacionales"
    },
    "initiatives_existence": 1,
    "national_collector": {
      "value": 1,
      "text": "Presencia en 1 o m\u00e1s recolectores nacionales"
    },
    "url": {
      "value": 1.5,
      "text": "URL segura y amigable"
    },
    "standard": 0,
    "open_access": 1,
    "total": 6.5
  },
  "policy": {
    "open_access": {
      "value": 1,
      "url": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1923"
    },
    "contact": {
      "value": 1,
      "url": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1922"
    },
    "metadata_reuse": 0,
    "content_preservation": 0,
    "deposit_data": 0,
    "action_policy": 0,
    "policy_data": 0,
    "vision_mission": 0,
    "boai": 0,
    "total": 2
  },
  "legal_aspects": {
    "author_permission": {
      "value": 1,
      "url": "https://google.com"
    },
    "author_property": 1,
    "editorial_policy": 0,
    "author_copyright": 0,
    "author_metadata": 1,
    "total": 3
  },
  "metadata": {
    "curation": 1,
    "classification_system": 0,
    "metadata_schema": 0,
    "metadata_export": 1,
    "first_fields": {
      "value": 1,
      "details": {
        "DC.creator": true,
        "DC.title": true,
        "DC.type": true,
        "DC.date": true,
        "DC.rights": true
      }
    },
    "second_fields": {
      "value": 1,
      "details": {
        "DC.description": true,
        "DC.format": true,
        "DC.language": true,
        "DC.identifier": true,
        "DC.subject": true,
        "DC.contributor": true,
        "DC.relation": true,
        "DC.publisher": true
      }
    },
    "standard_access_value": 1,
    "standard_date_format": 1,
    "standard_type_research_result": 1,
    "single_type_research_result": 1,
    "standard_format": 1,
    "standard_version_coar": 1,
    "single_version": 1,
    "standard_language": 1,
    "dublin_core": 1,
    "author_id": 0,
    "total": 13
  }
}