{"repository_url": "https://repositorio.uptc.edu.co", "repository_names": ["Repositorio de la Universidad Pedagogica y Tecnologica de Colombia", "UPTC"], "total": 44.0, "links": [{"url": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2983", "found_in": "BASE", "open_access": true, "author_rights": true, "dublin_core": true, "standard_access_value": "openAccess", "standard_type_research_result": ["info:eu-repo/semantics/bachelorThesis"], "standard_format": "application/pdf", "standard_version_coar": ["info:eu-repo/semantics/publishedVersion"], "standard_language": "ISO 639-3", "author_id": null, "bibliographic_managers": {"mendeley": null, "zotero": null}, "metadata_exports": {"mets": null, "premis": null, "rdf": null, "json": null, "marc": null, "bibtex": "/jspui/image/bibtex.png"}, "social_networks": {"facebook": null, "twitter": null, "linkedin": null}, "standard_date_format": true, "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis", "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "metadata": {"DC.creator": ["Pab\u00f3n Mart\u00ednez, Juan Pablo", "Turmequ\u00e9 Silva, Diana Carolina"], "DC.title": "Propuesta de perfil profesional de los programas de Administraci\u00f3n de Empresas de la Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia \u2013 UPTC, en el contexto nacional y latinoamericano", "DC.type": ["Trabajo de grado - Pregrado", "http://purl.org/coar/resource_type/c_7a1f", "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis", "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "Text", "https://purl.org/redcol/resource_type/TP", "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"], "DC.rights": ["Copyright (c) 2019 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/", "info:eu-repo/semantics/openAccess", "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 4.0 Internacional (CC BY-NC-ND 4.0)", "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"], "DC.description": ["1 recurso en l\u00ednea (90 p\u00e1ginas) : gr\u00e1ficas, tablas.", "Bibliograf\u00eda y webgraf\u00eda: p\u00e1ginas 82-88", "Pregrado", "Administrador de Empresas"], "DC.format": "application/pdf", "DC.language": "spa", "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2983", "DC.subject": ["Administraci\u00f3n de empresas - Dise\u00f1o curricular", "Administraci\u00f3n de empresas - Curr\u00edculo", "Curriculo - Educaci\u00f3n superior", "Administraci\u00f3n de empresas - Formaci\u00f3n profesional", "Administraci\u00f3n de Empresas - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas"], "DC.contributor": "Matheus Rocha, Andr\u00e9s Eugenio (Director de tesis)", "DC.relation": ["Alvarado, O., & Rivera, W. (2011). Universidad y emprendimiento, aportes para la formaci\u00f3n de profesionales emprendedores. Scielo, 70. Obtenido de http://www.scielo.org.co/pdf/cuadm/v27n45/v27n45a04.pdf", "Casado, Y. (2009). El Texto Descriptivo. Obtenido de https://archivos.csif.es/archivos/andalucia/ensenanza/revistas/csicsif/revista/pdf/Numero_18/YOLANDA_CASADO_2.pdf", "Cervantes , M., Mares, O., & Moreno, H. (2007). AN\u00c1LISIS CURRICULAR BASADO EN COMPETENCIAS CASO: FCAT. Revista Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas: Investigaci\u00f3n y Reflexi\u00f3n. Obtenido de https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=90915209", "El Congreso de Colombia,. (30 de diciembre de 1992). Fundamentos de la Educaci\u00f3n Superior. Bogot\u00e1, Colombia. Obtenido de http://www.legal.unal.edu.co/rlunal/home/doc.jsp?d_i=34632", "EL CONSEJO SUPERIOR DE LA UNIVERSIDAD PEDAG\u00d3GICA TECNOL\u00d3GICA DE COLOMBIA. (25 de octubre de 2005). DE LA NATURALEZA JUR\u00cdDICA Y PRINCIPIOS . Tunja, Boyac\u00e1.", "El Consejo Superior de la Universidad Pedagogica y Tecnologica de Colombia. (2005). fundamentos, acuerdo 066 de 2005. Tunja. Obtenido de http://www.uptc.edu.co/secretaria_general/consejo_superior/acuerdos_2005/Acuerdo_066_2005.pdf", "EL Consejo Superior de la Universidad Pedagogica Y Tecnologica de Colombia. (31 de Julio de 2018). \"Lineamientos para el Ajuste del plan de Estudios de Programas Academicos de Pregrado\" de la Universidad Pedagogica y Tecnologica de Colombia. Tunja, Boyac\u00e1.", "El Consejo Superior de la Universidad Pedagogica y Tecnologica de Colombia. (2018). Lineamientos para el Ajuste del Plan de Estudio de los Programas \u00c4cademicos de Pregrado. Boyac\u00e1, tunja. Obtenido de http://www.uptc.edu.co/export/sites/default/secretaria_general/consejo_superior/acuerdos_2018/acuerdo_061_2018.pdf", "Fern\u00e1ndez, M. E. (20136). Efectos del cambio clim\u00e1tico en el rendimiento de tres cultivos mediante el uso del Modelo AquaCrop . (F. F. FONADE, Ed.) Obtenido de http://www.ideam.gov.co/documents/21021/21138/Rendimiento+de+cultivos+en+ECC.pdf/5b49e326-a0a9-45ee-8bd7-466efe04054d", "Flores, M. C. (2008). Algunos modelos de planeaci\u00f3n. Revista Ciencia Administrativa, 34. Obtenido de http://www. uv. mx/iiesca/files/2012/12/modelos2008-2. pdf.", "Gonza\u00e1lez, K., Mortigo, A., & Berdugo, N. (2014). La configuraci\u00f3n de perfiles. Revista Cient\u00edfica General Jos\u00e9 Mar\u00eda C\u00f3rdova", "Guerra , J. (2007). Proceso de Dise\u00f1o Curricular. antioquia: SEDUCA \u2013 FUNLAM. Obtenido de http://virtual.funlam.edu.co/repositorio/sites/default/files/procesodeldisenocurricular.pdf", "Hawes, G. (2005). Constituci\u00f3n de un Perfil Profesional. Talca: Universidad de Talca, Instituto de Investigaci\u00f3n y Desarrollo Educacional. Obtenido de http://www.pregrado.utalca.cl/docs/pdf/documentos_interes/Construcci%C3%B3n%20Perfil%20Profesional.pdf", "Hernandez , J., Becerra, D., Arenas, L., & Fonseca, M. (2017). TENDENCIAS CURRICULARES EN LA EDUCACI\u00d3N PROFESIONAL DE ADMINISTRACI\u00d3N DE EMPRESAS. Bucaramanga: Consejo Profesional de Administraci\u00f3n de Empresas.", "Hern\u00e1ndez, M. (2016). PEDAGOG\u00cdAS EMERGENTES. DESCRIPCI\u00d3N DE UN PROGRAMA MINDFULNESS PARA LAS FAMILIAS. Universidad de Murcia, 109.", "LIZCANO, A. I., & SOTO, W. (2012). ANALISIS DEL PERFIL PROFESIONAL Y LABORAL DEL EGRESADO DE. Cartagena. Obtenido de http://190.242.62.234:8080/jspui/bitstream/11227/495/1/ANALISIS%20DEL%20PERFIL%20PROFESIONAL%20Y%20LABORAL%20DEL%20EGRESADO%20DE%20ADMINISTRACION%20DE%20EMPRESAS%20DE%20LA%20UDC.pdf", "L\u00f3pez Zavala, R. (2013). \u00c9tica profesional en la educaci\u00f3n superior. Perfiles Educativos. Recuperado el 14 de septiembre de 2019, de https://www.iisue.unam.mx/perfiles/perfiles_articulo.php?clave=2013-142-1001-1052", "Lorenzo, E. (2015). perfil del administrador. econlink. Obtenido de https://www.econlink.com.ar/node/6112", "M\u00e1rquez , L., & Revelo , M. (2013). GLOBALIZACI\u00d3N ECON\u00d3MICA Y TRANSFORMACIONES LABORALES: EL PAPEL DE LAS NORMAS INTERNACIONALES DE TRABAJO. (10), 61. Obtenido de https://cienciasjuridicas.javeriana.edu.co/documents/3722972/4350738/4+globalizacion+econ%C3%B3mica+53-72.pdf/5cd4805c-24d3-43f2-a5fe-e035abcba1b4", "Martelo, R., Jimenez, I., & Quintana, A. (2018). Determinaci\u00f3n del Perfil Profesional de Estudiantes de Pregrado Aplicando la T\u00e9cnica de An\u00e1lisis Comparativo. Cartagena. Obtenido de https://scielo.conicyt.cl/pdf/infotec/v29n2/0718-0764-infotec-29-02-00029.pdf", "Mej\u00eda, A., & Torres, S. (2006). UNA VISI\u00d3N CONTEMPOR\u00c1NEA DEL CONCEPTO DE ADMINISTRACI\u00d3N: REVISI\u00d3N DEL CONTEXTO COLOMBIANO. scielo, 116. Obtenido de http://www.scielo.org.co/pdf/cadm/v19n32/v19n32a05.pdf", "Meza, J. (2012). Dise\u00f1o y Desarrollo Curricular. Mexico: RED TERCER MILENIO S.C. Obtenido de http://www.aliat.org.mx/BibliotecasDigitales/derecho_y_ciencias_sociales/Diseno_y_desarrollo_curricular.pdf", "Ministerio de Educacion Nacional. (2010). Resolucion Numero 5443. Bogota D.C: Republica de Colombia. Obtenido de https://www.mineducacion.gov.co/1759/articles-238090_archivo_pdf_resolucion_5443.pdf", "Mintzberg, H. &. (2007). Planeaci\u00f3n Estrat\u00e9gica. Espa\u00f1a: Ediciones D\u00edaz de Santos. Navas, A. (2017). Asociacion Colombiana para el Avance de la Ciencia. Revista XXIV. Obtenido de https://innovacionyciencia.com/articulos_cientificos/vale_la_pena_hacer_un_doctorado", "Ochoa, C. (2005). UNA REVISI\u00d3N TE\u00d3RICA DE LA HERRAMIENTA DE BENCHMARKING. Revista de Direcci\u00f3n y Administraci\u00f3n de Empresas. N\u00famero 12, mayo 2005. Obtenido de https://www.ehu.eus/documents/2069587/2113623/12_6.pdf", "Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos y Banco Mundial. (2012). La Educaci\u00f3n superior en Colombia. Obtenido de https://www.oecd.org/education/skills-beyond-school/Evaluaciones%20de%20pol%C3%ADticas%20nacionales%20de%20Educaci%C3%B3n%20-%20La%20Educaci%C3%B3n%20superior%20en%20Colombia.pdf", "Parra, M. E. (2013). PLANEACION ESTRAGICA. UN PILAR EN LA GESTI\u00d3 EMPRESARIAL. Revita del Departamento de Contaduria y Finanzas publica por el Instutito Tecnol\u00f3gico de sonora, 1.", "Pe\u00f1a, C. A. (2015). La Importancia de la Investigacion en la Universidad: Una Reivindicacion del Sapere Aude Kantiano. Amauta. Obtenido de http://investigaciones.uniatlantico.edu.co/revistas/index.php/Amauta/article/view/1278/906", "Pe\u00f1a, L. (2008). La Competencia Oral y Escrita en la Educaci\u00f3n superior. Ministerio de Educacion Gobierno de Colombia. Obtenido de https://www.mineducacion.gov.co/1621/articles-189357_archivo_pdf_comunicacion.pdf", "Peralta, M. C. (2012). Significados, cambios y contexto actual de trabajo. Estudio interpretativo. Universidad de La Sabana, Bogot\u00e1. Obtenido de https://revistas.usantotomas.edu.co/index.php/diversitas/article/view/237/392", "P\u00e9rez , M. (2011). Teor\u00eda, Dise\u00f1o y Evaluaci\u00f3n Curricular. Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo . Mexico: Sistema de Universidad Virtual. Obtenido de https://www.uaeh.edu.mx/docencia/VI_Lectura/LITE/LECT63.pdf", "P\u00e9rez, A., Africano, G., Bethzaida, B., Cordero, M., & Carrillo, T. (2016). Una aproximaci\u00f3n a las pedagog\u00edas alternativas. La Revista Venezolana de Educaci\u00f3n.", "Ram\u00edrez, M., Gartner, M., Bernal, J., Zapata, \u00c1., Vallejo, F., Prieto, P., & Langebaek, C. (2013). Lineamientos Para la Acreditacion De Programas de Pregrado. Bogot\u00e1 - Colombia: Consejo de Acreditacion Nacional. Obtenido de http://www.cna.gov.co/1741/articles-186359_pregrado_2013.pdf", "Research., K. T. ( (2013).). Trade Fairs as an Export Marketing and Research Strategy: Results from a Study of Korean Advanced Machinery Firms. . Geographical Research. .", "Reuters, T. (2019). Latin America University Rankings 2019. Time Higher Education World University Rankings. Obtenido de https://www.timeshighereducation.com/world-university-rankings", "Rodr\u00edguez, H. (2007). El Paradigma de las Competencias hacia la Educaci\u00f3n Superior. Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas: Investigaci\u00f3n Refleccion, 15(1), 146.", "Rueda, M., & Wilburn, M. (2014). Enfoques te\u00f3ricos para la adquisici\u00f3n de una segunda lengua desde el horizonte de la pr\u00e1ctica educativa. Scielo. Obtenido de http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0185-26982014000100018", "Ruiz, J. I. (2012). Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n cualitativa. Obtenido de http://www.webquestcreator2.com/majwq/public/files/files_user/41661/05.%20Metodolog%C3%ADa%20de%20la%20Investigaci%C3%B3n%20Cualitativa.pdf", "Tob\u00f3n , s. (2015). formaci\u00f3n basada en competencias. madrid. Obtenido de https://www.uv.mx/psicologia/files/2015/07/Tobon-S.-Formacion-basada-en-competencias.pdf", "Vel\u00e1squez , R., & V\u00e9lez , A. (2005). An\u00e1lisis comparativo de mejores pr\u00e1cticas (benchmarking). neurologia, neurocirugia y psiquiatr\u00eda., 38(2), p.50. Obtenido de https://www.medigraphic.com/pdfs/revneuneupsi/nnp-2005/nnp052b.pdf", "Yur\u00e9n, T. (2013). \u00c9tica profesional y praxis. Una revisi\u00f3n desde el concepto de \"agencia\". Scielo. Obtenido de http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0185-26982013000400016"], "DC.publisher": ["Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "Escuela de Administraci\u00f3n de Empresas", "Facultad Seccional Chiquinquir\u00e1"], "DC.date": {"DCTERMS.dateAccepted": "2019-12-13T16:34:56Z"}}, "statistics": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2983/statistics"}, {"url": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3000", "found_in": "BASE", "open_access": true, "author_rights": true, "dublin_core": true, "standard_access_value": "openAccess", "standard_type_research_result": ["info:eu-repo/semantics/bachelorThesis"], "standard_format": "application/pdf", "standard_version_coar": ["info:eu-repo/semantics/publishedVersion"], "standard_language": "ISO 639-3", "author_id": null, "bibliographic_managers": {"mendeley": null, "zotero": null}, "metadata_exports": {"mets": null, "premis": null, "rdf": null, "json": null, "marc": null, "bibtex": "/jspui/image/bibtex.png"}, "social_networks": {"facebook": null, "twitter": null, "linkedin": null}, "standard_date_format": true, "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis", "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "metadata": {"DC.creator": "Fiquitiva Ojeda, Cristian Fernando", "DC.title": "Diagn\u00f3stico preliminar de la Asociaci\u00f3n Ovejas y Cabras del Tundama", "DC.type": ["Trabajo de grado - Pregrado", "http://purl.org/coar/resource_type/c_7a1f", "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis", "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "Text", "https://purl.org/redcol/resource_type/TP", "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"], "DC.rights": ["Copyright (c) 2019 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/", "info:eu-repo/semantics/openAccess", "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 4.0 Internacional (CC BY-NC-ND 4.0)", "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"], "DC.description": ["1 recurso en l\u00ednea (47 p\u00e1ginas) : ilustraciones color, tablas.", "Bibliograf\u00eda y webgraf\u00eda: p\u00e1ginas 46-47", "Pregrado", "Administrador de Empresas Agropecuarias"], "DC.format": "application/pdf", "DC.language": "spa", "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3000", "DC.subject": ["Ovinos", "Ganado lanar", "Nutrici\u00f3n animal - Estudio de casos", "Ganado lanar - Alimentaci\u00f3n - Tablas", "Cabras - Alimentaci\u00f3n - Tablas", "Ganado lanar - Producci\u00f3n", "Administraci\u00f3n de Empresas Agropecuarias - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas", "Agrosavia"], "DC.contributor": "Vega P\u00e9rez, Carlos Andr\u00e9s (Director de tesis)", "DC.relation": ["Betancur, D. (2015). Implementaci\u00f3n de las buenas pr\u00e1cticas ganaderas en la Hacienda La Ponderosa, ubicada en el municipio de San Pedro de Urab\u00e1. (Antioquia). Recuperado de http://repository.lasallista.edu.co/dspace/bitstream/10567/1799/1/Implementacion_BPG_HaciendaLaPonderosa.pdf?fbclid=IwAR37gelKDwLvvrkG-zoyomQV8SV61dG3eFzjoliSF59QfniispopfTt-Dx8", "Gerencie. (2017, noviembre 5). Sistema Contable. Recuperado de https://www.gerencie.com/sistema-contable.html", "Herrera, D. (2017). Elaboraci\u00f3n de un manual en buenas pr\u00e1cticas ganaderas ovinas en colombia (Universidad de la salle). Recuperado de http://repository.lasalle.edu.co/bitstream/handle/10185/21618/13072051_2017.pdf?sequence=1&isAllowed=y", "Martinez, H. (2006, diciembre). La cadena ovinos y caprinos de colombia. Recuperado de http://bibliotecadigital.agronet.gov.co/bitstream/11348/3914/1/20078611357_caracterizacion_ovinosycaprinos.pdf", "Ortiz, C. (2009, septiembre 24). Sistema de control contable. Recuperado de https://contra904.files.wordpress.com/2009/09/sistemas-de-control-contable1.docx", "Reyes, O. (2013, septiembre 2). La ganaderia vive su mejor momento en colombia. Recuperado de http://www.contextoganadero.com/reportaje/la-ganaderia-ovina-vive-su-mejor-momento-en-colom", "Rodr\u00edguez, P. (2012). Estudio para determinar la viabilidad productiva, agroindustrial y de agronegocio de la alianza productiva ovina con peque\u00f1os productores de los municipios de Busbanz\u00e1, Corrales y Mongu\u00ed (boyac\u00e1). Universidad pedagogica y tecnologica de colombia, Duitama ( Boyac\u00e1).", "R\u00faa, C. (2015). Manual tecnico para la producci\u00f3n de carne Ovina utilizando Buenas practicas Ganaderas. Recuperado de http://bibliotecadigital.agronet.gov.co/bitstream/11348/3914/1/20078611357_caracterizacion_ovinosycaprinos.pdf", "Torres, I. (2008). Rentabilidad y ventaja comparativa: un an\u00e1lisis de los sistemas de producci\u00f3n de guayaba en el estado de michoac\u00e1n. Recuperado de https://www.eumed.net/libros-gratis/2011c/981/concepto%20de%20rentabilidad.html", "Verdejo, M. (2003). Diagnostico Rural Particiativo. Recuperado de https://www.corporacionpba.org/irp/herramientas/Etapa_I/punto_de_partida/paso2_drp/Diagnostico_Rural_Participativo.pdf"], "DC.publisher": ["Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "Escuela de Administraci\u00f3n de Empresas Agropecuarias", "Facultad Seccional de Duitama"], "DC.date": {"DCTERMS.dateAccepted": "2020-01-27T14:08:24Z"}}, "statistics": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3000/statistics"}, {"url": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1596", "found_in": "BASE", "open_access": true, "author_rights": true, "dublin_core": true, "standard_access_value": "openAccess", "standard_type_research_result": ["info:eu-repo/semantics/bachelorThesis"], "standard_format": "application/pdf", "standard_version_coar": ["info:eu-repo/semantics/publishedVersion"], "standard_language": "ISO 639-3", "author_id": null, "bibliographic_managers": {"mendeley": null, "zotero": null}, "metadata_exports": {"mets": null, "premis": null, "rdf": null, "json": null, "marc": null, "bibtex": "/jspui/image/bibtex.png"}, "social_networks": {"facebook": null, "twitter": null, "linkedin": null}, "standard_date_format": true, "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis", "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "metadata": {"DC.creator": "Caro Puentes, Paola Andrea", "DC.title": "An\u00e1lisis del proceso administrativo, contable y presupuestal de los recursos del Sistema General de Participaciones Sector Educaci\u00f3n prestaci\u00f3n de servicios del municipio de Sogamoso", "DC.type": ["Trabajo de grado - Pregrado", "http://purl.org/coar/resource_type/c_7a1f", "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis", "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "Text", "https://purl.org/redcol/resource_type/TP", "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"], "DC.rights": ["Copyright (c) 2014 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/", "info:eu-repo/semantics/openAccess", "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 4.0 Internacional (CC BY-NC-ND 4.0)", "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"], "DC.description": ["108 p\u00e1ginas : ilustraciones color.", "Bibliograf\u00eda e infograf\u00eda: p\u00e1ginas 85-86", "Pregrado", "Contador P\u00fablico"], "DC.format": "application/pdf", "DC.language": "spa", "DC.identifier": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1596", "DC.subject": ["Distribuci\u00f3n del ingreso - Legislaci\u00f3n", "Administraci\u00f3n p\u00fablica", "Rentas p\u00fablicas", "Sistema General de Participaciones (Colombia)", "Gastos p\u00fablicos - Sogamoso (Boyac\u00e1, Colombia)", "Educaci\u00f3n p\u00fablica - Colombia - Presupuestos", "Ayuda estatal a la educaci\u00f3n - Aspectos jur\u00eddicos - Colombia", "Contadur\u00eda P\u00fablica - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas"], "DC.contributor": "Vera Jaimes, Gesvy Yasm\u00edn (Directora de tesis)", "DC.relation": ["AUDITORIA GENERAL DE LA REPUBLICA, Gu\u00eda metodol\u00f3gica para la auditoria a los recursos del sistema general de participaciones en educaci\u00f3n. Bogot\u00e1. 2010.", "CONTADUR\u00cdA GENERAL DE LA NACI\u00d3N, La contabilidad y su utilidad en el sector p\u00fablico, p\u00e1g. 28, Imprenta Nacional. Bogot\u00e1, D. C.", "DEPARTAMENTO NACIONAL DE PLANEACI\u00d3N. Orientaciones para la programaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de los recursos del Sistema General de Participaciones. Bogot\u00e1. 2006. 354 p", "DEPARTAMENTO NACIONAL DE PLANEACI\u00d3N. Orientaciones para la programaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de los recursos del Sistema General de Participaciones. Bogot\u00e1. 2009. 290 p", "CONTADUR\u00cdA GENERAL DE LA NACI\u00d3N, La contabilidad y su utilidad en el sector p\u00fablico, p\u00e1g. 28, Imprenta Nacional. Bogot\u00e1, D. C.", "MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N NACIONAL. Gu\u00eda para la Administraci\u00f3n de los Recursos del Sector Educativo, pg. 8 Primera Edici\u00f3n. Bogot\u00e1, Colombia. Junio de 2004.", "Presupuesto P\u00fablico Nacional. Aspectos generales del proceso presupuestal colombiano. \u2014 2a ed. \u2014 Bogot\u00e1: El Ministerio, 2011. 520 p.", "ESTUPI\u00d1AN GAITAN, Rodrigo. Papeles de Trabajo en la Auditoria Financiera. Ecoe Ediciones, 2008.", "GARC\u00cdA GARZ\u00d3N, Mauricio. Impacto de la reforma al sistema de transferencias en el proceso de descentralizaci\u00f3n fiscal del pa\u00eds. Fundaci\u00f3n Universidad de Am\u00e9rica. Enero 2008.", "IREGUI, Ana Mar\u00eda y otros. An\u00e1lisis de la descentralizaci\u00f3n fiscal en Colombia. Banco de la Rep\u00fablica. Marzo de 2001.", "MENDOZA, Jos\u00e9 Ma. La Administraci\u00f3n P\u00fablica en Colombia Un enfoque administrativo", "OSPINA, Alfonso B. R\u00c9GIMEN JUR\u00cdDICO DE LA EDUCACI\u00d3N EN COLOMBIA. Pg 7 Decimocuarta edici\u00f3n. Leyer. Bogot\u00e1", "PULGAR\u00cdN GIRALDO, Hern\u00e1n; CANO PAB\u00d3N, Jairo Alberto, y otros. Contabilidad P\u00fablica \u2013 las respuestas a los interrogantes m\u00e1s comunes de las finanzas estatales. ECOE ediciones. Bogot\u00e1, 2005.", "SANCHEZ, Manuel. Relator\u00eda Sala de Casaci\u00f3n Penal, Corte suprema de Justicia, Bogot\u00e1 D.C., Colombia. 2008.", "RINC\u00d3N, Juana (1998). Cooperaci\u00f3n del Personal Acad\u00e9mico: Mecanismo para la Integraci\u00f3n del Sistema Universitario Nacional. Universidad Sim\u00f3n Rodr\u00edguez. San Fernando de Apure. Venezuela.", "UNIVERSIDAD PEDAGOGICA Y TECNOLOGICA DE COLOBIA. Gu\u00eda para la elaboraci\u00f3n de un plan de mejoramiento. Tunja. Junio 2010. 5 p.", "https://sogamoso-boyaca.gov.co/sgc-sogamoso/home/vision-mision-nuestro-municipio", "https://www.dnp.gov.co", "http://www.mineducacion.gov.co/1621/w3-article-233839.html", "http://www.csircolombia.org", "http://www.gerencie.com/auditoria-financiera.html", "http://200.93.128.215/audite/FormatosAudite/ListaFormatos.htm#Fprocgen", "http://businesscol.com/foros/index.php?topic=4406.0", "http://fccea.unicauca.edu.co/old/tgarf/tgarfse116.html", "http://gepsea.tripod.com/sistema.htm", "http://www.minhacienda.gov.co"], "DC.publisher": ["Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "Escuela de Contadur\u00eda P\u00fablica", "Facultad Seccional Sogamoso"], "DC.date": {"DCTERMS.dateAccepted": "2017-02-03T13:52:48Z"}}, "statistics": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1596/statistics"}, {"url": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1591", "found_in": "BASE", "open_access": true, "author_rights": true, "dublin_core": true, "standard_access_value": "openAccess", "standard_type_research_result": ["info:eu-repo/semantics/bachelorThesis"], "standard_format": "application/pdf", "standard_version_coar": ["info:eu-repo/semantics/publishedVersion"], "standard_language": "ISO 639-3", "author_id": null, "bibliographic_managers": {"mendeley": null, "zotero": null}, "metadata_exports": {"mets": null, "premis": null, "rdf": null, "json": null, "marc": "https://scholar.google.com/scholar?as_occt=title&as_q='Caracterizaci\u00f3n del sector tur\u00edst\u00edco de Sogamoso en el marco de la alianza estrat\u00e9gica interinstitucional del conocimiento para la competitividad del municipio de Sogamoso'", "bibtex": "/jspui/image/bibtex.png"}, "social_networks": {"facebook": null, "twitter": null, "linkedin": null}, "standard_date_format": true, "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis", "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "metadata": {"DC.creator": ["C\u00e1rdenas Pati\u00f1o, Leidy Yulieth", "Mari\u00f1o Higuera, Ingrid Natalia"], "DC.title": "Caracterizaci\u00f3n del sector tur\u00edst\u00edco de Sogamoso en el marco de la alianza estrat\u00e9gica interinstitucional del conocimiento para la competitividad del municipio de Sogamoso", "DC.type": ["Trabajo de grado - Pregrado", "http://purl.org/coar/resource_type/c_7a1f", "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis", "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "Text", "https://purl.org/redcol/resource_type/TP", "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"], "DC.rights": ["Copyright (c) 2014 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/", "info:eu-repo/semantics/openAccess", "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 4.0 Internacional (CC BY-NC-ND 4.0)", "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"], "DC.description": ["79 p\u00e1ginas : ilustraciones color.", "Bibliograf\u00eda e infograf\u00eda: p\u00e1ginas 60-61", "Pregrado", "Contador P\u00fablico"], "DC.format": "application/pdf", "DC.language": "spa", "DC.identifier": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1591", "DC.subject": ["Turismo", "Turismo - Planificaci\u00f3n", "Turismo - Planificaci\u00f3n - Sogamoso (Boyac\u00e1, Colombia)", "Promoci\u00f3n del turismo", "Gesti\u00f3n tur\u00edstica", "Administraci\u00f3n del turismo", "Turismo - Aspectos econ\u00f3micos", "Contadur\u00eda P\u00fablica - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas"], "DC.contributor": "Matheus Rocha, Andr\u00e9s Eugenio (Director de tesis)", "DC.relation": ["Berm\u00fadez, Lilia Teresa Y Rodr\u00edguez, Luis Felipe INVESTIGACION EN LA GESTION EMPRESARIAL, ECOE Ediciones, Biblioteca digital, pagina 120, 2006.", "AMADO PREZ, Yenny, BARRERA BELTRAN Ivonne Yulieth Y VARGAS COGOLLO Lida Margarita. DISE\u00d1O DE PLAN MEJORAMIENTO PARA LA INTEGRACION EMPRESARIAL (CLUSTER) EXISTENTE EN EL SECTOR TURISTICO DE LA PROVINCIA DE SUGAMUXI, trabajo de grado, 2012, Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia, Facultad seccional Sogamoso, Escuela de Contadur\u00eda p\u00fablica", "Secretaria de Desarrollo Econ\u00f3mico y Medio Ambiente, INFORME GENERAL DE ESTADISTICAS TURISTICAS, 2011.", "Monje \u00c1lvarez, Carlos Arturo, METODOLOGIA DE LA INVESTIGACION CUANTITATIVA Y CUALITATIVA GUIA DIDACTICA, Universidad Sur colombiana, Facultad de Ciencias Sociales y Humanas, Programa de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo, Neiva ,2011.", "Anexo Secretaria de Desarrollo y Medio Ambiente, Septiembre 2014.", "www.unwto.org/es/content/entender-el-turismo-glosario-basico", "http://sogamoso-boyaca.gov.co/dependencias", "http://sogamoso-boyaca.gov.co/apc-aa- files/33383161376232623338303635626136/PTS_2010_2011_EDUCANDO.pdf", "http://www.eltiempo.com/archivo/documento/CMS-3392549", "http://es.wikipedia.org/wiki/Sogamoso", "http://www.monografias.com/trabajos31/turismo/turismo.shtml", "http://rincondeluniversitario.blogspot.com/2009/08/el-servicio-turistico-es-el-conjunto-de.html", "http://portalsostenibilidad.upc.edu/detall_01.php?numapartat=7&id=158", "www.boyaca.gov.co/gobernaci\u00f3n/7-maravillas-de-boyac\u00e1", "http://www.dapboyaca.gov.co/wp-content/uploads/2014/03/CARTILLA-INFORME-2012.pdf", "http://www.cdi.gob.mx/ecoturismo/docs/desarrollo_turistico_municipal.pdf", "http://www.boyacacultural.com/index.php?option=com_content&view=article&id=614&Itemid=3"], "DC.publisher": ["Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "Escuela de Contadur\u00eda P\u00fablica", "Facultad Seccional Sogamoso"], "DC.date": {"DCTERMS.dateAccepted": "2017-01-23T16:11:06Z"}}, "statistics": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1591/statistics"}, {"url": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2705", "found_in": "BASE", "open_access": true, "author_rights": true, "dublin_core": true, "standard_access_value": "openAccess", "standard_type_research_result": ["info:eu-repo/semantics/bachelorThesis"], "standard_format": "application/pdf", "standard_version_coar": ["info:eu-repo/semantics/publishedVersion"], "standard_language": "ISO 639-3", "author_id": null, "bibliographic_managers": {"mendeley": null, "zotero": null}, "metadata_exports": {"mets": null, "premis": null, "rdf": null, "json": null, "marc": null, "bibtex": "/jspui/image/bibtex.png"}, "social_networks": {"facebook": null, "twitter": null, "linkedin": null}, "standard_date_format": true, "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis", "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "metadata": {"DC.creator": "Tristancho Pineda, Jhon Jairo", "DC.title": "Actualizaci\u00f3n del tablero de mando para ensayos aplicados a transformadores de distribuci\u00f3n para la Empresa Construcciones y Montajes Electroduitama", "DC.type": ["Trabajo de grado - Pregrado", "http://purl.org/coar/resource_type/c_7a1f", "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis", "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "Text", "https://purl.org/redcol/resource_type/TP", "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"], "DC.rights": ["Copyright (c) 2016 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/", "info:eu-repo/semantics/openAccess", "Atribuci\u00f3n-NoComercial 4.0 Internacional (CC BY-NC 4.0)", "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"], "DC.description": ["1 recurso en l\u00ednea (1 archivo de texto, 1 archivo con anexos) : tablas, figuras.", "Bibliograf\u00eda y webgraf\u00eda: p\u00e1ginas 117-119.", "Pregrado", "Ingeniero Electromec\u00e1nico"], "DC.format": "application/pdf", "DC.language": "spa", "DC.identifier": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2705", "DC.subject": ["Sistemas de energ\u00eda el\u00e9ctrica", "Transmisi\u00f3n de potencia", "Generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica distribuida", "Transformadores el\u00e9ctricos", "Motores el\u00e9ctricos - Dise\u00f1o y construcci\u00f3n", "Transformadores el\u00e9ctricos - Mantenimiento y reparaci\u00f3n", "Ingenier\u00eda Electromec\u00e1nica - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas"], "DC.contributor": "Tibaduiza Rinc\u00f3n, Edgar Efr\u00e9n (Director de tesis)", "DC.relation": ["Aut\u00f3mata programable - Twido - Schneider Electric AR-UY-PY. (s. f.). Recuperado 13 de septiembre de 2016, a partir de http://www.schneider-electric.com/products/ar/ls/3900-pac-plc-y-otros-controladores/3920-controladores-plc-para-maquinas-comerciales/533-automata-programable-twido/", "BURBANO, Jos\u00e9. (2006, Enero). Determinaci\u00f3n de la Tensi\u00f3n de Corto Circuito y P\u00e9rdidas con Cargas. C.M.E. (Archivo Interno).", "BURBANO, Jos\u00e9. (2006, Enero). Ensayo de Tensi\u00f3n Aplicada. C.M.E. (Archivo Interno).", "BURBANO, Jos\u00e9. (2006, Enero). Manejo y Operaci\u00f3n del Campo de Pruebas. C.M.E. (Archivo Interno).", "Cabra, P. A. A. (2004). Ensayos de rutina a transformadores. Tekhn\u00ea, 1(2), 41\u201349.", "CAMARGO TORRES, Fausto Vicente, & MORENO LEMUS, Carlos Julio. (2010). Dise\u00f1o de un plan de mantenimiento preventivo para los transformadores de distribuci\u00f3n de la Empresa de Energ\u00eda de Boyac\u00e1 S.A. E.S.P. Universidad Pedagogica y Tecnologica de Colombia, Duitama.", "Chapman, S. J. (2000). M\u00e1quinas el\u00e9ctricas. McGraw-Hill.", "COMISI\u00d3N FEDERAL DE ELECTRICIDAD. (s. f.). PROCEDIMIENTO DE PRUEBAS DE CAMPO PARA EQUIPO PRIMARIO DE SUBESTACIONES DE DISTRIBUCI\u00d3N (26a-04\u201394a ed.). M\u00e9xico D.F.: Gerencia de Distribuci\u00f3n. Recuperado a partir de http://gama.fime.uanl.mx/~omeza/pro/LASE/SOM-3531%20%20MANUAL%20DE%20PROCEDIMIENTOS%20DE%20PRUEBAS%20DE%20EQUIPO%20PRIM.pdf", "FLECHAS, Diana. (2015, Enero). Manual de Gesti\u00f3n Integral. C.M.E. (Archivo Interno).", "ICONTEC. (2008). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 1486 - DOCUMENTACI\u00d3N, PRESENTACI\u00d3N DE T\u00c9SIS, TRABAJOS DE GRADO Y OTROS TRABAJOS DE INVESTIGACI\u00d3N. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de www.unipamplona.edu.co/unipamplona/portalIG/home_15/recursos/01_general/09062014/n_icontec.pdf", "ICONTEC. (1995, noviembre 29). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 818 - TRANSFORMADORES. TRANSFORMADORES MONOF\u00c1SICOS AUTORREFRIGERADOS Y SUMERGIDOS EN L\u00cdQUIDO. CORRIENTE SIN CARGA, P\u00c9RDIDAS Y TENSI\u00d3N DE CORTOCIRCUITO. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC818.PDF", "ICONTEC. (1995, noviembre 29). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 819 - TRANSFORMADORES. TRANSFORMADORES TRIF\u00c1SICOS AUTORREFRIGERADOS Y SUMERGIDOS EN L\u00cdQUIDO. CORRIENTE SIN CARGA, P\u00c9RDIDAS Y TENSI\u00d3N DE CORTOCIRCUITO. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC819.PDF", "ICONTEC. (1996, abril 24). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 1954 - ELECTROTECNIA. TRANSFORMADORES RECONSTRUIDOS Y REPARADOS. REQUISITOS. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC1954.PDF", "ICONTEC. (1997a, julio 17). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 837 - TRANSFORMADORES. ENSAYO DEL DIEL\u00c9CTRICO. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC837.PDF", "ICONTEC. (1997b, octubre 22). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 2743 - ELECTROTECNIA. CAMPOS DE PRUEBAS PARA TRANSFORMADORES. REQUISITOS M\u00cdNIMOS Y CLASIFICACI\u00d3N. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC2743.PDF", "ICONTEC. (1998, marzo 29). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 1031 - TRANSFORMADORES. ENSAYOS PARA LA DETERMINACI\u00d3N DE P\u00c9RDIDAS Y CORRIENTE SIN CARGA. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC1005.PDF", "ICONTEC. (1998, abril 22). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 836 - ELECTROTECNIA. NIVELES DE AISLAMIENTO Y ENSAYOS PARA TRANSFORMADORES SUMERGIDOS EN L\u00cdQUIDO REFRIGERANTE. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC836.PDF", "ICONTEC. (1998, noviembre 25). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 317 - ELECTROTECNIA. TRANSFORMADORES DE DISTRIBUCI\u00d3N Y MEDIA POTENCIA. TERMINOLOG\u00cdA. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC317.PDF", "ICONTEC. (2005, octubre 26). NORMA T\u00c9CNICA COLOMBIANA NTC 17025 - REQUISITOS GENERALES PARA LA COMPETENCIA DE LOS LABORATORIOS DE ENSAYO Y CALIBRACI\u00d3N. Instituto de Normas T\u00e9cnicas y Certificaci\u00f3n (ICONTEC). Recuperado a partir de http://www.wmsas.co/documentos/Normas%20sector%20electrico/Transformadores/NTC317.PDF", "Mora, J. F. (2008). M\u00e1quinas el\u00e9ctricas. McGraw-Hill Interamericana de Espa\u00f1a S.L.", "Pedro Juli\u00e1n Garc\u00eda. (2012, de). DISE\u00d1O DEL LABORATORIO DE ENSAYOS PARA TRANSFORMADORES DE POTENCIA, SERIE 230 KV DE LA EMPRESA CONSTRUCCIONES Y MONTAJES ELECTRODUITAMA LTDA. Universidad Pedagogica y Tecnologica de Colombia, Duitama.", "PEREZ, Pedro A. (2001). Transformadores de distribuci\u00f3n: teor\u00eda, c\u00e1lculo, construcci\u00f3n y pruebas (2a ed.). M\u00e9xico D.F.: Reverte.", "Relay Omron MY2 24VDC Omron Rel\u00e9s universales | Mouser. (s. f.). Recuperado 13 de septiembre de 2016, a partir de http://co.mouser.com/Search/Refine.aspx?Keyword=Relay+Omron+MY2+24VDC", "RETIE, R. T. de I. E. (2005). Ministerio de minas y Energ\u00eda. Mayo.", "RTE. (2014, febrero 10). Enfriamiento en Transformadores. Recuperado a partir de http://rte.mx/tipos-de-enfriamiento-en-transformadores"], "DC.publisher": ["Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "Escuela de Ingenier\u00eda Electromec\u00e1nica", "Facultad Seccional de Duitama"], "DC.date": {"DCTERMS.dateAccepted": "2019-07-03T20:18:06Z"}}, "statistics": "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2705/statistics"}, {"url": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1587", "found_in": "BASE", "open_access": true, "author_rights": true, "dublin_core": true, "standard_access_value": "openAccess", "standard_type_research_result": ["info:eu-repo/semantics/bachelorThesis"], "standard_format": "application/pdf", "standard_version_coar": ["info:eu-repo/semantics/publishedVersion"], "standard_language": "ISO 639-3", "author_id": null, "bibliographic_managers": {"mendeley": null, "zotero": null}, "metadata_exports": {"mets": null, "premis": null, "rdf": null, "json": null, "marc": null, "bibtex": "/jspui/image/bibtex.png"}, "social_networks": {"facebook": null, "twitter": null, "linkedin": null}, "standard_date_format": true, "single_type_research_result": "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis", "single_version": "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "metadata": {"DC.creator": ["Avila Su\u00e1rez, Leidy Maritza", "Parra Pinz\u00f3n, Sandra Viviana"], "DC.title": "Conformaci\u00f3n del Sistema Documental Contable de la Entidad S.A", "DC.type": ["Trabajo de grado - Pregrado", "http://purl.org/coar/resource_type/c_7a1f", "info:eu-repo/semantics/bachelorThesis", "info:eu-repo/semantics/publishedVersion", "Text", "https://purl.org/redcol/resource_type/TP", "http://purl.org/coar/version/c_970fb48d4fbd8a85"], "DC.rights": ["Copyright (c) 2016 Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/", "info:eu-repo/semantics/openAccess", "Atribuci\u00f3n-NoComercial-SinDerivadas 4.0 Internacional (CC BY-NC-ND 4.0)", "http://purl.org/coar/access_right/c_abf2"], "DC.description": ["60 p\u00e1ginas : ilustraciones color.", "Bibliograf\u00eda: p\u00e1ginas 58-60.", "Incluye anexos.", "Pregrado", "Administrador P\u00fablico"], "DC.format": "application/pdf", "DC.language": "spa", "DC.identifier": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1587", "DC.subject": ["Contabilidad financiera", "Peque\u00f1a y mediana empresa - Administraci\u00f3n", "Estados financieros - Normas", "Normas Internacionales de Informaci\u00f3n Financiera (NIIF)", "Peque\u00f1a y mediana empresa - Contabilidad", "Informaci\u00f3n financiera - Normas internacionales", "Contadur\u00eda P\u00fablica - Tesis y disertaciones acad\u00e9micas"], "DC.contributor": "Ben\u00edtez N\u00fa\u00f1ez, Dorelly (Directora de tesis)", "DC.relation": ["ALCALDIA MAYOR DE BOGOT\u00c1 D.C., Secretaria de Movilidad. \u00bfQu\u00e9 recomendaciones debo tener en cuenta a la hora de comprar un Veh\u00edculo usado? [En l\u00ednea]. [Citado el 25 de Noviembre 2015]. Disponible en: <www. Movilidadbogota.gov.co>", "BANCO DE ESPA\u00d1A. Plan de educaci\u00f3n Financiera. Transferencia. [En L\u00ednea]. [Citado el 12 de Octubre 2015]. Disponible en: <http://www.finanzasparatodos.es/es/productosyservicios/productosbancariosoper ativos/serviciostransferencias.html>", "BALESTRI L, SARAVIA C, POMA K, FUENTES V. \u201cLa empresa como sistema y el empresario tradicional\u201d. Veterinaria [En l\u00ednea]. Argentina: Universidad Nacional de la Pampa Ciencia, Febrero 2003 [Citado el 10 de Septiembre 2015] .Disponible en: <AcademicSearch Premier, Ipswich, MA>", "BARRERA, Carlos Robert. \u201cGlobalizaci\u00f3n De La Informaci\u00f3n: Un Reto Para Latinoam\u00e9rica\u201d. [En L\u00ednea]. Marzo 2008 [Citado el 10 de Agosto 2015] Disponible en: <AcademicSearch Premier, Ipswich, MA>", "BERTALANFLY, Ludwig Von. Teor\u00eda General De Los Sistemas: fundamentos, desarrollo, aplicaciones. Segunda edici\u00f3n. M\u00e9xico: Fondo de cultura econ\u00f3mica, 2006. 356 p.", "CODINA, Lluis. \u201cLas propiedades de la informaci\u00f3n y teor\u00eda de sistemas\u201d. En: El profesional de la informaci\u00f3n-revista cient\u00edfica y profesional. 1994. ISSN 1386-6710. Disponible en: <http://www.elprofesionaldelainformacion.com/contenidos/1994/julio/propiedades_ de_la_informacin_y_teora_de_sistemas.html>.", "CORREA VILLA, Mauricio. Fundamentos de la teor\u00eda de la Informaci\u00f3n. Medell\u00edn: Editorial Instituto Tecnol\u00f3gica Metropolitano, 2008. 27 p.", "CONSEJO T\u00c9CNICO DE LA CONTADUR\u00cdA P\u00daBLICA - COLOMBIA. Documento para discusi\u00f3n p\u00fablica: Propuesta de norma del sistema documental contable [En L\u00ednea] Bogot\u00e1, Colombia, 19 de julio de 2013. [Citado el 8 de Agosto 2015] 57 p. Disponible en: <http://www.ctcp.gov.co>", "FERNANDEZ SANCHEZ, Esteban. Administraci\u00f3n de empresas: un enfoque interdisciplinar. Madrid: Editorial Paraninfo, 2010. 801 p.", "GARZ\u00d3N, Fabi\u00e1n. \u201cTeor\u00eda general del control en las empresas\u201d. [En l\u00ednea]. Septiembre, 2009. [Citado el 7 de Julio 2015]. Disponible en: <http://fabiangarzon18.blogspot.com/2009/09/teoria-general-del-control-enlas. html>", "MANTILLA Samuel Alberto, Control interno informe COSO. Cuarta edici\u00f3n. ECOE ediciones, Bogot\u00e1: 2005. 342p.", "GOBIERNO DE ESPA\u00d1A, MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CULTURA Y DEPORTE. XML software programaci\u00f3n, [En l\u00ednea]. Madrid, Espa\u00f1a, 12 de Febrero de 2009, [Citado el 8 de Septiembre 2015] Disponible en: <http://recursostic.educacion.es/observatorio/web/fr/software/programacion/675- xml>", "URIBE MEDINA, Luis Ra\u00fal. \u201cLa Globalizaci\u00f3n y las NIIF: Lenguaje Mundial de los Negocios\u201d. [En L\u00ednea]. [Citado el 29 de Julio 2015]. Disponible en: <http://www.contapyme.com/globalizacion-y-niif-parte1>", "URIBE PIEDRAHITA, Hugo. Introducci\u00f3n a la teor\u00eda de la contabilidad financiera. Medell\u00edn, Colombia: Fondo editorial universidad EAFIT, 2008. 187 p.", "UNIVERSIDAD PEDAGOGICA Y TECNOLOGICA DE COLOMBIA, Escuela de Contadur\u00eda P\u00fablica Sogamoso. Perfil profesional del Contador P\u00fablico. [En l\u00ednea]. [Citado el 7 de Agosto 2015]. Sogamoso. Disponible en: <www.uptc.edu.co>", "REPUBLICA DE COLOMBIA, MINISTERIO DE AMBIENTE Y DESARROLLO SOSTENIBLE. Manual ambiental para el tratamiento de veh\u00edculos al final de su vida \u00fatil o desintegraci\u00f3n vehicular. [En l\u00ednea]. [Citado el 7 de diciembre 2015]. Bogot\u00e1 D.C. Disponible en: <www. minambiente.gov.co>", "RUSSO, Patricia. Gesti\u00f3n documental en las organizaciones. Primera edici\u00f3n Barcelona: Editorial UOC2010, 2009. 100 p.", "SERRANO CINCA, Carlos. La Contabilidad en la Era del Conocimiento. . [En l\u00ednea]. . 2005 [Citado el 10 de Noviembre 2015]. Disponible en:<http://www.5campus.org/leccion/ftp>", "TREJOS, Ignacio. La Arquitectura De Zachman. [En L\u00ednea]. {10 de noviembre de 2015} disponible en: <.cluinvestigacioncr.com/contenido/articles/la-arquitectura-dezachman. html.>"], "DC.publisher": ["Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "Escuela de Contadur\u00eda P\u00fablica", "Facultad Seccional Sogamoso"], "DC.date": {"DCTERMS.dateAccepted": "2017-01-20T20:00:40Z"}}, "statistics": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1587/statistics"}], "visibility": {"directory": {"details": {"OpenDoar": {"name": "Repositorio Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia", "host": "https://repositorio.uptc.edu.co"}, "ROAR": {"name": "Repositorio Institucional UPTC", "host": "http://repositorio.uptc.edu.co/"}, "OAI-PMH": {"name": "Repositorio de la Universidad Pedagogica y Tecnologica de Colombia", "host": "repositorio.uptc.edu.co"}, "re3data": null}, "value": 1, "text": "Presencia en 1 o m\u00e1s directorios internacionales"}, "collector": {"details": {"LA-Referencia": null, "OpenAIRE": null, "BASE": {"name": "Repositorio de la Universidad Pedagogica y Tecnologica de Colombia", "host": null, "ratio": 1.0, "links": ["http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2983", "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/3000", "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1596", "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1591", "http://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/2705", "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1587"]}, "CORE": {"name": "Repositorio UNIVERSIDAD PEDAG\u00d3GICA Y TECNOL\u00d3GICA DE COLOMBIA", "host": null, "ratio": 0.9206349206349206}}, "value": 1, "text": "Presencia en 1 o m\u00e1s recolectores internacionales"}, "initiatives_existence": 1, "national_collector": {"value": 1, "text": "Presencia en 1 o m\u00e1s recolectores nacionales"}, "url": {"value": 1.5, "text": "URL segura y amigable"}, "standard": 0, "open_access": 1, "total": 6.5}, "policy": {"open_access": {"value": 1, "url": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1923"}, "contact": {"value": 1, "url": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1922"}, "metadata_reuse": 0, "content_preservation": 0, "deposit_data": 0, "action_policy": 0, "policy_data": 0, "vision_mission": 0, "boai": 0, "total": 2}, "legal_aspects": {"author_permission": {"value": 1, "url": "https://google.com"}, "author_property": 1, "editorial_policy": 0, "author_copyright": 0, "author_metadata": 1, "total": 3}, "metadata": {"curation": 1, "classification_system": 0, "metadata_schema": 0, "metadata_export": 1, "first_fields": {"value": 1, "details": {"DC.creator": true, "DC.title": true, "DC.type": true, "DC.date": true, "DC.rights": true}}, "second_fields": {"value": 1, "details": {"DC.description": true, "DC.format": true, "DC.language": true, "DC.identifier": true, "DC.subject": true, "DC.contributor": true, "DC.relation": true, "DC.publisher": true}}, "standard_access_value": 1, "standard_date_format": 1, "standard_type_research_result": 1, "single_type_research_result": 1, "standard_format": 1, "standard_version_coar": 1, "single_version": 1, "standard_language": 1, "dublin_core": 1, "author_id": 0, "total": 13}, "interoperability": {"deleted_records": 1, "life_time": 0, "admin_email": 1, "identify_description": 0, "progressive_delivery": 1, "records_size": 1, "records_datestamp": 1, "systems_integration": 1, "share_data": 1, "collector": {"value": 0, "text": "No esta presente en los dos recolectores"}, "oai_pmh": {"value": 1, "url": "repositorio.uptc.edu.co"}, "headers_html": 1, "standard_identifier": 1, "total": 10}, "security": {"backups": {"value": 1, "url": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1923"}, "checksum": 0, "backups_location": 0, "format_control": 1, "total": 2}, "statistics": {"general_statistics": {"value": 1, "url": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1923"}, "save_logs": 1, "counter": 0, "url_statistics": 1, "total": 3}, "services": {"author_profiles": {"value": 1, "url": "https://repositorio.uptc.edu.co/handle/001/1923"}, "new_metrics": {"value": 0, "url": null}, "rss_alert": 1, "cite_metrics": 0, "bibliographic_managers": 0, "metadata_exports": 0.5, "social_networks": 0, "total": 2.5}}